<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124178" revision_id="">
    <title>마인/20장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EB%A7%88%EC%9D%B8/20%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==第三次[제삼차]의 慘劇[참극] ==</heading>
      <paragraph>이리하여 영호의 머리속에서 고이고이 자라던 무서운 야심은 마침내 엄씨 댁의 무남독녀 여분을 능욕했을뿐만 아니라, 사촌형 문호를 부부암 절벽으로부터 영원히 대동강 물결속에 장사지내고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>그러한 무서운 죄악, 저릿저릿한 비밀을 아는 자는 이 세상에 백영호 자신과 무심히 서 있는 부부암 밖에 없으리라고 그는 생각하였다.</paragraph>
      <paragraph>『삼촌의 백만원에 가까운 유산 상속권은 이 영호에게 있다!』</paragraph>
      <paragraph>그는 마음속으로 그렇게 부르짖었다.</paragraph>
      <paragraph>더구나 그 날밤 문호가 아버지 백준모에게 쫓겨났다는 사실을 안 영호로서는 더욱 구실이 좋았다.</paragraph>
      <paragraph>그런데 문호형님은 『 , 대관절 어디로 갔을까요? 노자나 착실히 주었읍니까?』</paragraph>
      <paragraph>영호는 걱정이 되어 못견디겠다는 듯이 그러한 말을 때때로 삼촌에게 하였다.</paragraph>
      <paragraph>『어딜 가서 빌어 먹던지, 그건 내 알바 아니다! 문호 놈은 내 아들이 아니니까 ── 빌어 먹다가 먹을 것이 없으면 굶어 죽겠지!』</paragraph>
      <paragraph>그렇게 말로는 호기있게 내뿜는 백준모도 마음 속으로는 무척 쓸쓸했던 것만은 숨길 수 없는 사실이었다. 설마 나가란다고 정말 나가버리라고는 꿈에도 생각지 않았던 모양이었다.</paragraph>
      <paragraph>『형님도 홀아버지를 혼자 남겨두시고, 정말 나가버리면 어떻게 하겠다고 ──』</paragraph>
      <paragraph>그렇게 문호를 꾸짖은 영호였다.</paragraph>
      <paragraph>『음 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 백준모는 신음하 듯</paragraph>
      <paragraph>『내 자식이 원수의 딸과 정을 통하다가 쫓겨났다면 세상에 대할 면목이 없어. 그러니까, 죽었다고 그래라 죽었다고! 대동강에서 멱을 감다가 다리에 쥐가 나서 물에 빠져 죽었다고 그래!』</paragraph>
      <paragraph>영호는 무심중에 한 삼촌의 말에 가슴이 뜨끔하였다.</paragraph>
      <paragraph>『그렇게라도 꾸며 놓아야 내일이라도 동네 사람들을 볼 낯이 있지. 에이 집안이 망할라면 이럭저럭 망하는 거야!』</paragraph>
      <paragraph>이리하여 동네 사람들은 문호가 정말 대동강에서 멱감다 죽은 줄로만 알았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 영호는 꿈에도 모르리라. 자기가 부부암에서 범한 무서운 죄악을 여분네 집 머슴 홍춘길이가 숲속에 숨어서 하나도 빼놓지 않고 목격하고 있었다는 사실을 영호는 통 모르고 있었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>허나 춘길이는 또 춘길이로서의 흉산(胸算)이 있었다.</paragraph>
      <paragraph>문호가 벼랑기슭에 돋아난 조그마한 소나무가지를 죽어라고 붙잡고 영호에게 살려달라고 외치던 그 순간, 춘길이는 금시라도 뛰어 나가서 악마 백영호의 대가리를 갈라놓고 싶은 충동을 받았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 춘길이는 다음 순간</paragraph>
      <paragraph>『참아라 참아라! 참기만 하면 너는 일평생 밥걱정을 하지 않고도 살 수가 있지 않은가! 남의 집 머슴살이를 하지 않아도 될 것이다!』</paragraph>
      <paragraph>하고 마음속으로 외치면서 자기자신을 억제하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그날밤 춘길은 자기 아내에게 이런 말을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>『너 남의 집 머슴살이에 싫증이 안나니?』</paragraph>
      <paragraph>『싫증이 나도 할 수 없지 뭐 ──』</paragraph>
      <paragraph>『할 수 없긴 왜 할 수 없어? 일평생 놀고 먹었다, 일평생 놀고 먹었어!』</paragraph>
      <paragraph>『또 몇 푼 땄나보다.』</paragraph>
      <paragraph>『흥! 투전판에서 생긴 돈으로야 일평생 먹고 사나? 가만있자! 너 백만 원의 십분의 일, 아니 십분의 일은 좀 과하지, 너 백만원의 백분의 일이 얼만지 아니?』</paragraph>
      <paragraph>『미쳤나봐! 갑자기 ──』</paragraph>
      <paragraph>『멍텅구리가 그런 걸 알면 멍텅구리 소리를 안 듣게. ── 만원이야 만원!</paragraph>
      <paragraph>십만냥 몰라? 십 만냥! 히, 히, 히, 히 ──』</paragraph>
      <paragraph>십원짜리 지폐를 모르는 홍춘길이의 눈앞에는 열냥(일원)짜리 종이돈 일만장이 함박눈처럼 우수수하니 자기 마당 위에 떨어지는 환상을 그리면서 뜬 눈으로 아침을 맞이하였다.</paragraph>
      <paragraph>흩어진 치마 허리를 움켜 쥐고 부부암으로부터 뛰어 내려온 여분은 자기 방으로 가만히 들어가서 이와같은 간단한 유서를 써 놓고 비겁한 악마 백영호로부터 받은 치욕을 금할바 없어 자기의 더러운 몸을 죽음으로서 청산 하리라 결심하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 여분에게는 죽음까지 자유롭지 못하였다.</paragraph>
      <paragraph>양잿물 그릇을 들이키려는 바로 그때, 안방에서 주무시던 어머니가 왈칵 달려 들었던 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>『이년아! 네 에미가 불쌍하다고 생각지 못하느냐? 죽기까지 결심한 일이라면 살아선들 왜 못한단 말이냐? 백문호가 그렇게도 그립다면 내 날이 밝거던 달려가서 머리를 땅에 묻고 청혼이라도 하겠다! 이년! 원수의 앞에서 머리를 굽히겠다는 이 홀에미가 가엾지도 않느냐……』</paragraph>
      <paragraph>『아니예요? 어머니 아니예요!』</paragraph>
      <paragraph>여분은 어머니의 무릎에 얼굴을 묻고 흑 하고 쓸어졌다.</paragraph>
      <paragraph>어머니는 그 때야 옆에 놓인 여분의 유서를 들여다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>『두 사나이를 보았다! 아, 이년아 두 사나이를 보다니……』</paragraph>
      <paragraph>여분은 얼마 동안 흑흑 느껴 울다가 마침내 오늘밤에 생긴 일을 숨김없이 어머님!</paragraph>
      <paragraph>한 계집의 몸으로서 두 사나이를 맞이한 이 불효 여분은 죽소이다.</paragraph>
      <paragraph>죽어서 행여 아버님 곁으로 가게되면 죄 많이 지은 이 몸을 한번 더 죽여 줍소서 하고 아버님께 빌겠오이다.</paragraph>
      <paragraph>어머니에게 고백하였다. 어머니는</paragraph>
      <paragraph>『음 ── 영호! 그 놈은 우리, 엄씨 조상에게 복수를 했구나!』</paragraph>
      <paragraph>단지 그것 한마디뿐, 그리고는 이를 바드득하고 갈면서 입술을 꼭 깨물었다.</paragraph>
      <paragraph>날이 밝자 동리 사람들이 어젯밤 영호와 더불어 멱감으러 나갔던 문호가 물에 빠져 온데 간데 없이 죽어버리고 말았다는 소문을 듣고 떠들면서 문호의 시체를 건지러 강으로 몰려 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>『문호가 죽었다?……』</paragraph>
      <paragraph>이 한마디는 실로 여분에게는 청천벽력과도 같은 사실이었다.</paragraph>
      <paragraph>『문호가 언제 어느 때에 영호와 함께 멱을 감으러 나갔던가?…… 어젯밤 자기는 자정 때부터 문호와 같이 부부암에서 약 한시간 동안이나 이야길 하고 있었고…… 그리고는 부부암에서 내려와 문호와 헤어진 바로 그 때, 영호에게 끌리어 다시 부부암에 올라갔다가 모욕을 당하고…… 다시 쫓겨 내려올 때, 문호는 어딜 가는지 봇짐을 지고 뛰어 올라가지 않았던가……』</paragraph>
      <paragraph>거기까지 상념이 도달했을 순간,</paragraph>
      <paragraph>『영호다! 영호가 죽였다!』</paragraph>
      <paragraph>하고 여분은 외쳤던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>비록 보지는 못했으나 여분은 두 눈으로 본것처럼 그렇게 생각이 들었다.</paragraph>
      <paragraph>『복수다! 복수를 해야한다!』</paragraph>
      <paragraph>여분은 자기가 죽지 않은 것을 무엇보다 다행으로 여겼다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 조금 후에 머슴 홍춘길의 이야기를 듣고난 여분은 자기의 직감이 한조각 한조각 깨어져 나가는 것을 어찌할 수 없었다.</paragraph>
      <paragraph>『── 그래서 백씨댁 큰 도령은 아버지에게 쫓겨나던 길에 아가씨를 한번 더 만나보시겠다고 하시면서 찾아 오시다가 다릿목에서 저를 만났읍니다.</paragraph>
      <paragraph>그래 저도 애기씨가 안돌아와서 걱정이라고 그랬더니, 부리나케 부부암으로 다시 올라가시길래 저도 걱정이 되어 뒤따랐읍니다. 도중에서 저는 애기씨를 모시고 돌아오려다가, 그런 때 저 같은 놈이 나서기가 뭣해서 숲속에 숨었다가 애기씨가 내려오신 후에 부부암까지 따라 올라갔더니만, 큰 도령과 작은 도령이 뭐라고 아웅다웅 하시다가 큰도령은, 에이 너 같은 놈도 사람이냐 하고 침을 탁 뱉으시면서, 다시는 이 놈의 고향에 발을 안들여 놓겠다고요. 그러시곤 남포로 가는 앞재길로 봇짐을 지시고 떠났읍니다. ── 그런 걸 아마 백씨댁에서는 쫓아 버렸다고 해서는 동리사람 볼 낯이 없으니까, 물에 빠져 돌아가셨다고 해두는게 나을 것 같으니까 그랬을 겁니다. 그러니까 애기씨 조금도 염려 마십시요. 다시 발길을 안하시겠다고 그러셨지만 애기씨를 모시러 큰도령님은 , 이제 또 돌아오실 것입니다. 두고 보십시요. 제 말이 맞나 안맞나』</paragraph>
      <paragraph>머슴 홍춘길의 이야기를 듣고야 여분은 비로소 모든 것을 안 듯 싶었다.</paragraph>
      <paragraph>춘길의 말이 사실이라면 문호는 죽지않고 살아 있으니 어느땐가 한번은 자기를 찾아 주리라 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그것이 홍춘길의 흉악한 거짓말인줄이야 여분은 꿈에도 몰랐다. 더구나 열길이나 되는 높다란 벼랑 밑으로 떨어진 문호의 시체를 그 후 사흘 동안이나 찾아 보았으나 물살이 센 탓이었는지, 통 건질 수가 없었던 것이 한층 더 홍춘길의 말을 여분으로 하여금 신용케 하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>여분은 매일매일 문호가 돌아오기를 기다렸다. 돌아와서 자기를 거느리고 먼 나라로 떠나 주기를 고대하였건만 벌써 물귀신이 되어버린지 오랜 문호가 여분을 찾을리는 만무하였다.</paragraph>
      <paragraph>여분의 어머니는 그 날 밤, 영호가 여분이의 몸뚱이에 저질러 놓은 비밀을 꿈에라도 입 밖에 내서는 안된다는 것을 머슴 춘길에게 다진 다음에 그의 입을 봉하는 의미로 적지 않은 금액을 춘길이에게 쥐어 주었다.</paragraph>
      <paragraph>『원 천만에 ── 이런 대금을…… 조금도 걱정 마십시요. 제 입이 찢어지는 한이 있더라도 애기씨의 비밀을 누설할리야 있겠읍니까? 원, ……』</paragraph>
      <paragraph>춘길은 이처럼 뭉텅이 돈이 자기 주머니에 슬슬 들어오게 된 자기의 팔자를 늘어지게 행복하게 여겼다.</paragraph>
      <paragraph>한개의 비밀을 지켜 줌으로서 엄씨와 백씨 사이를 공교롭게 헤엄쳐 다니는 홍춘길의 계획은 예상보다도 더 정확히 들어 맞았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그가 백영호를 붙잡고 그 날밤 부부암에서 일어난 무서운 비밀 ── 사촌형 백문호를 벼랑밑으로 떠밀어 죽인 백영호의 죄악을 마치 눈앞에 보는 듯이 설명했을 때 영호의 놀람이 어떠했으랴. 홍서방이 근 삼십 년 동안 백영호로부터 받은 금액은 실로 거액에 달하였다. 현재도 그는 광산엘 갔다옵네 하고 어디론가 나갔다 오면 그의 수중에는 일 이천원은 반듯이 있었다. 물론 백영호로부터 갈취한 돈이었다.</paragraph>
      <paragraph>『모두가 참을성 있는 탓이지! 그때 ── 문호가 벼랑 밑으로 떨어질 때, 젊은 혈기에 못견디어 벌컥 뛰쳐 나갔던들 내 팔자는 이렇게 늘어지진 못했을 걸!』</paragraph>
      <paragraph>그는 늘 이렇게 생각하였다. 그것은 하옇든 부부암 사건이 있은지 보름 후에, 여분네 일가는 얼마 되지않는 가재를 정리해 가지고 대대손손이 살아오던 고향을 떠나버리고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>어머니가 딸 여분일 데리고 부랴부랴 고향을 떠난 것은 여분이의 뱃속에 벌써 삼개월이나 넘은 문호의 피가 고이고이 자라고 있었던 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>처녀의 몸으로서 ── 더구나 원수의 자식 문호의 피를 받은 여분의 신세를 어머니는 무척 미워하고 무척 가엾이 여겼다.</paragraph>
      <paragraph>아무리 원수의 피라한들 피 그 자체에야 무슨 죄가 있으랴. 너그러우신 어머니는 여분이의 배가 더 커지기 전에 산설고 물설은 타향에 나가서 해산시키리라고 생각하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>×천 골을 떠나기 전날 밤, 여분은 어머니 몰래 부부암에 올라가서 자기의 배를 쓸어 보고 떠나간 낭군 문호의 옛자취를 더듬으면서 한루밤을 눈물로 세웠다.</paragraph>
      <paragraph>언제 돌아올런지 알 수 없는 문호를 그리워 하면서 여분이가 다시 집으로 내려오던 도중에 그는 홍춘길이의 처를 만났다.</paragraph>
      <paragraph>그때 춘길이의 처는 내일 아침엔 영원히 ×천읍을 떠나버릴 주인 애기씨 여분의 귀에 무엇을 속삭이었던가!</paragraph>
      <paragraph>남편 춘길이가 절대 입 밖에 내서는 안된다고 열번 스무번 다진 무서운 비밀 ── 영호의 간계로 말미암아 그렇게도 그리던 문호가 억울한 죽음을 당했다는 무서운 사실을 알았다.</paragraph>
      <paragraph>『역시 그랬던가?……』</paragraph>
      <paragraph>여분은 놀라는 대신, 파리한 입술을 피가 흐르도록 꼭 깨물었다.</paragraph>
      <paragraph>『영호야! 두고 보아라!』</paragraph>
      <paragraph>여분이가 뱉은 이 한마디 ── 이 한마디야말로 이 기나긴 이야기의 근원이 되는 말이었으며 사랑의 처녀 여분으로 하여금 복수의 권화(權化)를 만든 무서운 서언(誓言)이었다.</paragraph>
      <paragraph>고향 ×천읍을 떠난 여분이 모녀는 평양 옥리(玉里)에서 셋방살이를 하면서 여분이의 해임기(解姙期)를 기다렸다.</paragraph>
      <paragraph>한달 두달 점점 커가는 자기의 배를 드려다 볼 때마다 여분은 이를 악물고 악마 백영호에게 복수하기를 수 없이 부르짖었다.</paragraph>
      <paragraph>억울한 죽음을 당한 남편 문호를 위하여, 한걸음 더 나아가서는 백가에 모욕을 당한 엄씨 조상을 위하여 여분은 어떠한 일이있더라도 복수를 해야만 되겠다고 신명에게 서약하였다.</paragraph>
      <paragraph>날이 가고 달이 옴에 따라 여분의 배는 커질대로 커져서 그 해 겨울 함박눈이 창밖에 소리 없이 내리는 날밤 여분은 마침내 아기를 낳았다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 옥과 같은 사내였다.</paragraph>
      <paragraph>『애비없는 자식!』</paragraph>
      <paragraph>얼마 후 정신을 차린 여분은 어린애를 물끄러미 드려다 보면서 눈물을 흘렸다.</paragraph>
      <paragraph>『보기 싫다! 울지 마라!』</paragraph>
      <paragraph>그렇게 딸을 꾸짖은 어머니 자신도 얼굴을 가리고 코를 풀었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나, 아아 어찌 그리도 무심한 하늘인가!</paragraph>
      <paragraph>여분은 해산한지 사흘만에 산후가 순조롭지 못하여 그만 열 아홉살을 일기로 세상을 떠나고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>여분은 세상을 떠나면서 비로소 저 부부암에서 일어난 백영호의 악착한 범죄를 어머니에게 이야기하였다.</paragraph>
      <paragraph>『어머니, 저는 비록 가슴 속에 사무친 원한을 풀지 못하고 죽더라도 어머니만은 오래 오래 살아계시다가 얘가, ……얘가 자라거든 이 어미를 대신하여…… 그 놈 백영호게…… 백영호에게 이 어미의 원수를……』</paragraph>
      <paragraph>『알았다. 알았어! 어서 편안이 죽기나 해라! 네 원수는…… 얘가…… 얘가 갚아 주리라!』</paragraph>
      <paragraph>이리하여 어머니와 딸은 골수에 사무친 원한에 피눈물을 흘리면서 유명의 세계로 영원히 작별하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>한편 백영호는 어떻게 되었는가.</paragraph>
      <paragraph>여분이 모녀가 ×천읍을 떠난지 일년 후에 삼촌 백준모가 세상을 떠났으므로 영호는 백만원에 가까운 재산을 상속하였다.</paragraph>
      <paragraph>홍서방 춘길이의 말에 의하면 그 처럼 건장하던 백준모가 그와 같이 갑자기 세상을 떠난 것도 제눈으로 보지 못했으니까 단언할 수는 없느나 필경 백영호의 잔인한 작위(作爲)가 숨어 있으리라는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>백영호는 그후 읍내 어떤 관리의 딸과 결혼하여 남철(南鐵)(실종선고를 받은 남수의 형) 남수와 정란일 낳아 가지고 서울로 이사하여 갔는데, 그는 어렸을 때부터 조각(彫刻)에 남달리 우수한 재주를 가졌으므로 중앙으로 가서 그 방면에 대한 연구를 하겠다는 것이 고향을 떠난 유일한 동기였었다고 한다.</paragraph>
      <paragraph>백영호가 ×천골에 살고 있을 때는 두말 할 것도 없이 그가 서울로 이사하여간 후에도 홍서방은 어느때나 생각나면 찾아 올라가서 물질적 보조를 적지 않게 받았다고 ── 이상이 홍서방의 이야기를 오상억 변호사가 생략하고 부언하여 가면서 꾸며놓은 「로맨스」였다. ── 백씨와 엄씨 사이에 서리어 있는 무서운 「로맨스」의 대강 줄거리.</paragraph>
      <paragraph>홍서방은 그 때 술잔을 꿀꺽 드리키면서</paragraph>
      <paragraph>『그때 여분 애기씨가 낳은 사내 자식 ── 그가 바로 해월이라는 승명(僧을 가지고 나타나서 名) 백영호씨를 죽이고 남수씨를 죽인 그 사람이지요?』</paragraph>
      <paragraph>하고 얼굴을 들었다.</paragraph>
      <paragraph>『그때 여분이가 낳은 사내 아이가 해월이었다?』</paragraph>
      <paragraph>홍서방의 기나긴 이야기를 듣고난 오상억은 그 때야 비로소 엄씨와 백씨 사이에 얽히어 있던 모든 비밀을 알았다.</paragraph>
      <paragraph>오상억은 시계를 꺼내 드려다 보았다. 길기 쉬운 여름밤은 벌써 자정이 훨씬 넘었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>아침 여섯시 차로 상경할 예정이었던 오상억은 ×천읍을 떠나기 전에 문제의 부부암이란 곳을 한번 보고 올 셈으로 홍서방에게 그 뜻을 말했더니</paragraph>
      <paragraph>『아, 그러시지요. 다행이 달도 밝고 한데 ── 』</paragraph>
      <paragraph>하고 자리에서 몸을 일으켰다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 오상억과 홍서방은 읍내로 흐르는 개울을 끼고 동편쪽 대동강을 향하여 걷기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>『그런데 홍서방은 그때 여분이가 평양서 해산한 사실을 대체 어떻게 알았소?』</paragraph>
      <paragraph>하고 묻는 오상억의 물음에 홍서방은 다음과 같이 대답하였다.</paragraph>
      <paragraph>여분이가 그처럼 어린애를 낳고 덜컥 죽고보니 여분이 어머니는 생각다 못해 이왕 모든 비밀을 알고 있는 머슴 홍춘길의 아내를 몰래 데려다가 약 일 년 동안이나 어린애에게 젖을 먹여 길렀다고 한다.</paragraph>
      <paragraph>그때 홍춘길의 처도 바로 해산한 뒤라, 일은 무척 순조롭게 진행되었다.</paragraph>
      <paragraph>『그 후 여분이 어머니가 어린아일 데리고 어디로 갔는지 그건 도무지 알 수 없읍니다. 지금까지 종무 소식입니다. ──』</paragraph>
      <paragraph>『그러면 그때 여분이가 낳은 어린애가 해월인줄은 어떻게 알았소?』</paragraph>
      <paragraph>『그거야 확실한 증거가 없으니까 ── 그렇다고 똑 잡아 뗄 수는 없지만 ── 그 후 이런 일이 있었지요. ── 백영호씨가 이사하여 서울로 올라간 지 사 오년 후에, 해월이라고 부르는 열 대여섯 살 되어 보이는 애기중 한 사람이 이 ×천골에 나타나서 백영호씨에 관한 이야기를 자세히 묻고 간 적이 있읍니다. 그때 나는 무슨 볼일이 있어서 몇일 동안 평양엘 들어 갔었는데, 나중에 가만히 생각해보니 아무래도 그것이 여분씨의 아들 같애요』</paragraph>
      <paragraph>그런 이야길 하면서 두 사람은 숲새길을 더듬어 부부암으로 올라갔다.</paragraph>
      <paragraph>『그러면 여분의 호적은 아직도 이×천읍에 있는가요?』</paragraph>
      <paragraph>『예 있고말고요.』</paragraph>
      <paragraph>『그럼 그때 여분이가 낳은 아들의 이름은 호적상 무엇이라고 적혀 있소?』</paragraph>
      <paragraph>『그것이 말입니다. 호적에는 도무지 오르지 않았답니다. 그것도 생각하면 그럴 듯 하지요 . 애비어미 없는 애를 ── 더구나 원수의 피를 받아 난 애를 왜 호적에까지 올리겠읍니까? 그러니까 호적상으로야 여분 아기씨는 깨끗한 처녀로 죽었지요.』</paragraph>
      <paragraph>바로 그 때였다.</paragraph>
      <paragraph>홍서방과 오상억이 부부암 앞에서 캄캄한 대동강을 물끄러미 내려다 보고 있던 바로 그 순간 ── 등뒤로 부터</paragraph>
      <paragraph>『탕 ── 』</paragraph>
      <paragraph>하는 한방의 권총 소리가 고막을 찢는 듯 울리었다.</paragraph>
      <paragraph>오상억은</paragraph>
      <paragraph>『앗!』</paragraph>
      <paragraph>하고 외치면서 땅위에 납작 업디었다. 오상억의「파나마」모가 휙 하고 땅 위에 나부끼면서 떨어졌다. 하마트면 총알은 오상억의 이마를 깰번 하였다.</paragraph>
      <paragraph>『탕!』</paragraph>
      <paragraph>하고 또 한방의 총소리가 울리는 것과 거의 동시에 벼랑 기슭에 섰던 홍서방의 몸뚱이가 짚으로 만든 인형처럼 흿뚝 하고 허리를 꺾으면서 희미한 달빛을 등지고 벼랑 밑으로 툭 떨어져 내려갔다.</paragraph>
      <paragraph>『해월이다! 복수귀 해월이다!』</paragraph>
      <paragraph>그렇게 마음속으로 부르짖으면서 아무런 무기도 갖지 못한 오상억은 땅 위를 벌벌 기어서 반대편쪽 숲속으로 몸을 감추었다.</paragraph>
      <paragraph>『탕! 탕! ── 』</paragraph>
      <paragraph>해월의 총소리가 저릿저릿하게 오상억의 등뒤를 따라 오는 것이었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
