<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124176" revision_id="">
    <title>마인/18장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EB%A7%88%EC%9D%B8/18%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==罪惡(죄악)의 실마리 ==</heading>
      <paragraph>면장의 이야기를 요약하면 이 ×천읍에는 대대손손이 서로 원수같이 지내오는 두 가문이 있었으니 그 하나는 백준모의 조상 백씨였고 또 하나는 문제에 사진속의 처녀 선조인 엄(嚴)씨였다.</paragraph>
      <paragraph>백씨와 엄씨가 어떠한 이유로 그렇게 사이가 나빴는지, 그것은 면장도 자세히는 알 수 없었으나 추측컨댄 옛날부터 양가는 문벌 다툼을 무척 세웠던 것만은 사실이었다고 한다.</paragraph>
      <paragraph>그러던 것이 백준모의 조부 때에 이르러서 백씨와 엄씨 사이에는 실로 입에 담아 이야기할수 없는 그 어떤 무서운 사연(邪戀) 사건으로 말미암아 백 씨가 엄씨를 죽였다던가 엄씨 편에서 백씨 문중의 한 사람을 해쳤다던가 하는 ─ 하옇든 정확한 사실은 알 수 없어도 그러한 종류의 사정으로 인하여 백 씨와 엄씨는 마치 개와 원숭이 처럼 서로 시기하고 미워하면서 지내었다고 하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>가령 예를 들어 말하면 양가의 젊은이들이 혹시 산골짜기 같은데서 서로 만나는 때가 있게 되면 그들은 입술에 거품을 품어 가면서 제각기 제 조상이 훌륭하다는 것을 다투게 되어 마침내는 네가 옳으니 내가 옳으니 하다가 결국 이론으로 해결 짓지 못하는 것은 힘과 힘을 다하고 생명과 생명을 내놓아서 승부를 맺곤 하였다고─ 이것은 누구의 입으로부터 나온 말인지, 그 출처는 명확치 않으나 ×천읍의 노인네들은 대개가 다 그만한 것은 알고 있다는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그런데 백씨나 엄씨는 모두 자손이 바른 집안으로서 백씨네만 하더라도 아우인 백창모가 백영호를 낳고 죽어 버렸고 형인 백준모의 외아들 백문호가 역시 이십 사 오 세 때 대동강에 빠져 죽었으니까, 백씨 가문을 대표하는 사람은 백준모였고 백씨를 길이길이 후세에 이어갈 사람은 단지 백준모의 조카아들 백영호 한사람 뿐이었다.</paragraph>
      <paragraph>한편 엄씨 가문에는 더 한층 손이 귀했다.</paragraph>
      <paragraph>백준모와 같은 세대의 인물로서 엄도현(嚴道玄)이란 사람이 있었는데, 이 엄도현으로 말하면 백준모와 나이가 비슷한 사람으로서 엄씨를 대표하는 유일한 인물이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그에게는 엄씨를 이어갈만한 사내자식이 없었다. 청렴한 선비로서 일생을 보낸 엄도현은 비록 자기의 대를 이을만한 손이 없다손 치더라도 소실을 두어 사내손을 보려는 그러한 생각은 추호도 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그에게도 전혀 손이 없었던 것은 아니었다. 비록 대를 이을 사내는 아니었을망정 귀여운 딸자식 하나가 그의 쓸쓸한 여생을 위로 하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그 딸자식의 이름을 여분(汝粉)이라고 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 여분이가 열 여섯살 되던 해 가을, 아버지 엄도현은 귀여운 딸과 정숙한 아내를 남겨놓고 세상을 떠나버리고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>『이 여분이야말로 문제의 사진속 처녀 그 사람이었읍니다!』</paragraph>
      <paragraph>거기까지 이야기한 오상억 변호사는</paragraph>
      <paragraph>『후우─』</paragraph>
      <paragraph>하고 긴 한숨을 지으며 일동의 긴장한 얼굴을 둘러보았다.</paragraph>
      <paragraph>『엣?─』</paragraph>
      <paragraph>하고 사람들은 이구동성으로 외치며</paragraph>
      <paragraph>『사진속의 처녀가 그 여분이라는 사람이예요?』</paragraph>
      <paragraph>『그렇습니다. 엄도현의 무남독녀 엄여분이가 바로 이 사진 속의 인물입니다.』</paragraph>
      <paragraph>『그러면 해월이가 어떻게 그 사진을 가지고 있었어요?』</paragraph>
      <paragraph>하는 주은몽─</paragraph>
      <paragraph>『그리고 백영호씨는 또 어떻게 그 사진을……』</paragraph>
      <paragraph>하고 연거퍼 묻는 임경부─</paragraph>
      <paragraph>『그리고 황세민씨는 또 어떻게 엄도현의 딸 엄여분의 사진을 가졌는가?……』</paragraph>
      <paragraph>이것은 유불란 탐정이 마음 속으로 자기 자신에게 묻는 물음이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그 순간 유불란의 , 머리에는 황세민이란 사람의 윤곽이 점점 명확하게 떠오르는 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>엄도현의 외딸 여분이가 바로 저 문제의 사진 속 처녀라는 오상억 변호사의 말에</paragraph>
      <paragraph>『그럼, 엄 여분이란 사람이 현재도 ×천 읍에서 살고 있어요?』</paragraph>
      <paragraph>하고 주은몽이 가장 심각한 표정을 지으며 오변호사를 쳐다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>『네 그것이─』</paragraph>
      <paragraph>오상억은 점점 망설이는 모양이더니</paragraph>
      <paragraph>『지금으로부터 근 삼십 년 전─ 그가 바로 열 아홉살 때 세상을 떠났다는 것입니다.』</paragraph>
      <paragraph>『그러면 백씨와 견원(犬猿)의 적이던 엄씨네 댁는 거기서 그만 끊어져 버렸다는 말씁입니까?』</paragraph>
      <paragraph>하고 묻는 것은 임경부였다.</paragraph>
      <paragraph>『그렇지요. 아버지 엄도현도 죽고 딸 여분이도 죽었으니까요.』</paragraph>
      <paragraph>『그럼 오선생, 해월이와 여분이란 사람과는 대체 무슨 관계가 있다는 말씀이에요?』</paragraph>
      <paragraph>하는 은몽의 물음과</paragraph>
      <paragraph>『그리고 백영호씨와 여분이와는 또 어떤 관계가 있읍니까?』</paragraph>
      <paragraph>하는 임경부의 질문은 거의 동시였다.</paragraph>
      <paragraph>오상억은 거기서 다음 말 머리를 찾으려는 듯이 잠깐 동안 주저하다가</paragraph>
      <paragraph>『하옇든, 제 이야기를 좀 찬찬히 들어 주시요. 거기에는 실로 무서운 죄악의 실마리가 숨어 있답니다.』</paragraph>
      <paragraph>하고 오상억은 그 때 방안을 한번 휘 둘러 보면서 자기의 생명을 노리고 있는 해월의 잔인한 눈초리를 무서워 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 뚜겅을 덮은 모말과 같은 출입구란 출입구는 모두 잠그어 버린 방안 ─ 그가 기체(氣體)로 변하는 재주를 가졌다면 모르거니와 그렇지 못한 이상 해월은 도저히 오상억의 이야기를 조지(阻止)할 수는 통 없었다.</paragraph>
      <paragraph>『면장은 대략 이상과 같은 사실을 나에게 이야기 하였지요. 여분이가 어떻게 죽었으며 여분이와 백영호씨의 관계가 어떠했는가?……그런 자세한 사정은 통 모르는 것이었읍니다.</paragraph>
      <paragraph>그것도 그럴법한 것이 여분이가 죽은 것은 고향인 ×천읍이 아니고 어딘가 타 곳에 나가서 죽었다는 사망계(死亡屆)를 수리한 기억이 남아있다는 것입니다. 그 당시 면장은 면서기 견습생으로 있었으니까, 더군다나 자세한 것은 모른다고요. ─ 그래 그 때의 수리한 사망계를 한시간 이상이나 걸려서 찾아보았더니 사망지(死亡地)는 평양 수옥리(水玉里) ××번지로 되어 있었읍니다. ─ 귀여운 딸 여분이가 죽자, 여분이 어머니도 고향에서 살 맛이 없었던지 얼마되지 않는 가재를 정리해 가지고 ×천읍을 떠났다는 것이었읍니다.─』</paragraph>
      <paragraph>『그러면 여분이의 사망지인 평양 수옥리를 탐지해 보셨읍니까?』</paragraph>
      <paragraph>하는 임경부의 말에</paragraph>
      <paragraph>『네, 나도 처음에는 그럴 도리 밖에 없다고 생각해 보았지요. 그러나 일은 무척 순조롭게 진행 되었읍니다. 나는 그 때 그 여분의 집안 사정을 가장 잘 아는 사람이 누구냐고 물었더니만 면장은 저번 백남수씨에게도 그런 이야기를 했지만 엄씨네 집안 사정을 잘 알 사람은 당시 엄씨댁에서 절가(머슴)살이를 하던 홍(洪)서방 내외일 것이라고요.─』</paragraph>
      <paragraph>면장의 이야기를 들으면 홍서방은 지금 오십을 조금 넘어선 중늙은이인데 여분이 모친이 ×천읍을 떠난 후, 그도 어디론가 이리저리 방랑하다가 본처가 죽어서, 지금으로부터 삼년전에 젊은 계집을 하나 데리고 ×천읍으로 돌아와서 술장사를 차려 놓았는데, 그가 술만 한잔 얼근하면 항상 하는 말이, 이 세상은 악한 사람이라야 살아 나간다고 ─ 그리고 그는 어디 금광을 하나 가지고 있는데 석달에 한번, 혹은 반 년에 한번씩 금광엘 갔다오면 그의 호주머니에는 시퍼런 백원짜리가 여남은 장, 많을 때는 이 삼십 장씩 들었다는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>『그래 나는 부리나케 홍서방네 술집을 찾아 갔읍니다.─』</paragraph>
      <paragraph>오상억 변호사의 이야기는 계속된다.</paragraph>
      <paragraph>『그리하여 나는 삼십 년 전 엄씨댁에서 머슴살이를 하던 홍서방네 술집을 찾아갔읍니다. 그 즈음부터 나는 나의 신변에 누군지는 똑똑히 알 수 없으나 나를 항상 감시하고 있는, 그 어떤 눈초리를 느꼈읍니다. 나를 따르는 것 같은 인기척에 불현 듯 뒤를 돌아다보곤 하였읍니다. 그러나 아무것도 보이지 않았읍니다. 나중에 생각하니 그것이 살인귀 해월이었지요. 그래 내가 이상하다, 이상하다, 하는 느낌을 항상 느끼면서 홍서방을 찾은 것은 그날 오후 다섯시 경이었읍니다.─』</paragraph>
      <paragraph>홍서방네 술집은 조그마한 개울을 끼고 바로 다릿목 옆에 있었다. 기와집 이층으로서 「나까이」가 다섯명이나 되는 것을 보니 홍서방의 호주머니가 예상 외로 충실한 모양이었다.</paragraph>
      <paragraph>아랫층 온돌방에는 주정뱅이 술꾼들이 「나까이」들을 가지고 희롱이 한창이다.</paragraph>
      <paragraph>서울서 왔다는 말을 듣고 그의 젊은 아내는 후다딱 자리에서 일어서면서 어떻게 찾아왔느냐는 한마디 물음조차 없이 부리나케 이층으로 뛰어 올라가는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>얼마 후에 호잠뱅이를 무릎까지 걷어 올린 홍서방이 부채질을 연거퍼 하면서 몸이 무겁다는 듯이 좁은 층층대를 내려오는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>웬 여석이 또 찾아왔느냐는 『 , 극히 귀찮아하는 표정이었읍니다.─ 이윽고 나와 홍서방은 이층 개울에 면한 시원한 방에 마주 앉았읍니다. 이층에는 그의 젊은 아내와 그의 전처 딸이라는, 보기에 스물 대 여섯 쯤 되어 보이는 여자가 앉아 있다가 홍서방의 눈짓과 함께 아래로 내려가 버렸읍니다.</paragraph>
      <paragraph>듣건데 그의 전처 딸은 근 이십년 동안이나 어떤 곡마단(曲馬團)에 따라 다니다가 바로 몇달 전에 돌아왔다는 데, 보기에 상당한 미인이었읍니다. 그러나 불행이도 벙어리였읍니다. 그것은 하옇든─』</paragraph>
      <paragraph>하고 오상억은 이제부터가 이야기의 중요한 줄거리라는 어투로 일동을 둘러보면서 다탄 담배 꽁초를 재털이에 던졌다.</paragraph>
      <paragraph>『홍서방과 같은 악당도 세상엔 드물겁니다. 아무리 공교로운 말을 써서 달래보아도 글쎄올시다, 글쎄 그런 자세한 사정은 모른대도 그럽네다 그려 ─ 하는 단지 그 몇 마디를 가지고 나의 물음을 끝끝내 회피하고자 하는 능청스러운 자였지요. 그는 단지 내가 면장한테서 들은 정도의 이야기 이외에는 아무것도 모른다고, 마치 칼로 베듯이 딱 잡아떼는 것이었읍니다. 그러한 홍서방과 약 세시간 동안을 아느냐 모르느냐를 계속하다가 나는 마침내 그의 앞에 시퍼런 백원짜리를 한장 꺼내 놓았지요. 그러나 홍서방은 눈끝에도 차지 않는다는 듯이, 원 천만의 말씀을 다 하십니다. 백원짜리가 제 아무리 신통한 힘을 가졌기로 모르는 사실을 알게 하는 재주야 있겠읍니까?</paragraph>
      <paragraph>원 ─ 하고 담배만 퍽퍽 피우지요. 그래 이번에는 두 장을 더 꺼냈읍니다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 역시 빙글빙글 웃기만 하길래 다시 다섯장을 꺼내서 도합 팔백원을 그의 앞에 쭉 늘어놓았더니만 그때야 비로소 비굴한 웃음을 입가에 띄우면서, 마저 채워주시지요, 하는 것이었읍니다. ─』</paragraph>
      <paragraph>거기까지 이야기한 오상억은 신이 나는 듯</paragraph>
      <paragraph>『이리하여 결국 천원을 받아 쥐고야 비로소 홍서방은 사실 말하자면 열 장도 눅은(싼)셈이지요. 히히 ─ 하고 그 무르익은 대추처럼 시뻘건 코구멍으로 한번 웃어댄 후에 나의 귀를 잡아 당겨서 자기의 입에다 갔다대면서, 부부암의 비밀을 알고 있는 사람은 이 넓은 세상에나 나 혼자니까요 히히 ─ 하면서 자기 아내를 불러 술상을 차려다 놓고 다음과 같은 기나 긴, 그리고 무서운 이야기를 시작 하였읍니다. ─』</paragraph>
      <paragraph>일동의 얼굴은 긴장할대로 긴장해 졌고 무더운 여름밤은 밀폐한 방안을 삶드시 깊어간다.</paragraph>
      <paragraph>독자제군이여 이제부터 ! 백씨 가문과 엄씨 가문사이에 벌어진 아름다운</paragraph>
      <paragraph>「로맨스」인 동시에 무서운 죄악의 실마리를 이야기하고자, 무대는 지금으로부터 삼십 년 전으로 기어 올라가야만 한다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 물론 홍서방의 입으로부터 아무런 질서도 없이 잡연(雜然)히 흘러 나온 이야기를 오상억 변호사가 자기의 풍부한 상상력으로 혹은 부언하고 혹은 생략하여 다음과 같은 하나의 질서있는 「로맨스」를 구성하였다.</paragraph>
      <paragraph>이로 말미암아 지금까지 오리무중 잠겨 있던 사건의 중요한 인물인 살인귀 해월의 기구한 과거가 한폭의 아름다운 그림을 보듯 우리들의 눈앞에 전개되었다.</paragraph>
      <paragraph>제군이여! 제군은 벌써 면장의 이야기를 통하여 백씨와 엄씨의 두 가문이 옛날부터 피치못할 하나의 숙명적 원한을 지니고 있었다는 사실을 알 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 거기 대해서는 이렇다할 정확한 기록이 남아있지 않았으므로 자세한 사연은 알 수 없었으나, 듣건대 백씨의 조상 한사람이 엄씨의 조상 한 사람에게 실로 극악무도한 모욕을 당했다는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>백준모의 조상 한사람이 시집가는 날 ─ 그것은 보슬비가 내리는 어떤 늦은 봄이다. ─ 엄도현의 조상 한사람이 불한당과 작패하여 시집가는 도중에서 신부를 약탈해 가지고 산골짜기로 끌고가서 능욕하였다는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>이것으로 말미암아 양가에서는 실로 저릿저릿한 유혈의 참극이 일어났다.</paragraph>
      <paragraph>신부를 능욕한 엄도현의 조상은 백씨문중의 북수의 습격을 받아 무참히 살해를 당하였을뿐만 아니라, 원한에 찬 복수의 칼날은 그의 사지를 오리오리 찢어서 행길가 나무가지에 걸어놓고 오고가는 사람들의 조소와 증오를 받게 하고 시체는 굶주린 까마귀들의 양식이 되어 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>이러한 피의 역사를 가진 백씨와 엄씨가 대대손손이 서로서로를 견원지적으로 삼아온 것을 생각하면 당연한 일이라고 할 수 있다.</paragraph>
      <paragraph>백준모는 아들 문호와 조카아들 영호를 사람없는 방에 불러다 놓고 그러한 과거를 가진 자기네 조상의 피와 능욕의 역사를 이야기한 후에</paragraph>
      <paragraph>『엄도현은 우리의 적이다! 원수다!』</paragraph>
      <paragraph>하고 부르짖곤 하였다.</paragraph>
      <paragraph>『엄도현을 학자니 뭐니 하면서 사람들은 가장 청렴한 선비로 떠 받고 있지만, 사실 알고 보면 그의 피에는 그와 같은 더러운 수성(獸性)이 섞여 있다는 것을 잊어서는 안된다. 엄도현이가 젠척하고 잘난척하고 나를 가르쳐 인색한 고리대금업자의 아들이라고 멸시하지만 아무리 고리대금업이라도 내 아버지 너의 할아버지 ─ 몸에는 그러한 더러운 핏줄기는 섞여 있지 않아!</paragraph>
      <paragraph>엄도현이 제깐놈이 뭐가 잘났다고?……』</paragraph>
      <paragraph>그럴 때 백준모의 이야기를 옳다여기고 조상이 받은 모욕을 자기 자신의 모욕처럼 분해하고 쓰라려하는 것은 그의 조카아들 영호였다.</paragraph>
      <paragraph>『큰아버지! 큰아버지는 왜 엄가에게 복수를 안하십니까?』</paragraph>
      <paragraph>타오르듯 하는 조카아들 영호의 눈동자를 귀엾다는 듯 바라보면서</paragraph>
      <paragraph>『시대가 다르다. 옛날과는 달라서 힘과 힘, 몽뚱이와 몽뚱이를 가지고 싸울 수는 없들 때다. 너의 조부께서 고리대금까지 하여가면서 축재(蓄財)에 힘을 쓴 것도 청빈(淸貧)을 유일한 재산으로 뻗히는 엄씨 일가에 대한 ─ 말하자면 시대적 복수에서였다. 그러니까…』</paragraph>
      <paragraph>『그러나 큰아버지! 그건 너무 소극적인 복수가 아니예요? 좀 더 적극적으로 ─』</paragraph>
      <paragraph>하고 삼촌의 그 시들어가는 복수심을 항상 자극시키는 영호였다.</paragraph>
      <paragraph>백준모는 이처럼 타오르기 쉬운 영호를 무척 사랑하였다. 자기와 같은 주견, 같은 감정을 가지고 엄가를 욕설하는 조카아들을 무척 귀여워하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 백준모의 아들 문호는 한마디의 동의도 표하지 않고 그저 묵묵히 앉아 있을 뿐이었다.</paragraph>
      <paragraph>자기 아버지 백준모와 자기의 사촌동생 영호가 그 처럼 엄씨 일가를 아무리 미워하고 욕을 하여도 문호는 아직 단 한번도 그들에 가담해본 적이 없었다.</paragraph>
      <paragraph>문호는 언제든지 그들의 주고받는 흥분한 대화를 안색을 가다듬고 극히 엄숙한 태도로 잠자코 듣고 있을 뿐이었다.</paragraph>
      <paragraph>아버지 백준모는 그 너무나 감동할줄 모르는 자기 아들의 마음속을 헤아릴 바 없어서</paragraph>
      <paragraph>『너는 그대 조상이 받은 모욕을 조금도 쓰라리다 생각하지 않느냐?』</paragraph>
      <paragraph>고 물을 때가 있어도 문호의 굳게 다문 입술은 통 열릴출을 몰랐다.</paragraph>
      <paragraph>『그러면 네 애비의 생각을 그르다 하느냐?』</paragraph>
      <paragraph>아버지의 음성은 차차 노기를 품고 높아갔다. 그래도 대답이 없는 문호였다.</paragraph>
      <paragraph>『그러면 너는 엄씨 조상의 그 짐승 같은 행동을 옳다하느냐?』</paragraph>
      <paragraph>그러나 아무리 준렬한 아버지의 다짐이 있을지라도 문호는 엄숙한 얼굴로 머리를 푹 숙으리고 입술을 꽉 깨물을 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>아버지 백준모는 마침내 참다 못해</paragraph>
      <paragraph>『에익, 고약한 놈 같으니!』</paragraph>
      <paragraph>하고 꿰엑 소리를 치며</paragraph>
      <paragraph>『애비의 말이 아무리 그르다해도 ─ 아니 설사 그르면 그르다고 자식으로서의 간언이 있을 법이지, 네 놈처럼 애비의 말을 처음부터 귓등으로도 듣지 않는 법이 세상에 어디 있단 말이냐?』</paragraph>
      <paragraph>하고 담뱃대로 성급히 놋재털이를 두드리면서</paragraph>
      <paragraph>『이놈! 좀 얘길 해보아라. 쓰다달다는 말이 없이 네가 그 처럼 잠자코 있는데는 필경 이 애비의 말이 네 귀에 거슬린다는 뜻일게다. 이놈, 그러면 그렇다고 바른대로 말을 못해? 비겁하기 짝이없는 놈 같으니!』</paragraph>
      <paragraph>노기가 중천한 삼촌을 만류하면서 그 때까지 옆에 조용히 앉았던 영호가 문호를 향하여 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>『문호형님, 형님의 변명을 듣고자하는 아버님의 뜻이 이같이 간절하거늘 형님은 어째서 그렇게 대답이 없으십니까? 형님도 백씨의 혈육을 받으셨다면 아버님의 그 천 만번 당연한 말씀이 형님의 귀에 거슬릴리는 만무하지 않습니까?』</paragraph>
      <paragraph>하고 이번에는 목소리를 좀 낮추어 문호의 귀에 입을 대고 속삭이 듯이 ─ 그러나 삼촌이 알아차릴 수 있을 정도의 음성으로</paragraph>
      <paragraph>『형님, 이번 기회에 그만 형님의 그 어려운 사정을 부친께 이야기해 보시시지요. ─』</paragraph>
      <paragraph>하는 말에 문호는 놀라며</paragraph>
      <paragraph>『뭐, 그럼 자네는 벌써…』</paragraph>
      <paragraph>하고 숙으렸던 머리를 번쩍 들었다.</paragraph>
      <paragraph>『네에 형님의 비밀을 저는 모두─』</paragraph>
      <paragraph>하고 「비밀」이란 말에 힘을 주었다. 그것은 두말 할 것 없이 삼촌 백준모가 좀 들으라는 영호의 가장 자연스러운 꾀였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>『뭐, 비밀? 문호가 무슨 비밀을 가졌어?』</paragraph>
      <paragraph>하고 왈칵 달려드는 백준모에게 문호는 정중히 읍하면서</paragraph>
      <paragraph>『아버지, 불초 문호를 용서하십시요!』</paragraph>
      <paragraph>하는 단지 그것 한마디를 남겨놓고 밖으로 나가버렸다.</paragraph>
      <paragraph>『이놈! 나가긴 어딜 나가! 이놈!』</paragraph>
      <paragraph>하고 아들을 쫓아 나가려는 삼촌을 만류한 영호는 낮으나마 엄숙한 목소리로</paragraph>
      <paragraph>『큰아버지, 면목 없소이다. 선조에 대하여 뵈일 낯이 없소이다!』</paragraph>
      <paragraph>『뭐? 선조에 뵐 낯이 없다?』</paragraph>
      <paragraph>『네에, 벌써부터 여쭙고자 하였으나─』</paragraph>
      <paragraph>『아니, 대관절 문호가 어떻게 되었단 말이냐?』</paragraph>
      <paragraph>하고 성급한 백준모는 조카아들 영호의 어깨를 잡아 흔들었다.</paragraph>
      <paragraph>영호는 숨을 가라앉히려는 듯이 잠깐 동안 수심이 만면한 얼굴로 묵묵히 앉아있다가 마침내 머리를 들었다.</paragraph>
      <paragraph>『큰 아버지, 문호 형님이 엄여분과─』</paragraph>
      <paragraph>하고 말끝도 채 맺기 전에</paragraph>
      <paragraph>『뭐, 문호가?』</paragraph>
      <paragraph>하고 외치면서 백준모는 눈앞이 아찔해짐을 깨닫고 방바닥에 펄썩 주저 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>『문호가 엄여분과 대체 어찌 되었단 말이냐?</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
