<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124172" revision_id="">
    <title>마인/14장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EB%A7%88%EC%9D%B8/14%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==疑惑[의혹] ==</heading>
      <paragraph>복수귀 해월은 마침내 또 남수를 죽였다. 세상은 해월의 대담무쌍한 담력에 혀를 차는 한편 유탐정과 오변호사의 무능을 시비하기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>실상 유불란 탐정으로서는 그 이상 더 불명예가 없었다. 해월을 눈앞에 빤히 바라보면서 놓쳐버리지 않았는가.</paragraph>
      <paragraph>『아아, 불명예다, 불명예다!. 유불란, 너는 이 사건에 있어서 너무나 무력하다.』</paragraph>
      <paragraph>이것은 이튿날 아침, 유불란 탐정이 삼청동 공원을 혼자 이리저리 산책하면서 자기 자신을 꾸짖은 말이었다.</paragraph>
      <paragraph>사실 이번 사건처럼 유탐정의 고혈(膏血)을 짜아내는 사건은 드물었다. 처음부터 유불란이 사건에 관계하였기 때문에 다른 사건보다 훨씬 쉽게 해결을 보리라고 생각했던 것이 결국 잘못이였던가 보다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그러나 『 , 이상한 일이다. ── 나의 상상에 틀림이 없다면 해월은 확실히 그 놈인데……』</paragraph>
      <paragraph>유불란은 벌써부터 그 어떤 인물을 해월이라고 가상(假想)하고 그 가상 밑에서 모든 추리를 진행시키고 있었던 것이다. 그러던 것이 어제밤 남수 살해사건에 접함으로써 그 때까지 고이고이 길러오던 그 무서운 가상이 뿌리째 송두리째 산산이 깨여져 버리고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>『그것은 하옇든 한 인물의 사진을 세 사람이 똑같이 가지고 있지 않은가?…… 해월과 황세민과 또 한사람……또 한사람?……남수가 주웠다는 사진은 대체 누가 가지고 있었던 것일까?』</paragraph>
      <paragraph>유불란은 그런 것을 생각하면서 문득 발부리로 조그마한 조약돌 하나를 툭 찼다. 그리고 그 조약돌이 채 「풀」위에 떨어지기도 전에</paragraph>
      <paragraph>『앗차, 백영호다!』</paragraph>
      <paragraph>하고 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>『그렇다! 또 한사람은 백영호씨에 틀림이 없다! 남수가 주웠다는 사진은 확실히 백영호씨가 가지고 있던 것이다! 어째서?……어째서 그렇지 않은가!…… 어째서?…… 글쎄 그렇지 않은가?……』</paragraph>
      <paragraph>유불란은 발걸음을 멈추고 우뚝 섰다. 자기자신의 물음에 대하여 답변을 하려는 것이다. 담배를 붙여물고「스틱」으로 몸을 의지하여 이끼 낀 푸른 못을 뚫어질 듯이 노려본다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇다! 어째서?……그렇다! 어째서?…… 그렇지 않은가! 첫째로 남수가 그와같은 중대한 증거품이 되는 사진을 발견하고도 그 출처(出處)를 밝히지 않은 이유는 대체 어디 있는가? 해월이가 떨어뜨린 것과 똑같은 사진을 가지고 있는 사람이 자기 아버지라면 그렇다, 그것은 남수만이 아니라 누구든지 그 출처를 밝히기를 꺼릴 것이 아닌가?……살인귀 해월과 자기아버지 사이에 한장의 사진을 중심으로 비밀이 얽혀 있으리라고 믿는 그 뜻하지 않은 발견! 남수는 놀라고 의심하고 그리고 그 사진에 관한 해월과 아버지의 그 어떤 비밀을 찾아 내려는 맹렬한 탐정욕에 가슴을 태웠을 것이다. ── 그러면 사진에 관한 비밀을 알려고 남수는 대관절 어디로 여행을 갔었던가?…… 사흘 만에 돌아온 남수는 그 어떤 무서운 비밀을 가지고 왔었다. 그러나 해월은 남수의 입으로부터 비밀이 탈로 될 것을 방지하려고 남수를 죽였다.』</paragraph>
      <paragraph>유불란의 두눈은 불덩어리처럼 빛나기 시작한다.</paragraph>
      <paragraph>『그러면 남수의 수첩에 적혀 있는「부부암의 비밀」이란 대체 무엇을 의미하는가?』</paragraph>
      <paragraph>한장의 사진을 해월과 백영호씨와 황세민씨 ── 이 세사람이 다같이 가지고 있다는 이 이상 야릇한 사실!</paragraph>
      <paragraph>그 순간 유불란은 채 타지 않은 담배를 툭하고 못가운데 던지면서 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>『남수가 부리나케 다녀온 곳 ── 그것은 남수의 고향이다. 백영호씨의 고향일 것이다!』</paragraph>
      <paragraph>『그렇다, 남수가 자기 고향에 갔다온 것만은 틀림없는 사실이다. 왜 그러냐 하면 지금부터 약 삼십년 전 ── 다시 말하면 문제의 사진속의 처녀와 남수의 아버지 백영호 사이에 그 어떤 관계가 있다고 가정한다면 그리고 한편 문제의 사진이 약 삼십 년 전에 찍은 것이라고 추측한다면 지금으로부터 삼십 년 전의 백영호씨가 어디 있었던던가?……그것이 문제가 될것이다. 지금으로부터 삼십 년 전 ── 확실하게 단언할 수는 없으나 그 즈음 백영호 씨는 아마 자기 고향에서 살고 있었을 것이다.』</paragraph>
      <paragraph>유불란의 상념이 거기까지 도달했을 때, 그는 황급한 걸음으로 못가를 떠나 남수네집 정문을 향하여 걸어 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>어제밤 급보를 받고 돌아온 임경부 이하 여러 경찰관들이 이층 응접실을 임시 수사본부로 정하고 아직도 분주스러히 활동하고 있는 모양이다. 임 경부의 그림자가 들창 안으로 이리저리 왔다갔다 하는 것이 보인다.</paragraph>
      <paragraph>유불란는 정문을 들어서면서 저편 화단 옆을 산책하는 남녀 두 사람의 그림자를 보았다.</paragraph>
      <paragraph>정란과 그의 약혼자 문학수였다.</paragraph>
      <paragraph>『정란씨 잠깐?』</paragraph>
      <paragraph>하고 유불란은 정란의 파리한 얼굴을 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>『아 유선생, 아직 댁으로 돌아 가시지 않으셨읍니까? 돌아가셔서 주무신다고 그러시더니 ──』</paragraph>
      <paragraph>『네 집으로 가서 한잠 느러지게 자려고 했었는데……한가지 정란씨에게 여쭤볼 말씀이 있어서요.』</paragraph>
      <paragraph>『무슨 말씀?』</paragraph>
      <paragraph>『저리로 가십시다.』</paragraph>
      <paragraph>유불란은 정란과 문학수를 저편 은행나무 밑「벤취」로 데리고 가서 걸터 앉으며</paragraph>
      <paragraph>『정란씨의 고향이 어디시지요! 평안남도 어디시란 말을 들은 것 같은데 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 밤새껏 울어새인 정란의 통통부은 눈두덩을 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>평안남도 천읍 이라는데 『 × , 저는 어렸을 때 고향을 떠나서 아직 한번도 가본 적이 없어요.』</paragraph>
      <paragraph>『평안남도 ×천읍이면 저 대동강하류(大同江下流)에 있는?』</paragraph>
      <paragraph>『네 거기서 진남포까지 한 이십리 밖에 안된다나봐요.』</paragraph>
      <paragraph>정란은 무엇인가 약간 불안한 눈동자로 유불란을 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>『그러면 정란씨가 ×천을 떠난지는 언제입니까?』</paragraph>
      <paragraph>『제가 두살 때라니까 벌써 한 이십 년 된 셈이지요.』</paragraph>
      <paragraph>『이십 년?……음 ── 그럼 돌아가신 아버지께서는 그간 고향인 ×천에 여러번 가보셨겠지요?』</paragraph>
      <paragraph>『글쎄요. 그건 자세히 알 수 없지만 하여튼 고향에 가신다는 말을 한번도 들은 적이 없이 자라난 저이니까요. 그건 왜 물으세요?』</paragraph>
      <paragraph>하는 정란의 물음을</paragraph>
      <paragraph>『아니 잠깐 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 회피하면서</paragraph>
      <paragraph>『정란씨의 자친님께서도 역시 고향이 ×천이십니까?』</paragraph>
      <paragraph>『네, 같은 ×천이래요. ×천은 아주 경치가 좋은 곳이라는데 아직 한번도 가보질 못해서 고향에 대한 동경이 무척 커요.』</paragraph>
      <paragraph>『그렇겠습니다. 언제 한번 고향엘 가 보시지요.』</paragraph>
      <paragraph>그 때 옆에 앉았던 문학수가</paragraph>
      <paragraph>『그런데 유불란씨, 정란씨를 이런 위험한 장소에 그대로 내버려 둘 수는 없읍니다. 어느때 어떠한 위험이 닥칠지……』</paragraph>
      <paragraph>하고 비장한 얼굴로 유불란을 바라 보았다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그 순간 정란은 돌연</paragraph>
      <paragraph>『앗, 저기저거 ── 저게 뭐야?』</paragraph>
      <paragraph>하고 손으로 허공을 가리키며 그렇게 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>『뭡니까? 뭐?』</paragraph>
      <paragraph>유불란과 문학수가 동시에 정란이가 가리키는 곳을 쳐다보지 않을 수 없었다.</paragraph>
      <paragraph>욱어진 은행잎 사이로 범나비 처럼 팔락팔락 떨어져 내리는 한장의 주홍색 종이조각</paragraph>
      <paragraph>『앗 봉투다! 붉은 봉투다!』</paragraph>
      <paragraph>『붉은 봉투다!』</paragraph>
      <paragraph>『해월의 경고문이다!』</paragraph>
      <paragraph>문학수와 유불란은 그렇게 외치면서「벤취」에서 벌떡 몸을 일으켰다.</paragraph>
      <paragraph>암록색 은행잎 사이를 눕이 듯 팔락팔락 떨어져 내리는 빨간 봉투 한장 ── 그것은 틀림없이 살인귀 해월의 경고장이다.</paragraph>
      <paragraph>삽분하고 소리없이 잔디위에 내려앉은 붉은 봉투를 향하여 뛰어 가는 문학 수와는 반대로 땅위에 못박힌 것 처럼 한 곳에 우뚝 서 있는 유불란의 시선은 자기 머리위에 욱어져 있는 컴컴한 은행잎 사이를 뚫어질 듯이 쳐다보는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그 욱어진 은행나무 가지 사이로 간신이 보이는 한개의 들창문 ── 그것은 틀림없이 은몽의 침실 바로 윗층인 미술품 수집실이 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>그 순간 현관을 향하여 달음박질 치는 유탐정의 몸뚱이 ── 현관을 들어서 자 그는 기다란 복도를 왼편으로 「커 ─ 브」하여 나는 듯이 층층대를 뛰어 올라갔다.</paragraph>
      <paragraph>남수의 시체가 안치 되어있는 남수의 방을 지나고 임경부 이하 여러 경찰들이 모여 있는 응접실을 지나고 그리고 그 다음 방인 미술품 수집실을 향하여 뛰어가던 유탐정은 그 때 수집실「도어」가 방싯하니 열려 있는 것을 보고 우뚝 발걸음을 멈추었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 다음 순간 그는 다시 용기를 내어 마침내 수집실「도어」를 열어 젖히고 안으로 들어 섰다.</paragraph>
      <paragraph>예기하던바와 틀림없이 수집실 안에는 아무도 보이지 않는다. 해월이가 그때까지 수집실안에 머물러 있을리는 만무하였던 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>그는 열어 젖힌 들창문으로 상반신을 내밀고 무성한 은행나무 가지를 손으로 헤치며 아래를 내려다 보았다. 해월의 경고문을 읽는 문학수와 정란의 그림자가 내려다 보일 뿐이었다.</paragraph>
      <paragraph>그는 다시 밖으로 뛰어나와서 해월의 편지를 읽었다. 그것은 해월이가 유불란과 오상억에게 보낸 협박장이다.</paragraph>
      <paragraph>유불란, 주책없이 사건에 뛰어 들었다가는 네 목숨이 위태하리라. 이 말은 오상억에게도 통용되는 말이다. 주은몽을 사모하는 너는 나의 칼날로부터 은몽을 구하고자 하는 동시에 미남 오상억의 손으로부터 은몽을 빼앗고자 하지만 그것은 모두 아무 효력없는 노력에 지나지 못할 것이다. 왜 그러냐 하면 네가 아무리 발버둥을 쳐보았자 나의 칼날로부터 은몽을 구하지 못할 것이며 오상억의 손으로부터도 은몽을 빼았지 못한다는 말이다. 은몽과 오상억의 사이가 요즘 어떻게나 농후해졌는가를 너는 아직 모르리라. 너와 은 몽의 관계보다도 오상억과 은몽의 관계가 열 배나 스무 배나 더 깊어 졌다는 사실을 아는 사람은 나 혼자 밖에 없으니까. 그것은 하옇든 유불란, 나의 계획은 기계처럼 정확하게 일보일보 진행되고 있다. 나의 하고자하는 바를 방해하는 자는 누구를 막론하고 죽여 버릴테다. 백영호씨도 죽었다. 그리고 백남수도 죽었다. 은몽을 보호하고자하는 자는 모두가 나의 적이다.</paragraph>
      <paragraph>너도 그렇고 오상억도 그렇다. 목숨이 아깝다고 생각한다면 한시 바삐 이 사건으로부터 손을 떼어라!~ 나는 어디있느냐? 나는 항상 너희들과 같이 있다!</paragraph>
      <paragraph>해 월</paragraph>
      <paragraph>『사건은 촉박했다!』</paragraph>
      <paragraph>편지를 읽고난 유불란은 그렇게 중얼 거렸다.</paragraph>
      <paragraph>그 때 현관으로부터 오상억과 주은몽이 어깨를 나란히하고 정원으로 나온다.</paragraph>
      <paragraph>무슨 이야기를 하는지 무척 정다워 보이는 두 사람이었다.</paragraph>
      <paragraph>『아 여기 계졌군요.』</paragraph>
      <paragraph>오상억은 그러면서 유불란 앞으로 걸어왔다.</paragraph>
      <paragraph>유불란은 잠자코 해월의 경고문을 그들 앞에 내놓았다.</paragraph>
      <paragraph>『붉은 봉투?』</paragraph>
      <paragraph>봉투를 보자마자 은몽은 그렇게 외치면서 한걸음 뒤로 물러섰다.</paragraph>
      <paragraph>오상억과 은몽이 해월의 협박장을 읽고 있을 그 때 안으로부터 임 경부도 뛰어나왔다.</paragraph>
      <paragraph>『또 협박장입니까?』</paragraph>
      <paragraph>하면서 임경부도 편지를 드려다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 편지에서 눈을 뗀 오상억은</paragraph>
      <paragraph>『대체 그 놈은 어디서……』</paragraph>
      <paragraph>하고 대체 어디 숨어서 은몽과 자기를 감시하고 있었느냐는 말끝을 채 맺지 못하고 은몽의 얼굴을 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>은몽은 아무말도 없다. 머리를 푹 숙이고 유불란의 시선과 마주치는 것을 무척 두려워하는 태도였다.</paragraph>
      <paragraph>『그런데 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 오상억은 말머리를 돌리면서</paragraph>
      <paragraph>『이 협박장을 보니 사태가 대단히 절박한 감을 느끼게합니다. 이대로 두었다가는 제삼차의 비극 ── 아니 제사차, 제오차의 참극이 발생할지도 모를 테니까……』</paragraph>
      <paragraph>『그렇습니다.』</paragraph>
      <paragraph>유불란도 오상억의 말을 지지하였다.</paragraph>
      <paragraph>『지금까지 우리들은 저마다 개인 행동을 취해 왔지만 그래가지고는 도저히 해월에게 대항해나갈 수 없다는 것을 나는 통절히 느꼈읍니다. 개인의 공로라든가 명예라든가, 그런 것 보다도 우리는 사회의 치안을 위해서 어디까지든지 서로서로 협력하여 공동전선을 펴지 않으면 안될 것이라고 믿습니다. 당국은 당국대로 따로 행동을 취하고 또 유불란씨는 유불란씨 대로 개인 행동을 취한다는 것은 설사 임경부와 유불란씨 사이에 어떠한 악감정이 가로 막혀있다 하더라도 결국 그것은 한개의 조그마한 사적감정에 지나지 못하는 것이니까 ──』</paragraph>
      <paragraph>『그렇습니다. 임경부께서 저와 타협하기를 즐기지 않더라도 이번만은 제가 머리를 숙이고 도와주십쇼하고 빌지 않으면 안되게끔 사건이 절박했읍니다. 절박했을뿐만 아니라, 사건의 범위가 대단히 넓어서 도저히 나 혼자서는 손이 미치지 않습니다. 왜 그러냐하면 적어도 이 사건을 해결지려면 세 갈래로 파당을 나누어서 수사를 진행시키지 않으면 안되게 되었지요.』</paragraph>
      <paragraph>『세갈래로?』</paragraph>
      <paragraph>『그렇지요. 첫째로 은몽씨와 정란씨의 신변을 항상 감시해야 되겠고 둘째로는 남수씨가 다녀 온 것과 꼭같은 「코 ─ 스」를 밟아서 문제의 처녀 사진이 누군가를 조사해야 하겠고 셋째로는……』</paragraph>
      <paragraph>『아 유불란씨 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 그 때 오상억이「벤취」에서 벌떡 일어서면서</paragraph>
      <paragraph>『은몽씨와 정란씨의 신변을 감시하는 역활은 임경부께 맡기기로하고 문제의 처녀 사진이 누군지, 그것은 내가 조사하겠읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>『그럼 오상억씨는 남수씨가 어디를 다녀왔는지 아신다는 말씀입니까?』</paragraph>
      <paragraph>하고 묻는 임경부의 말에</paragraph>
      <paragraph>『남수군은 자기 고향인 평안남도 ×천읍엘 다녀왔을 것이라고 생각합니다.』</paragraph>
      <paragraph>하고 아까 유불란이「풀」옆에서 발견한 것과 대동소이한 이유를 설명하였다.</paragraph>
      <paragraph>『그렇습니다. 남수씨는 분명히 자기 고향엘 다녀왔읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>하고 찬의를 표하는 유불란의 말에 오상억은 어지간이 힘을 얻어</paragraph>
      <paragraph>『사흘 안으로 나도 남수가 탐지해온 그 어떤 무서운 비밀을 보고 하겠읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>『그럼 오변호사께서는 그 방면을 담당하시기로하고 나는 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 혜전교장 황세민에 관한 이야기를 할까하고 잠깐 동안 망설이다가 생각하는 바가 있어 그 말을 입밖에 내지 않고</paragraph>
      <paragraph>『금강산 백도사로 가서 해월의 행방을 다시 면밀히 조사해볼까 합니다.</paragraph>
      <paragraph>해월이가 금강산을 떠나서 묘향산 방면으로 갔다는 말을 풍문에 들었는데, 하옇든 해월이가 그 후 어디 있었으며 무엇을 하고 있었는가를 끝까지 더듬어 볼 필요가 있읍니다 . 해월이가 서울안에 살고 있는 이상 그는 어떤 가면을 쓰고 있는 것만은 사실이니까 ──』</paragraph>
      <paragraph>『그렇습니다. 그러면 우리들은 한시바삐 할동을 개시합니다.』</paragraph>
      <paragraph>임경부도 결국 오상억 변호사가 제출한 공동전선에 찬의를 표하였다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 제각기 개인행동을 취해오던 오상억, 유불란, 임경부 ── 이 세 탐정 사이에는 신출귀몰하고 기상천외의 재주를 가진 살인마 해월을 체포하고자 마침내 공동전선을 펴기로 협의가 되었다.</paragraph>
      <paragraph>「그런데 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고 그 때 유탐정이 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>『아까 문학수씨도 말씀한바 있었지만 정란씨와 은몽씨가 같은 집에서 기거한다는 것은 정란씨의 입장으로서 대단히 위험합니다. 은몽씨의 신변에 정란씨가 항상 가까이 있다는 것은 그것이 의식적이건 무의식적이건 해월에게 있어서는 어느때나 방해물이 될 수 밖에 없으니까요. 백영호씨도 그렇고, 모두가 해월의 방해물이었기 때문에 무참한 죽음을 당했지요.』</paragraph>
      <paragraph>『그렇습니다. 나는 이 이상 더 정란씨를 은몽씨와 한 곳에 두는 것을 극도로 반대합니다.』</paragraph>
      <paragraph>문학수의 주장이었다.</paragraph>
      <paragraph>『그렇게되면 어머니가 혼자서 얼마나 무서워 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 정란이가 은몽에게 동정하는 것을</paragraph>
      <paragraph>『은몽씨는 은몽씨고 당신은 당신이지요. 은몽씨 한사람 때문에 죄없는 두 사람이 무참한 희생을 당한 것만해도 억울하기 짝이없는데, 이제 당신마저……』</paragraph>
      <paragraph>하고 문학수는 적의를 품은 눈으로 은몽을 힐끗 바라보며</paragraph>
      <paragraph>『하옇든 그런 쓸데없는 동정은 그만두고 당신은 오늘부터라도 은몽씨와 헤어져 있어야합니다. 이 유령의 집에서 하루 바삐 나와야 합니다. 은 몽씨가 받는 고통, 은몽씨가 당하는 무서움은 말하자면 자기가 부질없이 저질러 놓은 어리석은 행동에서 오는 당연한 벌일런지 모르나 당신이야 왜 거기에 끼어서 같은 고통을 받아야 합니까? 나는 당신의 약혼자로서 이 이상 더 당신을 이 무서운 집에 두어둘 수 없소. ──』</paragraph>
      <paragraph>문학수의 어조는 점점 높아간다.</paragraph>
      <paragraph>『하옇든 이 사건에 대해서는 은몽씨가 전 책임을 져야지요. 아, 글쎄 그렇지 않소? 은몽씨가 이 백씨문중에 들어와서 남겨놓은 공적이란 결국 나의 장인될 사람을 죽이고 나의 처남될 사람을 죽인것 밖에 아무것도 없으니까…… 그 뿐만 아니라……』</paragraph>
      <paragraph>『잠깐 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 흥분된 문학수의 말을 가로막은 것은 오상억이었다.</paragraph>
      <paragraph>『말씀이 너무 과격하다고 생각지 않습니까? 그거야 물론 결과로만 따진다면 그렇게도 말할 수 없는 것은 아니지만 은몽씨인들 그것이 고의가 아닌 이상 어느 정도까지의 책임은 있을망정 그렇게까지 너무 과격하게…… 그렇지 않더라도 은몽씨는 지금 그 너무나 무거운 책임을 한몸에 걸머지고 ── 』</paragraph>
      <paragraph>『책임을 느끼는 사람이라면 남편이 죽은지 두달도 못되어서 딴 사나이와 ──』</paragraph>
      <paragraph>『아이 그만두세요! 무슨 말을 그러게 하신담? ── 어머니, 이이는 너무 흥분하기 쉬운 성질이있어……너무 성격이 괴격한 것이 결점이야요. 자아, 어머니, 안으로 들어 가십시다.』</paragraph>
      <paragraph>정란이가 은몽의 팔목에 매어달렸다.</paragraph>
      <paragraph>『문선생, 용서하세요! 모두 제가 마음 약한 여자이기 때문에…… 아무데도 의지할 곳 없는……」</paragraph>
      <paragraph>눈물이 포옥 쏟아져 내리는 것을 백어같은 두손으로 급히 가리우면서 핵하고 돌아서서 머리를 숙인채 앞도 쳐다 보지 않고 현관으로 뛰어 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>『어머니, 어머니!』</paragraph>
      <paragraph>정란도 따라갔다. 그 뒤를 물끄러미 바라보고 서 있던 임경부가</paragraph>
      <paragraph>『좀 지나쳤읍니다. 그렇게 까지야 ──』</paragraph>
      <paragraph>하는 것을 문학수는 한참 동안 잠자코 있다가</paragraph>
      <paragraph>『그것은 하옇든 나에게는 이 사건에 이상한 점이 수도록 합니다. 첫째로 저……』</paragraph>
      <paragraph>하고 폭탄처럼 터져 나오려는 말을</paragraph>
      <paragraph>『잠깐, 잠깐 가만계십쇼!』</paragraph>
      <paragraph>하고 손을 휘저으면서 돌연 문학수의 말을 막은 것은 그때까지 묵묵히 서 있던 유불란 탐정이었다.</paragraph>
      <paragraph>문학수는 그만 유탐정이 가로막는 바람에 자기가 하고자 하던 말을 꿀꺽 삼켜버리고 말았다. 그런 말을 함부로 입밖에 내면 안된다는 유탐정의 표정이었다.</paragraph>
      <paragraph>『그러면 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 유불란은 말머리를 돌리어 그럼 문학수씨는 정란씨를 『 맡으시오. 남수씨의 장례식이나 끝나면 명수 대 은몽씨의 댁이 비어 있을테니까, 은몽씨는 당분간 그리로 가 계시기로 하고 문학수씨는 정란씨와 함께 이집을 지키십시오.』</paragraph>
      <paragraph>『아, 그게 좋겠군요.』</paragraph>
      <paragraph>하고 그때 임경부도 찬성하였다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 사람들은 각각 자기가 맡은 역활을 충분히 이행하기를 굳게 약속하며 헤어졌다.</paragraph>
      <paragraph>헤어질 때 유불란은 문학수를 불러 삼청공원을 산책하면서 약 한시간 동안이나 이야기하였으나 그것이 대체 무슨 이야긴지 사람들은 모른다.</paragraph>
      <paragraph>여기서 문학수와 헤어진 유불란은 무엇을 생각했는지 다시 임경부를 불러 내다가 순사부장 박태일을 얼마 동안만 빌려주기를 공손히 청하였다.</paragraph>
      <paragraph>『박태일군을?』</paragraph>
      <paragraph>하고 주저하는 임경부에게</paragraph>
      <paragraph>『네, 얼마 동안 박군과 행동을 같이 했으면 합니다.』</paragraph>
      <paragraph>하는 유불란의 말에 임경부는 잠깐 동안 생각하다가 마침내</paragraph>
      <paragraph>『어렵지 않은 일이죠.』</paragraph>
      <paragraph>하고 승낙하였다.</paragraph>
      <paragraph>『고맙습니다.』</paragraph>
      <paragraph>유불란은 순사부장 박태일을 데리고 삼청동 은몽이네 집을 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>얼마 후 유불란과 박태일은 안국동 네거리 ××식당 이층에 마주앉은 몸이 되었다.</paragraph>
      <paragraph>『박군 수고를 좀 해줘야겠네.』</paragraph>
      <paragraph>유불란은「포 ─ 크」를 놓으면서 이야기를 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>『무슨 말씀이든 명령하시는 대로 복종하겠읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>박태일 부장은 비로소 스승을 만났다는 기쁨에 안색을 가다듬었다.</paragraph>
      <paragraph>『다른게 아니라 군이 내 대신 한번 더 도승 해월의 행적을 더듬어 주게.</paragraph>
      <paragraph>나는 또 나대로 할일이 태산 같으니까. ──』</paragraph>
      <paragraph>『네 유선생의 말씀이라면 무엇이든지 제 힘자라는대로 ──』</paragraph>
      <paragraph>『실상은 나도 저번에 금강산 백도사로 찾아가서 도승 해월의 자취를 조사해 보았으나 결국 박군의 조사보고와 대동소이한 결과를 얻었을뿐 이렇다할 아무런 발견도 못했단 말이야. ── 그러나 한가지 박군의 보고보다 상세한 것은 해월이가 백도사를 떠난 후, 묘향산 보성사(普聖寺)에 가서 얼마 동안 있다가 이번에는 평양 모란봉 밑에 있는 영문사(永文寺)로 갔었다는 말을 탐지해 놓고 부랴 부랴 영문사로 찾아 가 보았더니 절간 주지가 하는 말이 금강산 백도사에 있을 때 폐병삼기에 있던 해월은 그 때 벌써 삼기를 넘어 제사기에 들어 갔다는 말을 하면서, 서해안(西海岸) 어디로 가서 생굴을 까 먹겠다는 말을 남겨놓고 표연히 영문사를 떠나 버렸다고 ── 그래서 나도 그의 자취를 더듬으려 했으나 군도 아다싶이 그 때 오변호사의 글이 △△일보에 발표되어 나는 부득이 나자신을 변명하고자 다시서울로 올라왔거든 ── 』</paragraph>
      <paragraph>『그럼 그 때 벌써 폐병 삼기를 넘어선 해월이가 지금까지 살아있을 리는 만무하지 않습니까?』</paragraph>
      <paragraph>『음 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 유불란은 그 때 무엇인가를 이야기하려다 말고</paragraph>
      <paragraph>『그러나 우리 눈으로 직접 보지 못한 이상 그거야 단언할 수 없으니까…… 하옇든 거기까지는 확실한 사실이니까, 그 후의 해월이가 어떻게 되었는지?…… 수고로운 대로 군이 좀 맹활동을 개시해 주게.』</paragraph>
      <paragraph>『네, 잘 알아 들었읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>『그럼, 오늘 저녁차로 곧 평양으로 내려가야만 하겠네.』</paragraph>
      <paragraph>『네에!』</paragraph>
      <paragraph>박태일 부장은 대답과 함께 의자에서 기운차게 몸을 일으켰다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
