<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124160" revision_id="">
    <title>마인/3장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EB%A7%88%EC%9D%B8/3%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==魔人[마인]의 命分書[명분서] ==</heading>
      <paragraph>공작부인이 가장 화려하게 꾸며 놓았던 우리나라 최초의 가장무도회는 저 벙글벙글 웃으면서 돌아가는 무기미한 도화역자가 던진 한 자루의 비수로 말미암아 공포의 수라장으로 변하였으나 다행히도 공작부인이 받은 어깨의 상처는 예상외로 극히 가벼워서 오월 초 열흘에 거행될 결혼식에는 추호도 지장이 없으리만치 회복되었다.</paragraph>
      <paragraph>물론 거기에는 늙은 신랑 백영호씨의 남다른 두터운 간호의 보람도 많았다.</paragraph>
      <paragraph>그는 거의 매일 젊은 약혼자 옆을 떠날 줄 몰랐다.</paragraph>
      <paragraph>『은몽씨!』</paragraph>
      <paragraph>그는 어떤 날 오후, 공작부인과 어깨를 나란히 하고 춘색이 파랗게 어린 한강 일대를 물끄러미 내려다보면서 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>『왜그러세요?』</paragraph>
      <paragraph>긴 속눈섭 밑에 숨었던 공작부인의 까만 눈동자가 반 만큼 웃으면서 흑요석(黑耀石)처럼 백영호씨를 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>『한 주일 후면 은몽씨는 나의 아내!』</paragraph>
      <paragraph>감개무량한 듯 그는 다시 찾아온 자기의 청춘을 혀끝으로 대굴대굴 굴리면서 맛보는 것이다. 그러나 공작부인의 얼굴에서 그 순간 부처처럼 표정이 사라졌다.</paragraph>
      <paragraph>『은몽씨는 이 늙은이의 아내란 말에 아무런 불쾌도 느끼지 않으십니까?』</paragraph>
      <paragraph>『그런 말은…… 그런 말씀은 이후 다시는 저에게 들려 주시지 마시고 물어주시지도 마세요.』</paragraph>
      <paragraph>거의 애원하듯이 굴러 나오는 공작부인의 목소리였다.</paragraph>
      <paragraph>『아름답지 못한 질투라고 생각하시지 마시오 ── 저번달 은몽씨가 경찰관에게 한 증언 ── 김수일이란 화가와 연애관계가 있었다는 말을 이 늙은이는 어떻게 생각해야만 될런지……』</paragraph>
      <paragraph>공작부인은 잠시 동안에 대답이 없다가 간신히 입을 연다.</paragraph>
      <paragraph>『김수일씨는 나의 감정의 연인, 그리고 백영호씨는 나의 이성의 연인 ……』</paragraph>
      <paragraph>그 순간 백영호씨는 한편 젊은이 처럼 모욕을 느끼었으나 다음 순간, 그것이 당연한 일이라고 그의 핏기 없는 피부와 그의 힛득힛득 흰 머리털이 그의 귀밑에서 조용히 타이르는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>『잘 알아들었읍니다. 나는 은몽씨의 말에 대하여 분노를 못느끼는 나 자신을 잘 알고있읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>『걱정 마세요. 연정의 대상도 가지각색……나는 벌써 꿈을 사랑하는 어린 소녀는 아니예요.』</paragraph>
      <paragraph>『은몽씨!』</paragraph>
      <paragraph>하고 그때 백영호씨는 힘있게 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>『…………?』</paragraph>
      <paragraph>『만일 내가 가진 백만원이란 재산이 이 자리에서 다른 사람의 소유로 변하는 한이 있다 할지라도……은몽씨는 역시 이 늙은 백영호와 결혼해 주시겠읍니까?』</paragraph>
      <paragraph>『왜 그런 말씀을 하세요.』</paragraph>
      <paragraph>공작부인의 어조는 약간 높았다.</paragraph>
      <paragraph>『은몽씨! 고맙소! 이 늙은이가 만일 시인이었던들 이 고귀한 순간을 이대로 보내리까 ──』</paragraph>
      <paragraph>백영호씨는 불현 듯 공작부인의 어깨를 껴안았다.</paragraph>
      <paragraph>이와같은 의사를 언제가 『 한번은 은몽씨에게 조용히 표시해 보리라고 기회만 있으면 입을 열었으나 도무지 말문이 꽉 막혀서……사실은 지금 경비난으로 폐교의 운명에 임한 혜성전문학교(惠星專門學校)을 위하여 칠십 만 원을 제공할 셈으로 교장 황세민(黃世民)씨와 누차 교섭을……』</paragraph>
      <paragraph>감격에 찬 백영호씨의 목소리를 공작부인은 들은체 만체하고 머엉하니 서 있더니 어깨에 얹은 백영호씨의 손을 슬그머니 내려 놓으면서</paragraph>
      <paragraph>『저기 남수씨가 오십니다.』</paragraph>
      <paragraph>하고 정문을 가리키었다.</paragraph>
      <paragraph>『응, 그러면 나는 이 길로 황교장을 찾아봐야 되겠소.』</paragraph>
      <paragraph>백영호씨의 가슴을 누르고 있던 우울 ── 황금의 힘이 공작부인을 황홀케 하지나 않았을까?</paragraph>
      <paragraph>하고 의심하던 우울을 일시에 떨쳐버린듯 그는 발걸음도 가볍게 공작부인의 저택을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>백영호씨가 나간 뒤로 공작부인의 방을 들어서는 탐정소설가 백남수는</paragraph>
      <paragraph>『무슨 소식을 전했기로 아버지가 저렇게 희색이 만면해서……』</paragraph>
      <paragraph>하고 의아의 눈썹을 모으면서 표정없는 공작부인의 백옥같은 얼굴을 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>『사회 사업을 하신답니다. 칠십 만 원의 제공을 ……』</paragraph>
      <paragraph>『칠십 만 원?』</paragraph>
      <paragraph>태연스럽게 말하는 공작부인의 청천 벽력과도 같은 한마디에 백남수는 순간 얼굴이 핼쓱하게 핏기를 잃어버렸다.</paragraph>
      <paragraph>『뭘 그리 놀라세요? 아버지께서 훌륭한 사회 사업을 하신다는데……』</paragraph>
      <paragraph>『그러나 그게 사실입니까? 칠십 만 원을…… 그래 무슨 사업을 하신답디까?』</paragraph>
      <paragraph>『해성전문학교를 살리신다고요.』</paragraph>
      <paragraph>『해성전문학교를? 아버지가? 아니, 저 백영호씨가……』</paragraph>
      <paragraph>남수가 이처럼 놀라는 것은 결코 이유 없는 일은 아니었다.</paragraph>
      <paragraph>팔년 전 어디론가 행방 불명이 된 형 ── 백남철(白南鐵)이 작년 가을 실종 선고(失踪宣告)를 받은 이상, 당연히 상속권은 남수에게 있을 것이다. 그리고 상속재산의 십분지 칠이 눈깜짝할 사이에 연기처럼 사라진다는 사실도 사실이려니와 그 보다도 한층 더 남수를 놀라게 한것은 아버지 백영호씨의 사람된 품이었다.</paragraph>
      <paragraph>『아버지 같은 위인이 사회 사업을 하다니? 칠십 만원을……』</paragraph>
      <paragraph>『왜 아버지는 사회 사업을 하면 안돼요?』</paragraph>
      <paragraph>공작부인은 의미있는 웃음을 빙그레 웃으면서 물었다.</paragraph>
      <paragraph>『안되죠.』</paragraph>
      <paragraph>『어째서?』</paragraph>
      <paragraph>『음 ──』</paragraph>
      <paragraph>남수는 터져 나오려는 말을 목구멍에서 꽉 막으려는 듯 혀를 깨물었다.</paragraph>
      <paragraph>『백영호씨가 공작부인의 미모에 눈이 어두어져서 공작부인을 위하여 적지 않게 산재(散財)한 것은 말하자면 예외의 일이지요.』</paragraph>
      <paragraph>『예외의 일이라니오?』</paragraph>
      <paragraph>『난생 처음으로 그렇게 많은 돈을 써 보았다는 말입니다. 현재 은몽씨가 쓰고 있는 이 집값만 해도 오만원 ── 백영호씨가 오만원을 허어! 게다가 이제와서 칠십 만 원을 교육사업에 던진다. 옛적부터 하는말이 구두쇠가 돈 쓰는 법을 알게되면 황천에서 호출장이 온 것이라고 하더니만 행복스러운 결혼식을 한주일 앞두고 염라대왕이 백영호씨를 황천으로 모셔 갈 모양이 아닌가……』</paragraph>
      <paragraph>『호호호! 남수씨도 재미있는 말을 제법 잘 하셔.』</paragraph>
      <paragraph>공작부인은 유쾌한 듯이 웃었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 이 남수의 농담섞인 말이 한개의 무서운 현실로서 독자제씨의 눈앞에 나타날 것도 멀지 않은 일이다.</paragraph>
      <paragraph>『그것은 그렇고, 경찰당국에서는 아직 저 김수일씨를 범인이라고 인정하는가요?』</paragraph>
      <paragraph>하고 공작부인은 말머리를 돌린다.</paragraph>
      <paragraph>남수는 잠시동안 묵묵히 앉아있다가.</paragraph>
      <paragraph>『당국뿐만 아니라 나 역시 김수일이란 인물을 의심하고 있어요. 첫째로 그가 무슨 이유로 돌연 「중앙 ‧ 아파 ─ 트」에서 자취를 감추었을까요?』</paragraph>
      <paragraph>『그건 지난번에도 말한바와 같이 그는 영원히 나의 눈앞으로 부터 떠날 셈이겠지요.」</paragraph>
      <paragraph>김수일을 변명하고자하는 공작부인의 태도는 어느 듯 백남수의 탐정욕을 자극하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>『그러면 김수일이란 인물은 어째서 은몽씨와 만날때만 「중앙 ‧ 아파 ─ 트」를 사용했을까요 ── 그의 본 주소는 어디에요? ──』</paragraph>
      <paragraph>『뭐요? 저와 만날 때만 「중앙 ‧아파 ─ 트」를 사용했어요?』</paragraph>
      <paragraph>공작부인은 「소파」에서 벌떡 일어나면서 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>『그럴리가 있어요?』</paragraph>
      <paragraph>『그뿐만 아니라 당국이 조사한 결과 김수일이란 이름을 가진 화가는 서울에는 없답니다.』</paragraph>
      <paragraph>본적이 평양부 남문정이라는 것도 거짓말이랍니다.』</paragraph>
      <paragraph>공작부인의 입술이 바르르 떨리었다.</paragraph>
      <paragraph>그러니 은몽씨는 『 김수일이란 가짜 화가 ── 가짜 신사와 교제를 하여온 것이지요.』</paragraph>
      <paragraph>『그럴리가 있어요?』</paragraph>
      <paragraph>『그런걸 어떻거우. 대체 그이와는 언제부터 교제를 하였소?』</paragraph>
      <paragraph>공작부인은 잠깐 주저하는 모양이더니 이미 경찰에도 말한바라 숨길 것 없다는 듯이 작년가을 ×××개인전람회에서 알게 되어 단 한번 본 그이에게 자기도 모르는 사이에 정이 쏠려 그후 몇번 그가 거주하는 「중앙 ‧ 아파 ─ 트」를 찾아갔다는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>『흥!』</paragraph>
      <paragraph>하고 남수는 한번 코웃음을 치고나서</paragraph>
      <paragraph>『그래 무도회날 밤, 이선배란 작자가 무슨말을 가지고 왔읍디까?』</paragraph>
      <paragraph>『김수일씨를 생각해서 이 결혼을 그만두라고요. 그래 그건 할 수 없는 일이라고 거절을 했더니만 그럼 이후에 다시 수일씨를 찾지말라고 ──』</paragraph>
      <paragraph>『그래 은몽씨는 그날 밤 은몽씨를 해치려고한 그 도화역자가 결코 그 김수일이란 사람은 아니란 말씀이지요?』</paragraph>
      <paragraph>『그이가 그렇게 악한 사람이라고는 생각지 않아요.』</paragraph>
      <paragraph>공작부인은 머리를 숙으렸다가 다시 들면서 「테이블」설합에서 한장의 종이를 꺼내어 「펜」을 들었다.</paragraph>
      <paragraph>김수일씨! 지금 경찰당국의 무서운 혐의는 오직 수일씨에게로 쏠리어가고 있읍니다. 나는 수일씨를 어디까지나 믿고 있읍니다. 수일씨가 저를 해한 저 도화역자의 정체라고는 꿈에도 믿지 않습니다. 그런데 수일씨는 무슨 이유로 자취를 감추었읍니까? 어째서 저와 만날 때만 「중앙 ‧ 아파 ─ 트」를 사용했읍니까? 한시바삐 나타나서 이러한 의문을 풀고, 받고 있는 무서운 혐의에서 벗어나십시요.</paragraph>
      <paragraph>주 은 몽</paragraph>
      <paragraph>『남수씨 수고스럽지만 이 글을 신문에다 광고해 주세요. 무슨 소식이 있을지 모르니까.』</paragraph>
      <paragraph>남수는 그것을 받아들고 읽더니</paragraph>
      <paragraph>『생각 잘 하셨읍니다. 그러면 지금 곧 돌아가는 길에 ××일보사에 들르겠읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>하고 황급히 명수대 저택을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>그 때 공작부인과 헤어진 백영호씨는 효자동 해성전문학교 교장실에서 황세민 교장과 커다란 「테이블」을 사이에 두고 마주앉아 있었다.</paragraph>
      <paragraph>필자는 여기서 황세민씨에 관한 세평을 간단히 소개할 필요을 느낀다. 그것은 이 한 편의 이야기에 있어서 표면에는 그리 흔히 나타나지 않지만 맨 나중에 이르러 그는 실로 중요한 역활을 하고 있기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>오십이 넘은 황세민 교장은 십년 전, 삼백 만원이란 거액의 돈을 품고 아메리카로 부터 표현히 귀국한 독신자(獨身者)다. 그 후 그는 고아원, ×××중학교, ××도서관, 혜성전문학교 ── 이와 같이 사재를 모두 교육 사업에 바친 독실한 사회사업가였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 이와 같은 금액이 어디서 들어 왔으며 그가 어떠한 과거를 밟았는지를 아는 사람은 한 사람도 없었다. 그는 특히 영어와 중국 말에 능통하였으나 남달리 높은 교육을 받은 사람 같지도 않았다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 하여간 지금 황교장 앞에 머리를 숙이고 있는 백영호씨의 모양은, 마치 고양이 앞에 쥐와도 같았다.</paragraph>
      <paragraph>『혜성을 위하여 칠십 만원을 제공할 결심을 했읍니다. 그러나 공식 발표와 모든 수속은 결혼식 후로 밀어 주시는 것이 어떻겠읍니까?』</paragraph>
      <paragraph>『자네의 의향만 그렇다면 그떻게 해도 무방하지.』</paragraph>
      <paragraph>『고맙습니다. 그러면 후일 다시……』</paragraph>
      <paragraph>걸상에서 일어 서는 백영호씨의 얼굴에는 기쁨과 감격이 넘쳐 흘렀다.</paragraph>
      <paragraph>『고맙기야 이 편이 더 한층 고맙지. 하옇든 우리들은 손과 손을 마주 잡고 미미하나마 사회를 위하여……』</paragraph>
      <paragraph>황교장은 백영호씨의 손을 붙잡고 힘있게 서너 번 흔들었다.</paragraph>
      <paragraph>교문을 나서는 백영호씨의 가벼운 발걸음을 황교장은 커 ─ 텐을 열어 젖히고 머엉하니 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 한 주일 후면 공작부인과 백영호씨의 결혼식을 부민관에서 거행하게까지 결정되고 무려 수천 장의 결혼 청첩장이 각계 명사들에게 발송된 어떤 날이다. 실로 뜻하지 않았던 악마의 무서운 명령이 청천벽력처럼 떨어졌던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>여기는 다방 백구 ── 자욱한 연기속에서 손님들은 차를 마시며 달콤한 레 ─ 코드 음악에 귀를 기우리고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>저편 파초 나무 그늘 밑 ── 전등 불이 어슴프레 흐르는 구석 복스에는 아까부터 누구를 기다리는지, 연방 팔뚝 시계를 들여다 보는 한 사람의 청년 신사가 있었으니 그가 바로 저 백영호씨의 딸 정란의 약혼자인 의학 박사 문학수 그 사람이다.</paragraph>
      <paragraph>양미간을 약간 찌프린 그의 얼굴에는 무엇인가 헤아릴 수 없는 수심과 초조의 빛이 뭉게뭉게 떠돌고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>『무슨 이야길가?』</paragraph>
      <paragraph>그는 주머니에서 아까 정란으로부터 온 한장의 속달 엽서를 꺼내어 또 다시 읽어 보는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>학수씨 ─ 오늘 밤 여덟 시에 다방 「백구」로 꼭 와 주세요. 저는 지금 까닭 모를 어떤 무서운 처지에 빠져 있읍니다. 자세한 이야기는 만나서 ── 백 정 란 문학수는 속달을 받던 그 순간부터 정란의 소위 『까닭 모를 무서운 처지 ──』라는 것을 가지 각색으로 상상해 보았으나 도무지 알 길이 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그 때 문이 휙하니 안으로 열리면서 정란의 낯익은 회색 투피스가 문학수의 시선을 붙들었다.</paragraph>
      <paragraph>핼쓱하니 핏기를 잃은 정란의 얼굴을 바라 보는 순간 문학수도 이유 모를 공포에 몸을 부르르 떨었다.</paragraph>
      <paragraph>정란의 몸뚱이는 자욱한 연기를 칼로 베이듯이 헤치고 복스와 복스 사이를 허덕거리면서 학수의 곁으로 다가와 마주앉는다.</paragraph>
      <paragraph>『이일을 어떻게 해요.』</paragraph>
      <paragraph>정란은 복스에 몸을 던지면서 방안을 두루두루 돌아다보는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>『대체 무슨 일이 생겼기로 ── 왜 그리 얼굴빛이 나빠요?』</paragraph>
      <paragraph>학수는 상반신을 내밀며 종이장 처럼 창백한 정란의 갸름한 얼굴을 걱정하였다.</paragraph>
      <paragraph>『이유가 있어요! 이유가 ──』</paragraph>
      <paragraph>정란의 목소리는 떨린다.</paragraph>
      <paragraph>『이유라니 ── 무슨 이유가?』</paragraph>
      <paragraph>『무서운, 무서운 이유가 있어요!』</paragraph>
      <paragraph>『무서운 이유라니 ── 속히 말해봐요! 뭘 그리 두려워하는게요?』</paragraph>
      <paragraph>『두려워할 까닭이 있어요. 그러나 ──』</paragraph>
      <paragraph>정란은 말을 채 잇지 못하고 공포에 쫓기는 눈동자로 또 한번 방안을 둘러본 후에</paragraph>
      <paragraph>『그러나 그것을 저는 차마 입밖에 낼 수 없어요. 그것을 말하면 안됩니다. 저의, 저의 목숨이, 생명이 위태하다고요!』</paragraph>
      <paragraph>『목숨이? 생명이?』</paragraph>
      <paragraph>그처럼 침착한 문학수는 저도 모르게 그만 목소리를 높였다.</paragraph>
      <paragraph>안 『 됩니다! 음성이 너무 높아요. 조용히 말씀해 주세요.』</paragraph>
      <paragraph>정란의 가느다란 목소리가 애원하듯이 학수의 말을 막았다.</paragraph>
      <paragraph>정란의 표정은 무엇인가를 혼자서 망설이는 것이다. 터져 나오려는 그 어떤 호소를 입술을 꼭 깨물고 참는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 다음 순간, 정란은 무엇을 결심한 듯이 손가락으로 핸드 ‧ 백을 열고 한장의 붉은 봉투를 꺼냈다.</paragraph>
      <paragraph>『저는 지금까지 이 무시무시한 협박장을 누구에게도 보이지 않았어요. 다른 사람에게 보이면 제 목숨이……』</paragraph>
      <paragraph>『협박장?』</paragraph>
      <paragraph>『네 이것을 다른 사람에게 보이면 나를……나를 죽이겠다고 ──』</paragraph>
      <paragraph>정란의 눈에는 순간 눈물이 핑하고 돌았다.</paragraph>
      <paragraph>『그러나 당신께 만은 ──』</paragraph>
      <paragraph>정란이 핸드 ‧ 백 속에서 꺼낸 한 장의 봉투는 새빨간 봉투 ── 타오르는 듯한 주홍빛 봉투였다. 『백정란 앞』이라고 쓰인 이 붉은 봉투에는 발신인의 주소와 성명은 하나도 적혀 있지 않았다. 광화문국의 일부인이 박혀 있을 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>『빨간 봉투?』</paragraph>
      <paragraph>문학수는 부리나케 봉투를 뜯었다. 편지지도 역시 핏빛같은 주홍빛이다.</paragraph>
      <paragraph>정란, 너는 어떠한 일이 있을지라도 나의 명령을 거역해서는 안된다. 나는 까닭이 있어 다음과 같은 명령을 너에게 내리노라.</paragraph>
      <paragraph>오는 초 열흘 오후 두시부터 공작부인과 백영호씨의 결혼식이 부민관에서 거행된다. 그리고 그 때 행복스러운 「웨딩 ‧ 마 ─ 치」를 칠 사람이 백정란 너라는 것을 나는 잘 알고 있다. 그러면 정란, 나의 명령을 잘 알아두어야만 한다. 처음 신랑 신부가 입장할 때는 물론 너는 「웨딩 ‧ 마 ─ 치」를 쳐야 할 것이다. 그러나 예물을 교환하고 식이 끝난 후 신랑신부가 퇴장할 때 너는 절대로 「웨딩 ‧ 마 ─ 치」를 쳐서는 아니될 것이다. 너는 그 때 그 행복스러운 「웨딩 ‧ 마 ─ 치」를 치는 대신, 「쇼팡」의 「퓨 ─ 네랄 ‧마 ─ 치(葬送行進曲[장송행진곡])」를 쳐야한다. 인생의 최후를 애도하는 장송 행진곡을 쳐야한다!</paragraph>
      <paragraph>백정란, 이는 나의 절대적인 명령이다! 네가 만일 이 명령에 거역한다면 그것은 그대로 네 손으로 너의 하나 밖에 없는 아름다운 목숨을 끊는 것과 같은 결과를 맺으리라. 내가 너를 위하여 장송행진곡을 칠 것이다.</paragraph>
      <paragraph>다시 말하노니 정란! 나의 명령은 절대다! 쇼팡의 「퓨 ─ 네랄 ‧ 마 ─ 치」를 완전히 치고 나는 순간까지 너는 이 비밀을 절대로 입 밖에 내서는 아니 된다.</paragraph>
      <paragraph>그리고는 다른 피아니스트를 대신 세워도 아니 된다. 너는 어떠한 일이 있을지라도 그날 꼭 「쇼팡」의 장송곡을 쳐야 할 운명에 사로잡힌 자다.</paragraph>
      <paragraph>공부작인에게 칼을 던진</paragraph>
      <paragraph>「도화역자」로부터</paragraph>
      <paragraph>『퓨 ─ 네랄 ‧ 마치!』</paragraph>
      <paragraph>괴상한 명령서를 읽고 난 문학수는 얼마 동안 묵묵히 앉아서 정란의 얼굴을 뚫어질 듯이 들여다 보다가 마침내 굵다란 신음 소리로 중얼거렸다.</paragraph>
      <paragraph>『결혼 행진곡 대신에 장송 행진곡! 장난이라고 할진댄 너무나 악착스런 장난이다!』</paragraph>
      <paragraph>무서움에 벌벌 떨고 있는 정란을 보아서는 자기는 하하 하고 쾌할하게 웃어 보이고도 싶었으나 어쩐지 문학수는 웃을 줄을 몰랐다.</paragraph>
      <paragraph>『어떻게하면 좋아요?』</paragraph>
      <paragraph>정란의 입술이 바르르 떨린다.</paragraph>
      <paragraph>『하옇든 심상치 않은 일이다. 한시 바삐 이 일을 경찰에 알릴 수 밖에 없소.』</paragraph>
      <paragraph>『안대요. 안돼요! 다른 사람들에게 알려서는 안돼요!』</paragraph>
      <paragraph>의자에서 몸을 일으키려는 문학수의 손을 잡고 정란은 애걸하듯 끌어 앉히었다.</paragraph>
      <paragraph>『정란씨!』</paragraph>
      <paragraph>『──?』</paragraph>
      <paragraph>『아무 염려 마시요. 말하자면 이것은 한개의 장난에 지나지 못하는 것이니까 ── 그러나 장난치고는 좀 지나친 장난이기 때문에 만일을 염려해서 경찰의 보호를 받도록 하는 것이 제일 무방하지 않아요? 입밖에 내면 죽인다고 하는 것도 결국 위협에 지나지 못하니까. 하옇든 나하고 같이 이 길로 경찰서에 가서 자세한 것을 이야기하고 만일 위험하다면 경찰의 적당한 보호를 받아야 합니다. 공연히 무서워만 해도 안되니까 ──』</paragraph>
      <paragraph>이리하여 문학수와 백정란은 그 길로 ×× 경찰서 임경부를 찾아가서 자세한 사연을 이야기하였으나 그들에게도 별다른 도리가 없었다. 편지에 묻은 지문을 감정해 보았으나 물론 그런것을 남겨둘리는 만무한 일이다. 결국 정란이 대신 다른 「피아니스트」를 세우기로 하였을뿐이었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
