<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124173" revision_id="">
    <title>마인/15장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EB%A7%88%EC%9D%B8/15%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==黃世民校長[황세민교장] ==</heading>
      <paragraph>이리하여 박태일 순사부장은 평양으로 해월의 행적을 더듬으러 떠나고 오상억 변호사는 백영호씨의 고향인 평안남도 ×천읍을 항하여 출발하였다.</paragraph>
      <paragraph>한편 주은몽은 남수의 장례식이 끝난 후 본래 자기가 살고 있던 한강 건너편 명수대 저택으로 옮아가고 정란은 약혼자 문학수의 다사로운 보호 밑에서 삼청동에 그냥 머물러 있기로 되었다.</paragraph>
      <paragraph>삼청동을 떠나 명수대로 옮아가는 날 은몽은 자기의 외로운 신세을 한없이 눈물겨워 하였다.</paragraph>
      <paragraph>일세의 아름다운 무회요 세상의 애인인 공작부인 주은몽 ── 그러나 그것은 결국 창공에 떠도는 한점의 부운과도 같이 허무한 것임을 새삼스러이 느낀 은몽이었다. 은몽은 정란의 손목을 부여잡고 어렸을 때 돌아가신 양친을 그리워하며 울었다.</paragraph>
      <paragraph>『정란, 문선생의 말씀과 같이 모두가 나의 탓이야. 나 하나 이 세상에서 없어졌으면 이렇게 무참한 비극은 생기지 않았을 것이니까. ── 그래, 그래, 그렇고말고! 정란이가 나와 한집에 있는 것은 문선생의 말씀과 같이 역시 위험한 일이지 무섭고 . 쓸쓸하지만 나혼자 명수대에 가 있을테야. 그러나 결국 여기 있으나 거기 가 있으나 마찬가지니까. 나는 아무리 살려고 얘를 써도 소용없어. 그 놈은 나를 배리배리 말려서 죽일 셈이니까 ── 』</paragraph>
      <paragraph>그리고 손수건으로 눈물을 씻으면서</paragraph>
      <paragraph>『정란, 놀러와 응?』</paragraph>
      <paragraph>그런 말을 남겨놓고 은몽은 경찰들의 보호를 받으면서 떠나갔다.</paragraph>
      <paragraph>명수대로 옮아온 은몽의 생활은 글자 그대로 지옥이었다. 자기의 생명이 하루하루 졸아드는 것 같은 무서움 ── 그것은 마치 산 송장의 참담한 생의 계속이었다.</paragraph>
      <paragraph>『해월이, 해월이! 죽이려거든 어서 죽여줘요! 고양이가 쥐새끼를 잡아먹듯이 당신은 나를 노리기만하고……대체 당신은 어디 있는 거요?…… 어디서 나를 그 처럼 감시하고 있는거요? 어서 지금이라도 발칵 달려 들어 죽여요!</paragraph>
      <paragraph>어서 속히 시원하도록 천갈래 만갈래로 찢어 죽여요! 아아……』</paragraph>
      <paragraph>한밤중 같은 때 넓은 방안에 우두커니 앉아서 사방을 돌아다보면서 그렇게 중얼거리는 은몽의 목소리가 정원을 지키는 경찰들의 귀에까지 들려오곤 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러던 어느날, 혜성전문학교 교장 황세민씨가 은몽을 방문하였다.</paragraph>
      <paragraph>임경부는 응접실 문밖에서 귀를 기우리고 두 사람의 대화를 엿들었다.</paragraph>
      <paragraph>『얼마나 쓸쓸하십니까?』</paragraph>
      <paragraph>황세민씨는 은몽의 창백한 얼굴을 물끄러미 쳐다보면서 진심으로 울어나오는 위로의 말을 건낸 후에 천천히 담배를 붙여물고는 또 얼마 동안 망설이 다가 마침내 용기를 얻은 듯이</paragraph>
      <paragraph>『다른게 아니라, 이 늙은이가 이처럼 부인을 뵈러 온 것은 부인께서도 이미 짐작하실 줄 믿습니다만 이것으로 최후의 교섭을 삼을 셈으로 ── 』</paragraph>
      <paragraph>하고 말의 줄거리를 채 끝내지 못하고 그만 시선을 무릎위에 떨어뜨렸다.</paragraph>
      <paragraph>『네 선생님의 말씀은 잘 알아 듣겠읍니다. 그리고 혜전을 그 처럼 아끼시는 선생님의 교육자로서의 참된 성의에 머리를 숙으립니다.』</paragraph>
      <paragraph>『그건 너무 과분의 말씀입니다만 ── 하옇든 부인의 말씀을 최후로 하여 우리 혜성전문학교의 운명이 좌우되겠끔 절박하였읍니다. 돌아가신 백영호씨 뜻대로……』</paragraph>
      <paragraph>『글쎄요. ── 』</paragraph>
      <paragraph>하고 은몽은 황세민씨의 말을 막으며</paragraph>
      <paragraph>『교장선생의 뜻이 얼마나 간절하신지 마치 제 일같이 느껴져요. 그리고 황 선생의 입장을 저는 무척 동정하고 있었어요. 그러나 선생님도 아시다싶이 제게 그러한 권리가 있을수 있읍니까? 남수씨가 돌아가신 이 때 제산에 관한 권리는 원칙적으로 정란에게 있지 않아요? 제가 아무리 선생님을 동정한다 해도 문제는 정란의 의사 여하에 달렸지요. 그렇지 않읍니까? 황 선생님? ── 』</paragraph>
      <paragraph>사실 은몽의 말대로 백영호씨의 백만원 재산권은 남수의 손을 거쳐 정란에게로 옮아간 이 때, 황교장이 아무리 은몽에게 애걸을 해 보았자 결국은 상속권 소유자인 정란의 승낙이 없으면 안 될 것은 황교장도 모르는바는 아니었으나, 그래도 정란은 아직 세상일을 모르는 어린애가 아닌가. 어른격인은 몽에게 한번 애원해 보는 것이 황교장으로서는 당연한 일일 것이다.</paragraph>
      <paragraph>『그렇지만 아무리 제산상속권은 정란씨에게 있다 하더라도 그 분은 아직 연세가 어리시고 그래서 부인께 여쭈어 보려고요. 부인께서 후원만 해주신다면 정란씨인들…』</paragraph>
      <paragraph>하고 황교장은 일단 숙였던 머리를 들고 은몽의 얼굴을 이모저모 따지듯이 쳐다보는 것이 었다.</paragraph>
      <paragraph>『글쎄요. 제 힘 자라는 데 까지는 정란에게 권해 보겠읍니다만, 어쩔른지요. 하옇든 교장선생의 의사만은 잘 전하겠읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>은몽은 진심으로 황교장을 동정하면서도 모든 것이 자기 힘으로 모자라는 것이 유감이라는 말을 여러번 되풀이 하여 늙은이를 위로하였다.</paragraph>
      <paragraph>황교장은 무엇을 생각하는지 얼마 동안 묵묵히 앉아서 담배만 푸욱푸욱 피우더니</paragraph>
      <paragraph>『그런데……』</paragraph>
      <paragraph>하고 말머리를 돌리며</paragraph>
      <paragraph>『대체, 그 해월이란 놈은 어떠한 놈이기에 그 처럼 재주가 비상합니까?</paragraph>
      <paragraph>원 세상에 그런놈이 어디 있단말이요. 아무리 원한이 골수에 맺혔기로 사람을 죽이다니 그런 악인이 세상에 있을수 있읍니까. ── 그래도 정정당당하게 나서서 나는 네가 이러이러한 원한이 있으니……하고 공공연하게 복수를 한다면 또 모르거니와 이건 비겁하게도 암암리에 사람를 하나도 아니고 두 사람씩이나 해쳐 놓으니 원 그런 악인이 어디 있겠오!』</paragraph>
      <paragraph>하고 해월의 비겁한 행동을 적지 않게 흥분한 어투로 비난하였다.</paragraph>
      <paragraph>『글쎄 말이지요. 죽이려면 어서 한칼에 죽여줬으면 오죽 좋겠어요?』</paragraph>
      <paragraph>『그것도 원 제 애비를 죽인 원수라면 또 모르거니와 이건 어린시절에 철 없이 저질러 놓은 사소한 일을 가지고 사람을 죽인다 만다하니, 원 될법한 이야기요?』</paragraph>
      <paragraph>하면서 황교장은 담배재를 재털이에 털어놓고 저윽이 안색을 가다듬으며 그런데 실례되는 『 말씀입니다만 한 말씀 묻겠읍니다. ── 부인은 어디 태생이십니까! 보아하니 평안도 태생이신 듯 하온데 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 젊은 미망인 은몽의 비록 우수를 띄었을망정 화려한 얼굴을 물끄러미 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>『네, 저어 평, 평안도예요……그런데 그건 어떻게……?』</paragraph>
      <paragraph>하고 반문하는 은몽이 입술이 바르르하고 떨렸다.</paragraph>
      <paragraph>『아니에요. 말씨에 어딘가 평안도티가 있는 것 같아서……그럼 평안도 어디십니까?』</paragraph>
      <paragraph>『저어, 신의주예요.』</paragraph>
      <paragraph>『신의주!』</paragraph>
      <paragraph>황교장은 그리고</paragraph>
      <paragraph>『신의주! 음…신의주면──』</paragraph>
      <paragraph>하고 서너번 되풀이 하면서</paragraph>
      <paragraph>『양친께서는 두 분 다 안계셨습니까?』</paragraph>
      <paragraph>『어렸을 때 돌아가셨어요.』</paragraph>
      <paragraph>『돌아가셨다! 음 ── 그러면 엄친의 존함은 누구십니까?』</paragraph>
      <paragraph>『아버지는 주택서(朱澤書)라고 부르셨어요. 선생님, 그건 왜 물으세요?』</paragraph>
      <paragraph>『아아니요. ── 늙은이라니 그저 젊은 사람들을 대하면 화제가 빈곤해서, 허, 허, 허…… 그런데 이런 것까지 물어서 황송하기 짝이 없읍니다만 자친님의 성함은 무엇이지요?』</paragraph>
      <paragraph>황교장은 그러면서 은몽의 입술을 가장 긴장한 낯으로 쳐다보았다. 은몽은 그 순간, 이 늙은이가 별소리를 다 묻는다는 듯이 새침한 낯으로 상대방을 묵묵히 바라보다가 대답하였다.</paragraph>
      <paragraph>『김옥녀(金玉女)라고 부르셨어요.』</paragraph>
      <paragraph>『김옥녀!』</paragraph>
      <paragraph>황교장은 그 순간 자기의 기대와는 그 무엇이 어그러진다는 듯이</paragraph>
      <paragraph>『아 그렇습니까, 가뜩이나 외로우신 몸이 요즈음 얼마나 더 쓸쓸하십니까. 하옇든 위험에 빠지시지 않도록 몸조심 잘 하셔야 겠읍니다. 하긴 이처럼 경찰대의 수비가 든든하니까 뭐 염려될 것은 없겠읍니다마는…… 그럼── 』</paragraph>
      <paragraph>하고 몸을 일으키며</paragraph>
      <paragraph>『저는 이만 실례하겠읍니다. 이처럼 불행 중에 계신 분을 괴롭혀서 ── 염치없는 이 늙은이를 과히 욕하지나 마십시요.』</paragraph>
      <paragraph>『아이 선생님도……모두 제 힘이 모자라는 것을 한탄할 뿐이예요. 정란께는 선생님의 의사를 잘 전달하겠읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>『과분의 말씀, 황송합니다.』</paragraph>
      <paragraph>하고 황교장은 밖으로 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>칠월 초순 ── 무더운 날이었다. 황교장은 한강 기슭 어떤 조그마한 정자나무 그늘로 찾아가서 맥고모를 벗어들고 이마에 땀을 씻었다.</paragraph>
      <paragraph>발 밑으로 멀리 내려다 보이는 「보오트」떼, 백사장에서 날뛰는 벌거숭이들 ──칠월의 한강은 젊은이들의 호화로운 청춘을 싣고 어제도 흐르고 오늘도 또 내일도 흐르건만 ──</paragraph>
      <paragraph>『일생이 길다면 긴 것이야. 젊은 시절에 꾸던 꿈이 바로 어젯밤 같건만 ── 』</paragraph>
      <paragraph>그렇게 중얼거리면서 황교장은 꿈꾸는 것처럼 물끄러미 한강을 내려다 보는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>얼마 동안을 그러고 서서 달콤한 회상에 잠기어 있던 황교장은</paragraph>
      <paragraph>『흐음 ── 』</paragraph>
      <paragraph>하고 코소리를 내면서 커다란 회중시계를 꺼내어 잠깐 드려다보고는 다시 집어 넣으려 다가 문득 생각난 듯이 시계 뒷뚜껑을 손톱으로 열었다.</paragraph>
      <paragraph>머리를 길게 땋아느린 처녀의 사진 ── 그즈음 유불란 탐정은 햇볕이 뜨겁게 내려쪼이는 태평동 거리를 활기있게 걷고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그는 지금 마악 부청 호적과로부터 뛰어나오는 길이었다. 그는 황교장의 신분을 조사하기 위해서 부청을 찾았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그리고 호적과에서 그가 발견한 사실 ── 그것은 황세민씨의 국적(國籍)이 조선에 있지 않고 「아메리카」「샌프란시스코」에 있다는 의외의 사실이었다.</paragraph>
      <paragraph>「아메리카」에 귀화(歸化)한 황세민!』</paragraph>
      <paragraph>유불란은 새하얀 「파나마」 모를 벗어서 부채질하며 「스틱」으로 구두코를 툭툭 치면서 걸어가는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>황세민씨는 지금으로부터 약 십년 전 「아메리카」로부터 돌아온 사람이다. 그러나 그가 「아메리카」귀화인 ── 다시 말하면 「아메리카」국민인 줄을 세상사람들은 통 모르고 있었던 것이다. 그는 다만 서울 시민으로서의 거주계를 부청에 제출했을 따름이었다.</paragraph>
      <paragraph>그 어떤 희망을 품고 호적과를 찾아 갔던 유탐정은 이 실로 뜻하지 않은 황교장의 신분에 접함으로써 기대는 엄청나게 어그러지고 말았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>『그럴리가 있나? 그럴리가 있나?』</paragraph>
      <paragraph>하고 열병 환자처럼 수 없이 되풀이하면서, 하옇든 직접 황교장을 만나 보는 것 밖에 없다고 생각하였다.</paragraph>
      <paragraph>부민관 앞에서 효자동 가는 전차를 잡아 탄 유탐정이 효자동 종점에서 그리 멀리 않은 혜성전문학교 정문을 들어 선 것은 약 이십 분 가량 후의 일이었다.</paragraph>
      <paragraph>면회를 청하니 저번 유불란에게 속아 넘어 간 늙은 소사가 수상한 놈이라는 눈치로 아래 위를 훑어보고 나서 오늘은 아침부터 학교에 나오지 않았다는 말을 전한 후에 긴급한 용건이 있으면 자택으로 찾아 가라고 하면서 주소를 가르쳐 주었다.</paragraph>
      <paragraph>황교장의 자택은 학교에서 얼마 멀지 않은 청운동 ××번지 조그마한 양옥이었다.</paragraph>
      <paragraph>유탐정은 안으로 들어 가기 전에 주위를 한번 유심히 살펴 보았다. 좁으나 마 정원에는 화단이 있고 화단 옆에 조그만 연못 같은 것도 보이고 새 조롱도 달리고 ── 늙은 독신자의 취미를 엿볼 수 있었다.</paragraph>
      <paragraph>유불란은 마침내 현관으로 가서 초인종을 눌렀다.</paragraph>
      <paragraph>초인종 소리가 안에서 찌르릉 찌르릉 울리더니 이윽고 늙은 어멈이 나오면서 유불란을 마지하였다.</paragraph>
      <paragraph>『황선생 댁에 계신가요?』</paragraph>
      <paragraph>『지금 계시지 안는뎁쇼.』</paragraph>
      <paragraph>『언제 쯤 돌아오실런지 모르시지요?』</paragraph>
      <paragraph>『글쎄올시다. 아침에 나가셔서 아직 안돌아 오셨는뎁쇼. 아마 곧 돌아오실 겁니다. 어디서 오셨읍니까?』</paragraph>
      <paragraph>하고 묻는 말에 유불란은 잠시 망설이다가</paragraph>
      <paragraph>『그럼 다시 찾아 뵙겠읍니다』</paragraph>
      <paragraph>하고 현관을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>그 때 유불란은 정문에서 한장의 엽서를 들고 현관을 향하여 들어오는 우편배달부와 바로 뜰 한복판에서 마주쳤다.</paragraph>
      <paragraph>『황세민씨 ── 』</paragraph>
      <paragraph>하고 배달부는 유불란을 이집 주인으로 착각했는지 손에 들었던 엽서를 내 주고는 자기의 직무를 다했다는 듯 바쁜 걸음으로 돌아서서 밖으로 나가버린다.</paragraph>
      <paragraph>유불란은 엽서를 받아들고 이집 어멈에게 전달할 셈으로 다시 발걸음을 돌이키면서 무심중 엽서를 드려다 보았다. 서면에는 지극히 간단한 문구가 다음과 같이 적혀 있었다.</paragraph>
      <paragraph>오늘밤 열시 정각에 귀하를 「 방문할 예정이오니 준비는 착실히 해 두었을 것으로 믿습니다.」</paragraph>
      <paragraph>서명도 없고 주소도 없다. 보통 때 같았으면 별로 주의도 안했을 것이나 때가 때인지라 유불란은 무엇인가 지적할 수 없는 그 어떤 예감에 사로잡히 기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>그는 엽서를 현관 문틈으로 던져 놓고 정문을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>효자동 정류장까지 나온 유불란이 행길 옆 가게로 들어가서 담배를 사고 있는 바로 그 때, 명수대 은몽을 찾아갔던 황세민 교장이 전차에서 내렸다.</paragraph>
      <paragraph>그래 공교롭게도 유탐정과 황교장은 불과 몇 발자욱 안되는 가까운 지역에 있으면서도 서로 만나지 못한 채 하나는 왼편으로 하나는 바른편으로 사라져 버리고 말았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>유불란이 담배를 사가지고 전차에 올라탔을 즈음에는 황교장은 벌써 효자동 종점에서 왼편으로 꺽어져 한참 동안 걸었을 때였다.</paragraph>
      <paragraph>황교장은 자기집 현관을 들어서면서 발부리 앞에 떨어져 있는 한장의 엽서를 발견하고 허리를 굽혔다.</paragraph>
      <paragraph>황교장은 허리를 펴면서 누가 보지나 않나하고……두려워하는 눈동자로 주위를 한번 살펴 본 후에 구두를 벗었다.</paragraph>
      <paragraph>그때 늙은 어멈이 마주 나오면서 인사를 하였다.</paragraph>
      <paragraph>『인제 방금 손님이 찾아 오셨는뎁쇼.』</paragraph>
      <paragraph>『누가?』</paragraph>
      <paragraph>『누구신지 성함은 말하지 않고……저어 검은 안경을 쓴 키가 후리후리한 ── 』</paragraph>
      <paragraph>『검은 안경?』</paragraph>
      <paragraph>음 ── 유불란 탐정이로구나 하였다. 저번에도 검은 안경을 쓴 사나이가 학교로 찾아와서 자기의 설합을 뒤지고 가지 않았는가.</paragraph>
      <paragraph>『다시 찾아 오시겠다고요.』</paragraph>
      <paragraph>하는 어멈의 말을 들은체 만체하고 무거운 표정을 이마에 그리면서 서재로 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>서재에 들어가자 그는 뜰에 면한 「커 ─ 텐」을 열어젖히고 피곤한 몸을 털썩 의자 위에 올려 놓았다. 그리고는 양손으로 턱을 고인 다음 추녀에 걸린 새초롱을 물끄러미 바라보다가</paragraph>
      <paragraph>『밤 열시에 온다고?』</paragraph>
      <paragraph>하고 중얼거리면서 「포켙」에서 문제의 엽서를 꺼내어 「테이블」위에 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>황교장의 얼굴은 점점 어두워 진다.</paragraph>
      <paragraph>언제까지나 언제까지나 「테이블」위에 놓인 엽서를 드려다 보는 황교장의 얼굴에는 점점 심각한 오뇌의 빛이 떠돌기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>네시, 다섯시, 일곱시 ── 시간은 쉬임없이 지나간다.</paragraph>
      <paragraph>여덟 시에 저녁을 먹고난 황교장은 어멈을 불려 들였다.</paragraph>
      <paragraph>『오늘밤은 특별히 여가를 줄테니까, 어디든지 가고 싶은 곳에 가서 놀다 오시요. 늦어지면 내일 돌아와도 괜찮고 ── 』</paragraph>
      <paragraph>하는 주인의 말에 늙은 어멈은 기뻐하며</paragraph>
      <paragraph>『그럼 저 동대문밖 딸애네 집에나 갔다옵죠. 아유 고마워라!』</paragraph>
      <paragraph>하고 변덕을 부리면서 나가버렸다.</paragraph>
      <paragraph>어멈이 밖으로 나가자 황교장은 우뚝 의자에서 일어나며 벽에 걸린 시계를 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>『여덟시 삼십 분 ──』</paragraph>
      <paragraph>열 시에 오겠다고 했으니 한시간 반 밖에 남지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>팔짱을 끼고 방바닥을 드려다 보며 우리에 갇힌 짐승처럼 이리왔다 저리 갔다 하는 황세민 교장 ── 그러다가는 시계를 또 쳐다보고 시계를 쳐다보고는 또 방안을 돌아다니고…….</paragraph>
      <paragraph>마침내 그는 무엇을 결심했는지 아홉 시를 치는 괘종소리를 듣는 순간,</paragraph>
      <paragraph>『음 ── 』</paragraph>
      <paragraph>하고 길게, 그리고 깊게 한번 신음한 후에 저편 구석에 놓인 챌상 앞으로 천천히 걸어갔다.</paragraph>
      <paragraph>그는 「포켙」에서 조그마한 열쇠 한개를 꺼내어 책상 맨 밑 설합을 열고 설합 속에서 손수건에 싼 무슨 뭉치 하나를 끄집어 냈다.</paragraph>
      <paragraph>황교장은 그것을 「테이블」위에 올려 놓고 이번에는 들창에 「커 ─ 텐」</paragraph>
      <paragraph>을 깊이 내리웠다. 정원에는 아직 황혼이 남아있고 무더운 여름밤은 어둡기 시작했다. 황교장은 손수건에 싼 조그마한 몽치를 끌렀다. 그것은 한 자루의 권총이었다.</paragraph>
      <paragraph>그는 감개무량한 듯이 「피스톨」을 어루만져 보았다. 그리고 그는 권총을 들고 벽에 걸린 시계를 겨누었다.</paragraph>
      <paragraph>『책칵 ── 』</paragraph>
      <paragraph>하고 자물쇠를 당기는 소리 ──.</paragraph>
      <paragraph>황교장은 다시 책상 설합에서 탄환을 꺼내어 권총에 재운 후에 「포켙」에 쓰러넣고 또 시간을 보았다.</paragraph>
      <paragraph>열시가 거의 가까워 온다. 모든 것을 결심한 듯한 황교장의 얼굴에는 벌써 초조도 보이지 않고 오뇌도 보이지 않는다. 침착할대로 침착해진 황세민 교장이었다.</paragraph>
      <paragraph>집안은 죽은 듯이 고요하다.</paragraph>
      <paragraph>정각 열시 ── 그래도 현관에는 아무 소식도 없다. 황교장은 「포켙」위로 「피스톨」을 어루만져 보면서 손님을 기다린다.</paragraph>
      <paragraph>열시 십분 ── 찌르릉 하는 초인종 소리가 돌연 텅 빈 집안을 울린다. 현관에 누가 온 모양이다.</paragraph>
      <paragraph>그래도 교장은 의자에 앉은채 일어설 줄을 모른다. 깊은 심호흡을 한번 하고 나서 마음을 가라앉히려는 것 처럼 두 눈을 스르르 감았다.</paragraph>
      <paragraph>초인종 소리가 또 찌르릉 ── 하고 이번에는 길게, 그리고 세차게 울리었다. 어멈이 외출했으니 황교장 밖에 마중나갈 사람이 없건만 그는 도무지 움직일줄을 모른다.</paragraph>
      <paragraph>또 째르랑 ── 초인종은 마침내 세번째 울리었다. 그래도 돌부처와 같은 황교장이다.</paragraph>
      <paragraph>머얼리서 전차소리가 우웅하고 들려온다. 여름밤은 점점 깊어가고 황 교장은 여전히 의자에 파묻혀 있고 ── 그러나 초인종 소리는 다시 울려오지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>현관문 여는 소리가 드르륵하고 들린다. 거센 발자욱 소리가 복도를 울린다.</paragraph>
      <paragraph>그리고 한참있다 슬그머니 「도어」가 열리면서 한사람의 사나이가 그림자처럼 쑤욱 황교장 앞에 나타났다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
