<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="382586" revision_id="">
    <title>장한몽/15장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%9E%A5%ED%95%9C%EB%AA%BD/15%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license>PD-old-70</license>
    <language/>
    <authors/>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
      <category>PD-old-70</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>새문 밖 냉동 김정연의 집에 몸을 붙여 있는 이수일은 주인의 일로 어느 곳에 돈을 독촉하러 갔다가 돌아오는 길에 남대문 밖으로 하여 자암동(紫岩洞) 근처에 다다랐는데 때는 정히 오후 열두점에 가까왔더라.</paragraph>
      <paragraph>길가로 있는 집에는 혹은 남포를 달아 간신히 비치는 불빛은 보이는 곳도 있고, 그 불도 없는 집이 십분이면 칠판이나 되는 곳이라. 넓은 길에 인적은 하나도 없고 가가의 문도 첩첩이 닫혔는데 간간이 개짖는 소리만 들리고 적적한 빈 밤이라. 수일은 신체의 기구함을 스스로 한탄하며 고개를 숙여 발 아래만 내려다보고 정신없이 지나간다.</paragraph>
      <paragraph>홀연 어떠한 골목 안으로서 사람의 소리 벽력같이 나며,</paragraph>
      <paragraph>『이놈 게 있거라!』</paragraph>
      <paragraph>하는 소리에 깜짝놀라 뒤로 돌아보니 한 사람은 수건으로 얼굴을 덮어 쓰고 웃옷도 아니 입었고 또 한 사람은 운동모자를 눈 아래까지 눌러쓰고 검은 두루마기를 입었으며, 손에는 모두 굵은 지팡이를 들었으니 한 번 보아도 그 사람들의 용맹함은 능히 알겠더라. 얼굴은 자세히 보이지 아니하나 그 사람들의 행동이 수상함을 수일은 깜짝 놀랐더라.</paragraph>
      <paragraph>두 사람은 수일의 앞으로 가까이 달려들며,</paragraph>
      <paragraph>『너 이놈, 이수일이 아니냐? 오늘이야 만났구나.』</paragraph>
      <paragraph>하며 몽둥이를 높이 들어 수일을 향하고 때리려 한다. 수일은 한 손으로 들어오는 매를 방비하며,</paragraph>
      <paragraph>『나는 아무 죄도 없는 사람인데 이게 웬일이요? 만일 내가 적원되는 일이 있을 것 같으면 우리가 종용히 말로 하지 이리할 까닭도 없거니와, 또는 나더러 재물을 청구하면 여기 내가 가진 돈은 다 주어버릴 터이니 이렇게 망령되이 하지 마오.』</paragraph>
      <paragraph>다시 대답은 없고 머리 위로 내려치는 몽둥이는 수일의 어깨를 향하고 벼락같이 떨어진다. 수일은 눈이 캄캄하고 정신이 아득하여 몸을 빼쳐 달아나려 하나 두 사람은 한가지로 쫓아와서 몽둥이가 일시에 수일의 등과 어깨에 떨어진다.</paragraph>
      <paragraph>두 번째나 중한 매를 맞고 조금 하면 몸이 그 자리에 쓰러질 듯하던 수일은 간신히 몸을 수습하여 급히 달아나는 발길이 뿌리에 걸려 넘어지는 것을 쫓아와서 사다드미로 매질을 하는데, 수일의 몸에 떨어지는 매는 여름 하늘의 빗줄기같이 떨어진다.</paragraph>
      <paragraph>수일은 장정 두 사람의 근력을 어찌 당하리요. 인하여 그 자리에 수일은 혼도(昏倒)하여 인사를 차리지 못한다.</paragraph>
      <paragraph>『어, 이눔! 인제야 뜨거운 경상을 한 번 보았고나. 세상에서 빚놓이하는 놈들은 모두 이 모양으로 따끔따끔한 버릇을 가르쳐 놓아야지.』</paragraph>
      <paragraph>한 사람은 때리던 손을 멈추고 이마에 흐르는 땀을 수건으로 씻으면서,</paragraph>
      <paragraph>『이눔이 인제는 반죽음이 되었네. 남을 못 살게도 심히 하고 다니더니 인제야 분풀이를 착실히 하였네.』</paragraph>
      <paragraph>『어떻든지 사뭇 때려주었네. 나는 팔이 아프도록 때렸는걸.』</paragraph>
      <paragraph>수일은 실낱만치 숨결이 붙어 있으나 몸을 일어날 기운은 없으며, 또는 그 사람들이 다시 매를 들까 겁하여 죽은 듯이 누웠다가,</paragraph>
      <paragraph>『그만 가세. 그만하면 분풀이는 하였네.』</paragraph>
      <paragraph>하며 두 사람은 총총히 걸음하여 골목으로 들어간 후에는 다시 아무 기척이 없고 이집 저집에서는 개들의 짖는 소리만 들리는데, 수일은 간신히 고개를 들어 사면을 돌아보고 몸을 일고자 하나 사지가 마묵하고 가슴이 결리어 능히 움직일 수 없다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 수일은 다시 손을 들어 눈물을 씻으며 신세의 기구함을 한탄할 뿐이라.</paragraph>
      <paragraph>그 이튿이튿날 아침이 되매 각처 신문지상에 고리대금자의 조난(高利貸金者遭難)이라 하는 기사(記事)가 올랐으니, 실로 난을 만난 이수일을 그릇하여 김정연이라 하였고, 부상자는 즉시 총독부의원(總督府醫院)으로 메어다가 방금 치료중이라 하였더라.</paragraph>
      <paragraph>그러나 이와같은 기사가 한 번 신문에 오르매 보는 사람마다 놀라기를 마지아니하여 어떠한 사람은 오히려 그 자리에서 즉사하지 아니함을 원통히 여긴다.</paragraph>
      <paragraph>이수일은 때린 사람은 어떠한 사람인지 자세히 알지 못하거니와, 필연코 금전상 대차 관계로 인하여 혐의를 품었던 자의 소위가 아닌가 하여 신문에도 그와 같이 기재하였고, 보는 사람들도 모두 그러함으로 억측하였더라.</paragraph>
      <paragraph>김정연은 이날 아침에 이수일의 입원(入院)하여 있는 병원으로 수일의 병을 위문차로 와서 있고, 그 아내 공씨는 홀로 집에 있어서 수일의 상처가 하루라도 속히 평복하기를 원한다.</paragraph>
      <paragraph>김정연의 부부 두 사람은 마음을 함께 하여 수일의 횡액당함을 슬퍼하며, 돈은 비록 얼마나 들든지 조금도 아끼지 아니하고 속히 치료하여 전일과 같이 완전한 사람이 되기를 축원할 뿐이라. 고굉(股肱)같이 믿으며 친자질 같이 알던 수일의 횡액을 김정연은 자기의 몸이 스스로 당한 것같이 생각하여 가여운 마음과 불쌍히 여기는 생각이 일층 더하였더라.</paragraph>
      <paragraph>그 아내 공씨는 수일의 당한 의외의 재앙을 생각할 때에 이와같은 일이 만일 남편의 몸에 다다르면 어찌하리요 하여, 스스로 슬퍼하며 염려하여 주인의 일을 근간히 보는 고로 남에게 원망을 사서 남편의 몸에 내리는 재난을 수일이가 대신 받았으니 오래지 아니하여 그 남편의 몸에도 어찌 이런 일이 없음을 담보하리요. 마음으로 은근히 후일을 염려하여 방안에 누워 있다.</paragraph>
      <paragraph>문득 밖으로서 신발소리 들리는지라, 공씨는 그 남편이 병원으로부터 돌아옴인가 하고 앉았더니 비로소 문을 열고 들어오는 사람의 모양을 보건대 나이는 이십육칠 세나 되어 보이며 신장은 크도 작도 아니하고 얼굴은 적이 수척한 것 같으며 몸에는 양복을 입고 코에는 오동테 안경을 걸었는데, 고개를 숙이고 근심있는 사람같이 서서히 문을 열고 들어온다.</paragraph>
      <paragraph>공씨는 들어오는 사람의 얼굴을 치어다보더니 홀연 반가운 기색이 얼굴에 가득하여지며,</paragraph>
      <paragraph>『아이고, 너 올라왔니? 어째서 별안간 이렇게 오느냐?』</paragraph>
      <paragraph>공씨의 앞으로 가까이 나와서 공손히 절 한 번을 하고 옆에 앉는다.</paragraph>
      <paragraph>『그러나 아버지께서는 어떠하십니까? 오늘 아침에 신문을 보고 어찌 놀라운지 몰랐습니다. 대관절 과히 상하지는 아니하셨습니까?』</paragraph>
      <paragraph>『응, 신문에 그렇게 났어. 너의 아버지께서는 아무 일도 없으시다.』</paragraph>
      <paragraph>그 소년은 도리어 이상히 생각하는 모양으로</paragraph>
      <paragraph>『아니, 신문에는 아버지께서 새문 밖에서 어떤 놈에게 맞아서 지금 병원에서 치료하시는 중이라고 하였던 데요.』</paragraph>
      <paragraph>『그러면 신문에 잘못 났지. 이수일이가 그 모양을 당하였단다.』</paragraph>
      <paragraph>『네, 그렇습니까? 그래도 신문에는 아버지의 함자로 났던걸요.』</paragraph>
      <paragraph>이 소년은 김정연의 아들이니 이름은 도식(道植)이라. 항상 그 부친의 하는 영업이 자기의 마음에는 만족치 못하여 날로 부친에게 그 영업을 폐하기를 간하나 종시도 듣지 아니하므로 자기 스스로 분발하여 예수교 전도(基督敎傳道)에 종사하느라고 개성군에 내려가 있던 터이라.</paragraph>
      <paragraph>공씨는 허허 웃으며,</paragraph>
      <paragraph>『그것은 신문이 틀렸지. 너의 아버지는 아까 수일이 있는 병원에 가셨단다. 오래지 아니하여 아마 오실라.』</paragraph>
      <paragraph>『녜, 나는 아버지께서 그러신 줄만 알았더니 이수일이가 크게 혼이 났습니다그려.』</paragraph>
      <paragraph>『글쎄, 내 말이 그 말이다. 수일이가 공연히 횡액을 만나서 가없어서 못견디겠다. 다쳤어도 여간 다친 것이 아니야.』</paragraph>
      <paragraph>『그런데 어떻게 되었습니까? 신문에 난 것은 보니까 여간 대단히 상한 모양이 아니던걸요.』</paragraph>
      <paragraph>『신문에 난 일은 알 수 없다마는 병신될 지경까지는 되지 않고, 병원에서 하는 말은 석 달 동안만 잘 치료하면 관계치 아니하겠다고 한다더라. 이번 수일의 일을 생각하면 내 마음에도 어찌 가엾은지 알지 못하겠다. 너의 아버지께서도 여간 걱정을 하시는지 모르지. 하도 가엾어서 병원도 상등으로 가서 있다더라. 그렇지마는 워낙 다치기를 몹시 하여서 왼편 어깨뼈가 조금 상하여서 한편손이 기운이 없어지고 처처에 멍이 들어서 시퍼렇게 먹장 갈아부은 것 같고, 전신은 통통이 부어서 차마 볼 수가 없더라. 처음날 새벽에 집으로 떠메어 들어왔을 때에는 거의 다 죽은 사람같이 겨우 실낱같은 숨만 붙어 있구나. 나는 그때 보고서 잘못하면 다시 살지 못할 줄 알고 어찌 염려를 하였더니, 다행히 죽지는 아니하겠다고 의원의 말이 그러하니, 사람이라 하는 것은 목숨이 중한 것인가 보더라.』</paragraph>
      <paragraph>『허허, 정말 참 가엾은 일이올시다. 아무쪼록 잘 구원하여주셔야 하겠습니다. 그런데 아버지께서는 말씀이 무엇이라고 하셔요?』</paragraph>
      <paragraph>『무엇을 무엇이라고 하신단 말이냐?</paragraph>
      <paragraph>『수일이가 이번 횡액당한 일을 무엇이라고 하셔요?』</paragraph>
      <paragraph>『때린 놈들은 빚으로 하여서 잔뜩 원을 먹고 있다가 그 분에 못이겨서 벼르고 있다가 이번에 그 짓을 하였더구나. 그래서 너의 아버지께서는 어찌 가엾이 아시는지 모르지. 수일이는 본래 착실한 사람이 되어서 남하고 공연히 싸움할 리도 없는데, 가만히 생각하면 우리에게 빚진 놈이 빚에 졸리어서 참다 못하여서 한을 먹고 그 짓 한 모양이니 그 생각을 하면 더구나 수일이가 가엾어서 무엇이라고 말할 수가 없더라.』</paragraph>
      <paragraph>『수일이는 젊은 사람이니까 그 지경을 당하였더라도 살아났지요마는, 만일 아버지께서 당하셨더면 살아나지 못하셨습니다. 아니 그렇습니까, 네? 어머니.』</paragraph>
      <paragraph>『아이그머니, 사위스런 소리도 한다. 그런 소리는 왜 하니?』</paragraph>
      <paragraph>그 아들 김도식은 한참 동안이나 눈을 감고 깊이 무슨 생각을 하고 있더니 서서히 감았던 눈을 뜨면서 무슨 비창한 회포나 있는 것같이,</paragraph>
      <paragraph>『여보시오, 어머니, 아버지께서는 그래도 정신을 차리지 못하시고 이 영업을 폐지하실 생각이 없으신 모양이오니까?』</paragraph>
      <paragraph>그 모친 공씨는 어찌 대답을 하면 좋을지 몰라 주저주저하며,</paragraph>
      <paragraph>『글쎄다…… 별로 아무말도…… 나는 못 들었다.』</paragraph>
      <paragraph>『당장에 그와 같은 보복이 아버지께도 돌아옵니다. 어머니는 모르십니까…… 이번에 수일이가 당한 일이 결단코 남의 일인 줄로 알지 마시오.』</paragraph>
      <paragraph>『그런 말은 또 너의 아버지 앞에서는 하지 마라.』</paragraph>
      <paragraph>『나는 말할 터이야요. 오늘은 무슨 일이 있더라도 꼭 말을 해야 하겠어요. 아니하고는 못견디겠어요.』</paragraph>
      <paragraph>『글쎄, 말은 하여보아라마는, 입때까지 네가 말을 여러 번 하는 것도 보았다마는 너의 아버지 성미로 아무리 말을 여쭈면 들으실 리가 있니? 남의 말은 도무지 듣지 아니하시는 양반이니까, 공연히 쓸데없는 말을 하지 말고 눈감아 두어라.』</paragraph>
      <paragraph>『저도 역시 아버지께 그런 말씀을 하고 싶지는 않습니다. 그렇지마는 예사의 일이 아니오, 이러한 큰일이 있는 데야 어찌 부모를 위해서 간하지 아니할 수가 있습니까? 저는 다른 근심은 하나도 없어도 항상 염려되는 일이, 이런 일이 아버지 몸에 있을까 하여서 밤이면 잠을 자지 못하고 있었습니다. 우리 집안이 삼순구식(三旬九食)을 하더라도 이 영업만 폐지하였으면 좋으련만…….』</paragraph>
      <paragraph>하며, 도식은 눈에 눈물을 머금고 고개를 숙인다. 공씨는 비록 아들의 말이라도 정당히 책망하는 말에 도리어 부끄럽고 뉘우친 마음에 무엇이라 대답할 도리가 없다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 공씨는 간신히 그 아들의 마음을 위로코자 하는 말로,</paragraph>
      <paragraph>『그저 네 말은 모두 당연한 말이다마는, 너와 너의 아버지 성품은 아주 다르니까 네가 말하는 일은 너의 아버지 귀에 들어가지 않고 너의 아버지 하시는 일에는 네 마음에 맞지 아니하니 그 사이에 끼어 있는 나는 공연히 괴로움만 받는고나. 인제는 우리 집안도 전같이 어렵지 아니하고 조반석죽은 할 만하니 인제는 취리도 고만두고 편안히 살아갔으면 좋으련만, 너의 아버지 성품은 그렇지 못하니까 그런 말을 하였다가는 어떻게 역정을 내는지 모르니까 좀처럼 말하여 볼 수도 없고, 네 마음은 그러한 줄도 알지마는 그렇다고 어디를 쳐서 말할 수도 없으니, 나는 은근히 근심만 될 뿐이요, 무엇에 소용이 있니? 내 몸으로 말하여도 여간 고생 아니다. 네 마음은 아무리 그러하더라도 지금은 말을 하여서 쓸데없다. 공연히 부자간에 정의만 상하지. 너의 아버지로 말씀을 하여도 너를 어떻게 믿고 바라시느냐. 다만 한낱 자식의 네 말을 마음에 먹어두지 아니하실 리는 없겠지마는 너의 아버지 생각은 또 따로 주견이 있어서 하는 일이니까, 네 말대로 다 들어주실지 모르겠다. 더구나 오늘은 수일의 일로 하여 성품이 격동하였는데 네가 무엇이라고 말을 하면 도리어 큰 걱정이 날는지도 알 수 없으니, 오늘은 아무리 참기 어렵더라도 넘겨두어라.』</paragraph>
      <paragraph>그 모친 공씨는 두 사람 사이에 끼어 있어서 좌우를 모두 어찌치 못하고 집안에 요란한 일을 일으키지 않도록 원하는 마음으로 그 아들을 깨우친다.</paragraph>
      <paragraph>그 아들은 안경을 벗고 흐르는 눈물을 씻으며 콧소리로 하는 말이라.</paragraph>
      <paragraph>『어머니께서 그렇게 말씀하시니까 평일에는 제가 참고 지내왔습니다. 그러나 오늘은 참을 수가 없어요. 오늘 말씀을 못하면 다시 말씀할 기회가 어디 있습니까. 수일이가 이번 일을 당한 것은 천벌이올시다. 이러한 천벌이 아버지께도 아니 내릴 리는 만무하니 말을 할 것 같으면 오늘 말씀을 해야지 다른 날이야 무슨 소용이 있습니까. 만일 오늘 못하면 나는 평생 말씀 아니 하겠습니다.』</paragraph>
      <paragraph>하고 도식은 울음에 목이 메어 한참이나 말을 이루지 못하다가 겨우 울음을 진정하고 말을 계속한다.</paragraph>
      <paragraph>『제가 부모의 은혜로 이만치 장성하고 이만치 교육받아가지고 그 부모를 편안히 받들 능력이 없어서 늙어 가시는 부모로 하여금 이러한 곤란을 받으시게 함도 모두 제가 불초한 죄 올시다. 그러나 아버지 어머니께서 여간 어려운 일을 참기만 하여주시면 무슨 짓을 하든지 두분이야 굶으시게 하겠습니까? 일간 초옥에서라도 우리 세 식구가 함께 모여서 남에게 흉도 잡히지 아니하고 죄도 짓지 아니하며 원망도 남에게 사지 아니하고 편안히 세상을 보낼 것을…… 세상이라 하는 것은 돈이 있어야만 재미있게 산다는 것이 아니올시다. 그런데 더구나 비리(非理)의 돈을 모아서 두면 그 돈이 무엇에 소용이 있겠습니까? 속담에 이른바 악으로 모은 돈은 악으로 없어진다는 말이 없습니까? 억지로 모은 돈은 한대를 못 가서 없어집니다. 인과보응(因果報應)은 이 세상의 떳떳한 이치올시다. 그러하니 우리도 하루바삐 이 영업을 폐지하느니 밖에 상책은 없습니다. 아, 장래에 좋지 못할 일이 완연히 보이건마는, 아, 이 일을 어찌하면 좋은가?』</paragraph>
      <paragraph>악에는 악이 돌아오고 선에는 선이 돌아오는 법이라.</paragraph>
      <paragraph>도식은 그 부친의 비명으로 횡사한 주검이 길가에 놓여 개에 뜯기고 흙에 굴러 주인 모르는 시신이 한 잎 헌 삿자리에 싸여 있음이 눈앞에 역력히 보이는 듯하며 자기의 지극한 정성이 부친의 장래 신세를 미리 점치는 듯이 알고 있건마는 능히 그 부친의 마음을 돌리지 못하는가 하는 생각에 마음으로 솟아나오는 회포는 입밖에 통 곡을 이룬다.</paragraph>
      <paragraph>모친은 아들의 그 모양을 보고 위로할 바를 알지 못하여 심히 걱정만 하고 있다.</paragraph>
      <paragraph>이즈음에 홀연 문간에서 인력거 소리가 뚝 그치며 사람 들어오는 기색이 있다.</paragraph>
      <paragraph>공씨는 남편이 돌아오는가 하여 황망히 일어나 그 아들의 어깨를 잡고 흔들며 작은 목소리로,</paragraph>
      <paragraph>『이애 이애, 너의 아버지가 아마 지금 오시나보다. 울지 말고 천연히 있거라…… 오늘은 제발 너의 아버지께 말하지 마라.』</paragraph>
      <paragraph>하며 지게문을 열고 마루로 나아가려 할 즈음에 벌써 밖으로서 문이 열리며 주인 김정연이가 공씨의 어깨 너머로 나타난다.</paragraph>
      <paragraph>『오, 너 왔구나. 어쩐 일이냐?』</paragraph>
      <paragraph>하며 김정연은 그 아들이 의외로 집에 와서 있음을 보고 말하며 외투를 벗어 한구석에 치워놓고 앉는다. 공씨는 벗어놓은 옷을 집어 장 속에 집어넣으려 하다가 그 남편을 향하여,</paragraph>
      <paragraph>『그 애는 지금 막 왔어요. 그런데 수일이는 좀 어때요?』</paragraph>
      <paragraph>『나는 너무 대단할 줄 알았더니 그닥지는 아니하고 목숨에는 관계치 아니하며 크게 염려할 것은 없소.』</paragraph>
      <paragraph>하며 화로 앞으로 가까이 앉는다.</paragraph>
      <paragraph>김도식은 비로소 그 부친을 향하여 절하고 한편에 앉아 있다.</paragraph>
      <paragraph>『네 얼굴이 왜 그러하냐? 대단히 기색이 좋지 못한 것 같구나.』</paragraph>
      <paragraph>도식은 한참이나 대답이 없고 고개만 숙이고 있다. 그 모친은 무슨 말로 대답하는가 염려하기를 마지아니하며 웃간 한옆에 앉아 있다. 도식은 공손한 말로,</paragraph>
      <paragraph>『아버지, 저는 근심되는 일이 있어서 얼굴이 그 모양이올시다?』</paragraph>
      <paragraph>『응, 무슨 걱정?』</paragraph>
      <paragraph>『전에도 일상 여쭙던 말씀이올시다마는 돈놀이는 인제 그만 하십시오.』</paragraph>
      <paragraph>『또 그러는구나. 그만둘 때 되면 어련히 그만두겠니.』</paragraph>
      <paragraph>『사세 부득이하여서 그만두게 되는 때를 기다리셔서는 아니됩니다. 오늘 아침에 아버지께서 돌아가실 지경까지 이르렀다는 신문을 보고, 저는 어떻게 아버지 하시는 영업을 그만두도록 간치를 못하였던고 하고 후회하였는지 모르겠습니다. 다행히 아버지께서는 아무 일이 없으셨으니 오늘부터라도 제 의견을 들어주옵시오. 지금에 아버지께서도 수일이와 같은 벌을 당하십니다. 그것이 겁이 나서 인제는 그만둡시사 하는 말씀이 아니올시다. 정당한 사업을 가지고 다투다가 목숨이 없어지는 것은 결단코 말리지 아니하겠습니다마는, 돈으로 하여 남에게 원망을 사가지고 나중에는 저런 변을 당하여 잘못 하면 목숨이 없어지고, 요행히 목숨을 구한다 하여도 병신은 면치 못할 터이니, 저는 아버지의 몸을 생각하면 밤에도 잠이 오지 않습니다. 이런 영업을 하지 아니하면 살아갈 수가 없는 것도 아니요, 아버지 어머니 두 분은 한평생 편안히 지내실 재산은 이미 있지 않습니까? 그러한데 무엇이 부족하여 남에게 원망을 들으면서, 또는 남에게 손가락질을 받으면서도 돈을 모으려고 하십니까? 무엇이 부족하여서 돈을 구하려고 하십니까? 누구든지 자기가 쓰고 나머지는 자기의 자손을 위하여서 후일에 남겨주려고 하는 것인데, 아버지가 몇 만금을 남겨주신다 하더라도 저는 한푼도 받지 아니할 터이요, 욕심나지도 않습니다. 그렇게 말하고 보면 아버지께서 오늘날 쓸데없는 돈을 모으기 때문에 사람의 원망도 사고 세상에 비명도 듣고 당장에 부자지간에도 서로 뜻이 맞지 못하고 구수간 같으니 아버지께서는 반드시 이 영업을 하여야 명예가 나는 것도 아니요, 즐거운 것도 아니지요. 저같은 자식이라도 만일 귀한 줄로 알으실 것 같으면 재산을 많이 물려주시느니보다 제 마음을 통촉하여 주시오. 통촉하여 주실 뿐이 아니라 저의 평생 소원을 들어 줍시오. 삼생의 원이올시다.』</paragraph>
      <paragraph>부친의 앞에서 머리를 숙이고 용이히 들지 못하는데 그 얼굴에는 뜨거운 눈물이 어리었다. 조금도 움직이는 빛이 없는 그 부친은 도리어 얼굴에 미소를 띄우고 말하는 소리까지 예사로이,</paragraph>
      <paragraph>『아비의 몸을 생각하여서 그토록 말을 하여주니 내 마음도 얼마큼 기꺼운지 모르겠다마는, 너의 하는 말은 한갓 기우(杞憂)에 지나지 못하는 말이다. 너는 나와 달라서 교를 믿는 사람이요, 학문을 좋아하는 사람이니까 그렇게 생각할는지 모르겠다마는, 세상이라 하는 것은 네 생각과 같이 가는 것이 아니란다. 학문만 좋아하는 사람의 마음으로 실업에 종사하는 사람을 그렇게 책망하여서는 못쓴다.</paragraph>
      <paragraph>사람이 원망을 하느니 세상에서 비평을 하느니 하는 것은 우리 실업하는 사람들끼리로 말하면 그것은 한갓 시기의 마음으로 하는 일이지, 그 증거를 말하면 할일없고 유의유식(遊衣遊食)하는 구차한 놈들이 그런 말을 하느니라. 무슨 영업이든지 돈을 남기자고 하는 일에 대하여서는 세상의 공격을 받는 법이니라. 너도 생각하여 보아라, 그렇지 아니한가. 세상에 돈 있는 사람 치고서 남에게 좋은 비평 듣는 사람이 있는가, 그렇지 아니하냐? 너는 교를 믿고 학자로 통천하는 사람이니까 내 마음과는 달라서 돈 같은 것은 귀한 줄을 알지 못하니까 그러하고, 학자라 하는 것은 돈을 알아서는 못쓰는 법이야. 그렇지마는 세상이라 하는 것은 모두가 학자만 살고 종교가(宗敎家)만 사는 것이 아니란다, 알아 듣겠니.</paragraph>
      <paragraph>실업가의 마음이라 하는 것은 제일 첫째 목적이 돈이로구나. 세상에 욕심이라 하는 것이 돈 외에 또 어디 있니? 그렇도록 세상 사람이 좋아하는 돈인데, 무엇이든지 좋아하는 목적이 있어야 이 세상을 살아가지. 너는 무엇이 제일 좋으냐? 교인으로는 아직 알지 못하는 일이다. 네 말은 저만 넉넉히 살아갈 만한 재산이 있으면 그 외에는 다시 구할 것이 없다 말하니, 그것이 진소위 교인의 하는 말이다마는, 저만 살기에 궁색한 일이 없으면 그 외에 더 만족할 일이 없는 줄 알고 그만두면 이 세상은 멸망(滅亡)하고 사회의 사업도 진취할 기망(冀望)이 없을 터이다. 이 세상에 청년들이 모두 너와 같으면 이 세상은 모두 전간이 되고 그만둘 터이니 그러하며는 너는 어찌할 터이니? 세상 사람의 욕심이라 하는 것이 한이 없는 까닭으로 점점 진보가 되어가는 법이니라. 나더러 돈은 그렇게 모아서 무엇하느냐고 네가 질문을 하지마는 내가 돈 벌려고 하는 것이 무엇을 하자는 것이 아니라, 돈이라 하는 것은 모여 갈수록 재미가 나는 것이니라. 네가 학문이 늘어가면 늘어갈수록 재미나는 것과 같이 나는 돈이 늘어갈수록 재미가 있더라. 지금이라도 너더러 누가 와서 학문도 할만큼 하였으니 그 외에 다시 무엇을 바라느냐고 그만하여두라고 말하면 너는 무엇이라고 대답하겠니. 너는 항상 하는 말이 집안에서 하는 영업이 정당치 못하니 비루하니 말을 하지마는, 돈 모을 영업을 하는 사람으로 성인군자의 도를 밟아가는 사람이 어디 있느냐? 우리가 빚놀이하는 게 변리를 비싸게 준다 하더라. 물론 변리는 대단히 비싼 줄을 모르는 것이 아니야. 그렇지마는 그 대신에 전당물이 없으니까 빚 쓰는 사람은 전당 없이도 돈을 돌려 쓸 수가 있지 아니하냐. 그러한 편리가 있는 까닭으로 쓰는 사람들은 비싼 줄을 알면서도 쓰는 것이로구나. 그러나 우리는 결단코 비싸게 받으면서 처음에는 싸다고 속여 받는 것도 아니오, 피차에 서로 속을 알고 갖다가 쓰는 사람들인데, 그것이 무엇이 부정당하며 비루하단 말이냐? 변리가 비싸서 상당치 아니하면 당초에 쓰지 아니하는 것이 좋지. 그러한 비싼 돈이라도 써야만 급한 일을 펴이게 되는 사정이 얼마든지 있는 이 세상이로구나. 필요하게 아는 사람이 있는 까닭으로 무전대금을 하는 사람도 있는 것이지. 아무리 빚을 주고 싶은들 쓰는 사람이 없으면 그 영업을 하는 사람이 어디 있겠느냐. 그러한 기미를 보아서 영업하는 것이 진소위 장사하는 사람의 목적이로구나. 무전대금 영업하는 사람을 나쁜 사람으로 인정할 것 같으면 무전대금을 달게 여기고 쓰려 하는 사람을 낸 이 세상이 더욱 나쁜 세상이라 하겠다. 재물이라 하는 것은 누구든지 사랑하고 구하려 하는 물건이요, 한 번 얻으면 다시 없애지 아니하려고 사람마다 애를 쓰는 것이로구나. 그러한 재물을 남보다 더 얻으려고 하는 때에는 한두 가지 수단으로는 되지 아니하는 법이니라. 서로 합의가 되어서 여수가 되어 돈을 남기든지 실패를 하든지 하는 것을 부정하다고 말을 하면 이 세상의 모든 영업이 모두 부정한 일이겠지. 학자나 교 인의 안목으로 보면 돈 모으려고 하는 사람은 모두 사람 아니라고 하지마는.』</paragraph>
      <paragraph>그 아들의 흐르는 듯한 변론에 심히 감동된 그 모친은 자주 그 남편의 기색을 살펴보다가 부자 두 사람이 극히 고요하게 의논껏 함을 보고 비로소 염려하던 마음을 놓았더라.</paragraph>
      <paragraph>김도식은 고개를 좌우로 흔들며,</paragraph>
      <paragraph>『학문가든지 상업가든지 사람은 다 마찬가지올시다. 사람으로 생겨난 이 세상에는 사람의 행할 길을 지켜야 하지 않습니까? 저는 결단코 돈을 모으는 것이 그르다는 것이 아니올시다. 돈은 얼마든지 모아도 좋지마는 정당히 모으지 못하고 남의 곤란한 기미를 보고서 비싼 변리를 주어서 사람을 괴로이 구는 것은 결단코 정당한 일이라 할 수 없습니다. 그러한데 그것을 영업의 목적이라 할 수 있습니까?』</paragraph>
      <paragraph>김정연은 다만 웃음만 머금고 대답이 없다. 도식은 격앙한 얼굴을 들어 그 부친의 기색을 살펴보며 무릎 위에 놓여 있는 손가락은 벌벌 떨려 나온다.</paragraph>
      <paragraph>『길게 말씀하나 간단히 말씀하나 이치는 벌써 환하외다. 다시 더 중언부언할 것도 없고, 말씀하면 공연히 아버지 마음만 좋지 못하실 터이나 오늘날까지 여러 번 말씀을 여쭈었고, 또 오늘 이렇게 말씀하는 것은 모두 아버지 신상을 위하여서 한 말씀이요, 이 일에 대하여서는 제가 밤낮으로 어떻게 근심을 남모르게 하였는지 아실 수는 없지요마는, 생각을 하면 공부하기도 싫고 어디든지 깊은 산중으로 세상을 피하여 들어갔으면 좋겠어요. 아버지께서는 이 영업이 정당하다 하시지마는 실로 세상에서는 지옥의 옥졸같이 천하고 비루한 장사로 아는 터인데, 아버지께서는 세상 사람들을 무슨 소리를 하든지 상관 없다고 말씀하시지요마는, 소위 자식으로 있어서 그런 소리를 듣고서야 어찌 마음이 좋겠습니까? 아버지께서는 상관 없다고 말씀하시는 세상이라도 역시 인생들은 지내갈 이 세상이올시다. 사람마다 한세상을 살아가면서 왜 남에게 천대를 받고 손가락질을 받고 지내는 것이 무엇이 좋습니까. 나는 그것이 제일 유감되는 일이올시다. 그럴지라도 자기가 무슨 큰 지식이 있어서 이 세상과 충돌을 하다가 여의치 못하여서 세상과 서로 어그러지면 저는 오히려 기꺼하겠습니다. 그때에는 우리 부자가 길가에 굶어죽더라도 조금도 원통치 않고 도리어 우리 부자의 명예요, 우리 집안의 영광으로 생각하겠습니다마는, 지금 우리 부자가 세상과 서로 어그러진 일을 모두 자작지얼이올시다』</paragraph>
      <paragraph>눈에는 통한(痛恨)한 눈물이 솟아나오며 그 부친의 얼굴을 바라본다. 김정연은 역시 대답은 없고 다른 곳만 바라보고 있다.</paragraph>
      <paragraph>김도식은 오늘은 맹세코 그 부친을 간하고자 하였는지 오히려 말을 그치지 아니하며,</paragraph>
      <paragraph>『이번 일로만 보아도 수일이가 남에게 얼마큼이나 원망을 받았는지 알 일이 아니니까? 아버지의 차인으로 있는 사람이 그러하거든 황차 아버지께서는 얼마나 남에게 원망과 미움을 받으시는지 측량할 수 없지요.』</paragraph>
      <paragraph>김정연은 손을 내저으면서,</paragraph>
      <paragraph>『오냐, 다 네 말을 알아들었다.』</paragraph>
      <paragraph>『그러면 내 말은 들어주실 터이오니잇가?』</paragraph>
      <paragraph>『글쎄, 알아들었어, 알아들었다는데 왜 이러느냐?』</paragraph>
      <paragraph>『알아들으셨다 하실 것 같으면, 제 말을 채용하여 주셔야지요.』</paragraph>
      <paragraph>『네 말은 다 알아들었어, 그렇지마는 너는 너요 나는 나지.』</paragraph>
      <paragraph>부친의 말을 듣고 김도식은 홀연 분한 마음을 금키 어렵다.</paragraph>
      <paragraph>『아직 너는 젊다, 젊어. 서책만 보고 있지 말고 좀 세상을 돌아보아라. 자식 정리로 부모의 몸을 염려하여 주는 것은 가상한 일이요 기특한 일이다. 네 마음도 다 알았고, 네 말도 다 알아들었다. 그렇지마는 나는 내 주견이 따로 있어서 믿고 하는 일이니까, 이렇게 간절히 하는 네 말을 들었다고 내 주견을 별안간에 고칠 수가 있느냐? 이번에 수일이가 당한 일로 하여서 이후에는 그보다 더욱 큰 변을 당하리라고 너는 하는 말이지.』</paragraph>
      <paragraph>이후에는 다시 말을 하여도 무익한 일이라고 단념하였는지 김도식은 다시 입도 벌리지 아니한다.</paragraph>
      <paragraph>『자식의 말이라도 아비를 위해서 이토록 하는 말을 듣지 못하니 심히 미안한 일이다마는 아직 몇 해만 나의 몸은 그저 내버려두어라.』</paragraph>
      <paragraph>하며, 김정연은 몸을 일어서며,</paragraph>
      <paragraph>『잠깐 어디 다녀올 때가 있어 나는 나가니 오늘은 너도 집에서 묵어가겠지? 내 잠깐 다녀오마.』</paragraph>
      <paragraph>하며 외투를 입고 총총히 밖으로 나가는데, 그 아내 공씨는 장 속으로부터 모자를 가지고 마루끝까지 나간다. 김정연은 얼굴을 찌푸리고 그 아내의 얼굴을 치어다보며,</paragraph>
      <paragraph>『여보, 내가 있으면 귀치않으니 잠깐 어디든지 다녀오겠소. 어떻게든지 마누라가 잘 말을 일러서 내려보내오.』</paragraph>
      <paragraph>『글쎄, 나에게만 미루고 가시니 나는 어떻게 잘 말을 하오?』</paragraph>
      <paragraph>『어떻게든지 잘만 말을 하여 보내, 마누라는 있어도 관계 없소. 곧 도로 내려갈 터이니까.』</paragraph>
      <paragraph>『그러면 영감이 그애 내려갈 때까지 계시구료.』</paragraph>
      <paragraph>『내가 있으면 그애가 당초에 가지 아니하오. 어서 들어가서 타이르구료.』</paragraph>
      <paragraph>하며 김정연은 뒤도 돌아보지 아니하고 걸음을 급히 하여 대문으로 좇아나아간다.</paragraph>
      <paragraph>공씨는 그 남편의 나아가는 뒷모양만 정신없이 바라보고 마루 끝에 서서 방안으로 들어가자 한즉 그 아들의 하는 말에 대답하기 난처하다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 할일없이 호랑이의 꼬리를 밟는 듯한 마음으로 방문을 열고 들어온다.</paragraph>
      <paragraph>김도식은 두 무릎에 팔을 짚고 고개는 늘여 맑은 정신은 다 나간 사람같이 앉아 있다.</paragraph>
      <paragraph>『애, 그러나 시장하겠다. 점심을 먹지.』</paragraph>
      <paragraph>김도식은 듣지 못하였는지 대답도 없다. 공씨는 거듭하여,</paragraph>
      <paragraph>『이애, 도식아.』</paragraph>
      <paragraph>하는 소리에 도식은 비로소 고개를 들며,</paragraph>
      <paragraph>『어머니.』</paragraph>
      <paragraph>그 부르는 목소리는 가장 슬퍼 그 모친의 가슴에 맺히는 것 같다.</paragraph>
      <paragraph>모친은 급히 앞으로 가까이 나아가 앉는다.</paragraph>
      <paragraph>『그러면 나는 개성으로 내려가겠습니다.』</paragraph>
      <paragraph>『그건 무슨 소리냐? 점심때가 되었는데, 요기도 아니 하고…… 오래간만에 집에라고 올라와서…….』</paragraph>
      <paragraph>김도식은 길게 한숨 지으며,</paragraph>
      <paragraph>『밥도 목구멍으로 넘어가지 않습니다.』</paragraph>
      <heading>==저작권==</heading>
    </content>
  </work>
</works>
