<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124069" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/34장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/34%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==인류의 비극 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>다른 학생들과 헤어져 여관을 나오려 했을 때 오창윤씨는 따라 나오다가</paragraph>
      <paragraph>「백군.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 영민을 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>「잠깐 이리로 들어 오시요.」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤씨는 영민을 아래층 응접실로 데리고 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>「앉으시요.」</paragraph>
      <paragraph>두 사람은 조그만 탁자 하나를 사이에 두고 마주 앉는 몸이 되었다. 옆에는 양실용 키다리 화로가 놓여 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「그런데 백군, 어떻걸 작정이요?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 한참동안 대답이 없다가</paragraph>
      <paragraph>「선생님의 생각으로는 어떡거면 좋을것 같습니까?</paragraph>
      <paragraph>제 생각으론 이미 결정한 바가 있읍니다만……」</paragraph>
      <paragraph>「음 ─」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 깊은 신음을 하면서</paragraph>
      <paragraph>「단 한 길 밖에 없는것 같소.」</paragraph>
      <paragraph>「저도 그렇게 생각합니다. 단 한 길 밖에 취할 방도가 없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 군도 그것을 생각하고 있었나?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇읍니다. 선생님께서도 그것을 생각하여 주시었읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그럴 수 밖에……목적지는?─」</paragraph>
      <paragraph>「대륙입니다. 만주나 북지로……제일 안전하기는 하와이로 빼는 건데 아무리 생각하여도 선편(船便)을 얻을 수가 없을것 같아서요.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 항만경계(港灣警戒)가 심한 때라, 밀선을 타기도 용이한 일이 아니고……」</paragraph>
      <paragraph>「네, 그래서 연락선의 경비와 압록강의 경비만 잘 돌파하면 그 편이 역시 수월할 것 같읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「집에는……집에는 들리지 않고?……」</paragraph>
      <paragraph>「네에. 마음 같아서는 부모님을 뵙구 떠나고 싶습니다만 그렇게 되면 더욱 행로가 거치창 스러워서요. 일단 고향에 발을 들여 놓았다가는 다시는 발을 뺄 수가 없을것 같읍니다. 더구나 운옥이의 일도 있구 해서 집의 아버지는 상당히 주목 받는 몸이예요.」</paragraph>
      <paragraph>「집에서 뭐라고 편지 같은 건 온 적이 없소?」</paragraph>
      <paragraph>「없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「한번두?……」</paragraph>
      <paragraph>「한번두 없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇다면 상당히 노하신 모양이로군.」</paragraph>
      <paragraph>「원체 좀 완고하신 편이어서요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 이처럼 학병문제로 세상이 뒤끓고 있는데, 그래두 그럴 수야 있나?…… 그래 군은 소식을 전하는가?」</paragraph>
      <paragraph>「저는 한달에 한번씩은 꼭꼭 문안을 드리지만 회답은 한번도 없었읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「허어! 아들 하나 정말로 버리실 셈이신가? 허, 허, 허……」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 학병문제가 생겼기 때문에 아버지께서는 더욱 편지를 안 하실 것입니다.</paragraph>
      <paragraph>「어째서? ─」</paragraph>
      <paragraph>「제 생각으론 지금 집의 아버지는 당국의 압박으로 상당한 단련을 받고 계실 줄로 믿습니다. 그러나 아버지는 그렇게 쉽사리 승인서에 도장을 칠 것 같지가 않아요. 돌아 와서 지원하라는 편지도 쓸 수 없고 내 빼라는 편지도 쓸 수 없는 그런 곤경에 처해 계실 것이 분명합니다.」</paragraph>
      <paragraph>「군이 내 빼면 부친께 대한 당국의 압력이 상당할텐데……」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 집의 아버지께서는 그 편을 취하실 것입니다. 아버지의 처지를 생각하여 내가 순순히 돌아 가서 지원을 하겠다면 아마 모르긴 몰라도 아버지의 자신이 끌려 가면 끌려 갔지 저를 지원시키지는 않을 것이예요. 보지 않아도 뻔한 일입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「허어!」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 다시 한번 놀랬다.</paragraph>
      <paragraph>「그러니까 아버지 생각으로선 제가 고향엔 얼신도 하지 말고 이대로 어디론가 내빼 주기를 진심으로 바라고 계실 것이 분명합니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그만 했으면 알았소. 그러면 우선 현해탄을 무사히 통과할 방도를 생각해 보기로 해야겠소.」</paragraph>
      <paragraph>「─『나가사끼』에서 밀선을 타고 여수(麗水)로 가는 방법도 있답니다.」</paragraph>
      <paragraph>「가만 있으오.」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 그 무엇을 한참동안 골돌히 생각하는 모양이더니 이윽고 얼굴을 들며</paragraph>
      <paragraph>「한주일 후에 동경역에서 만납시다. 내주일 오늘, 아침 여덟 시 차요. 그리고 이것은……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤씨는 양복 안주머니에서 돈 천 원을 꺼내 주며</paragraph>
      <paragraph>「그 학생복은 벗어 버리고 이것으로 우선 신사복을 한 벌 지어 입고 나오시오. 동경을 아주 떠나는 것이니까 짐 같은 건 적당히 처분 하시요. 말하자면 백군은 친일파 오 창윤의 비서(秘書)로서 여행을 하는 것이니까.」</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 감사합니다. 이번엔 사양 않고 후의를 받겠읍니다. 그리고 저번 오셨을 때 제빵소에 맡기고 가신 그 돈도 제가 사양치 않고 받아 썼읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 핫, 핫, 핫……그만 눈치를 채었군 그래!…」</paragraph>
      <paragraph>「그렇지 않고는 그처럼 후한 대우를 어떻게 받을 수가 있겠읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 써 주었다니 고마우이.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼, 후일 다시 뵙겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「자중 하시요. 유경일 위해서라도 자중해 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>「잘 알아 모셨읍니다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>그날 밤 영민이가 「도츠카」하숙으로 돌아와 보니 근 一[일]년 동안이나 소식이 두절 되었던 아버지에게서 서류 편지가 한 장 와 있었다.</paragraph>
      <paragraph>고양에서 면장이니, 군수니, 서장이니, 부락연맹 이사장이니 하는 사람들로부터 어서 지원하라는 전보나 편지가 매일처럼 들어 닿아도 꼼짝달싹도 안 하고 계시던 아버지가 아니였던가.</paragraph>
      <paragraph>「만일 지원을 하지 않으면 그 보다 더 무서운 징용이 온다고 하니 곧 답장을 하여라 ─」</paragraph>
      <paragraph>이런 재촉의 편지를 아들에게 하지 않으면 안되던 부모네의 입장이었다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 아버지께서 종시 편지를 주셨구나!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 형용키 어려운 커다란 감동에 사로잡히며 봉서를 움켜 잡았다. 一 [일]년 동안 통 보지 못하던 아버지의 낯익은 먹글씨가 아닌가. 늘상 하시던 것처럼 백지 겹을 정성껏 접어서 손수 만드신 황송한 봉투였다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 우선 내용을 뜯어 보기 전에 지극히 경건한 마음으로 책상 앞에 꿇어 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>글씨만 보아도 흠모의 정이 사모치는 그 거룩하신 봉서를 자기 볼 위에 갖다 대고 가만히 부비어 보았다. 육친의 따사로운 정이 영민의 전신을 흐뭇하니 적시어준다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 영민은 봉함을 뜯었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 거기에는 이전처럼 한발 가웃이나 되는 긴 두루마리는 나오지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>봉투를 만든 것과 꼭같은 조그만 백지 조각에다 간단한 글이 적혀 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「집안 염려는 일체 말고 동봉한 금자(金子), 소용될것 같으니 선용(善用)하여라…… 가부(家父)로부터 ─ 」</paragraph>
      <paragraph>단지 이 한 마디와 三[삼]천 원 짜리 은행 위채 한 장 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>그순간 영민은 오주주하니 , 달려드는 감격의 전률을 온 몸에 느꼈다. 위채 조각을 잡은 영민의 손이 떨리기 시작하였다. 눈시울이 뜨거워 오다가 마침내, 감사의 눈물이 몇 방울 툭툭툭 하고 위채 조각에 떨어져 내렸다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 고맙습니다! 소자는 송구하여 너무도 송구하여 울고 있읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 마음의 눈물로 멀리 태극령 고개를 우러러보는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 아버지께서는 어찌하여 이 보람없는 자식과 손수 끊으셨던 인연을 다시금 맺고자 하십니까? 아버지께서는 어찌하여 스스로를 굽히시고 이 불효 자식에게 이처럼 져(負[부]) 주십니까? 아버지의 그 지극하신 기원과 욕구를 끝끝내 배반한 이 불초 소자로 하여금 이 김(勝[승])의 길을 무슨 까닭으로 차지하게 하여 주십니까?……」</paragraph>
      <paragraph>뜨거운 눈물이 영민의 봄을 한없이 흘러내리고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>자식을 세상에 창조하여 주신 위대하신 어버이, 추우면 추울 쎄라, 더우면 더울 쎄라, 애지중지 안타깝게 사랑하며 길러 주신 어버이, 당신네 자신들은 자실 것을 못 자시고 입을 것을 못 입으시면서도 훌륭한 사람 되라 교육을 시켜 주신 어버이!</paragraph>
      <paragraph>세상의 자식들은 대답을 하여라!</paragraph>
      <paragraph>이러한 어버이에게 그대들은 과연 무엇으로써 보답을 하였느뇨?</paragraph>
      <paragraph>……무엇으로써 보답을 할테뇨?</paragraph>
      <paragraph>「영민이여, 그대 대답을 하여라! 끝끝내 너 혼자의 욕망을 추궁하여 마지않는 그대는 이 위대한 어버이의 사랑을 무엇으로서 보답할 심사인고? 끝끝내 그대는 이기고야 말테냐? 끝끝내 그대는 어버이를 지워 버리고야 말 테냐? ─ 그대가 훌륭하여 만 사람을 사랑할 수 있다손 치드래도 한 사람의 사랑을 배반하지 않은 것만 같지 못할 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다.</paragraph>
      <paragraph>한사람의 사랑을 배반하는 자는 결단코만 사람에게 사랑을 베풀 수는 없는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「내리 사랑은 있어도 치 사랑은 없다.」</paragraph>
      <paragraph>는, 애정의 이 보편성을 그대로 시인함으로써 자식된 사람들은 과연 벼개를 높이 베고 잘수가 있을 것인고?……</paragraph>
      <paragraph>「아니다! 만일 자식 된 사람이 애정의 자연발생성(自然發生性)을 무조건 하고 그대로 인정한다면 대지(大地)는, 아니 우주(宇宙)는, 아니 인류(人類)는 영원한 희생을 어버이에게 요구하는 것이 될 것이며 영원한 불로소득권(不勞所得權)을 자식에게 부여하는 결과를 맺을 것이다. 사랑의 채무불이행자 (債務不履行者)라는 낙인(烙印)을 찍히는 불명예를 자식들은 영원히 면하지 못할 것이다. 그리고 그것은 인류의 비극인 동시에 인류의 죄악이디!」</paragraph>
      <paragraph>이 인류의 비극을 영민이가 다시 연출하느냐? 이 인류의 죄악을 영민이가 다시 범하느냐? ─ 이 순간에 있어서도 영민의 번민은 실로 컸다.</paragraph>
      <paragraph>「너를 위해서는 이 아비는 죽어도 좋다. 그러니까 아비 걱정은 아예 말고 이 돈을 가지고 어디로든지 도망을 해라!」</paragraph>
      <paragraph>편지의 내용은 바로 그것이었다. 그리고 이 三[삼]천원을 장만하기 위하여 아버지는 쥐꼬리만큼 남은 토지를 또 팔았을 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이가 뭐냐! 유경이의 사랑이 뭐냐! 이 위대한 사랑 앞에 유경이의 사랑이 대체 무엇이냐 말이다!」</paragraph>
      <paragraph>지나간 겨울 방학, 너무나 가벼운 어머니를 엎고 태극령을 넘던 때 부르짖던 말과 똑같은 한마디를 영민은 되풀이 하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 전 우주를 비추워 주는 저 위대한 태양 앞에 한낱 조그만 인광(燐光)과도 같은 오 유경의 존재가 아니뇨!</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
