<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124036" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/1장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/1%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==외로운 청춘도 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>「하하하하……하하하하……」</paragraph>
      <paragraph>하고 웃음을 퍼붓다가 유경이의 그림자가 대문 밖으로 사라지자 춘심은 후딱 웃음을 멈추었다.</paragraph>
      <paragraph>아무도 듣는 사람이 없는 춘심의 웃음은 한 줄기 공허감(空虛感)을 춘심이 자신에게 주는 효과 밖에는 아무것도 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 춘심은 확실히 유경이의 고 면도칼처럼 날카롭고 송곳처럼 뾰족한 자존심을 진흙 발로 보기 좋게 문질러 주었다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 지고 춘심은 이겼다. 이겼으니까 춘심은 당연히 통쾌한 승리감을 맛보아야 할 것이어늘 아아, 이 어이한 공허감이며 이 어이한 쓸쓸함이뇨!</paragraph>
      <paragraph>있는 말, 없는 말을 되는 대로 섞어서 유경을 여지없이 문질러버렸으니 그래 그게 대체 어쨌다는 말이냐?</paragraph>
      <paragraph>「너무 했지, 너무 했어. 비린내 나는 풋내기를 그만 너무 학대를 했어.」</paragraph>
      <paragraph>뉘우치는 마음도 동시에 들었다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 후딱 술상 앞으로 다가 앉으며 영감이 먹다 남긴 소주병을 들어 찻종지에다 철철 넘도록 부었다. 그것을 단 모금에 냉수처럼 벌컥벌컥 들이키면서</paragraph>
      <paragraph>「에따 모르겠다. 될대로 되려므나! 춘심이의 인생이 언제는 이뻤더냐?」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 또 한 잔을 마셨다. 단 번에 확확 얼굴이 닳아오른다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 팔고비를 베고 三[삼]간 대청 한 복판에 반듯 누워 버리며</paragraph>
      <paragraph>「참, 최 달근이의 말마따나 세상이란 넓구두 좁은 거야. 영민이가 글쎄 계집이 없어서 하필 왜 오 창윤의 딸이야? 그래 고 새침한 얼굴이 그처럼 이뻐? 못생긴 자식이……」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 담배 연기를 후우 하고 천정을 향하여 내뿜으며</paragraph>
      <paragraph>「아아, 돈 나비를 날리며 눈물짓던 춘심이만이 어리석지, 어리석어! 남깨가 쏟아지게 달콤한 여행을 하구 있는데 글쎄 뭘 할려구 따라는 간담? 어리석은 년 다 보겠어! 미친 년 같으니!」</paragraph>
      <paragraph>입을 오무라쳐 가지고 담배 연기로 신이 난듯이 한참동안 동그램이를 허공중에 그리다가</paragraph>
      <paragraph>「흥, 어떤 년은 팔자 좋아 대학교를 댕기구, 어떤 년은 팔자가 기구하여 요 꼴이란 말이냐? 동자(童子)야 국화주(菊花酒) 걸러라, 얼근 한 잔 취해 보자.」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 손을 뻗쳐 소주병을 들고 반듯이 누운채 병나팔을 불고 나서 아아 취했다 취했어 「 , , ! 네 꼴이나 내 꼴이나 다른 것이 무어야? 벌거벗고 맞대 보믄 매 한 가지 아닌가. 잘 났으면 어떻구, 못 났으면 어떻단 말이야? 시집 가구 장가 가면 아이 날줄 모르나? 흥, 이거 왜 그러는 거야?</paragraph>
      <paragraph>뭣 때문에 뾰죽 했어? 뭣때문에 잘난 척하는 거야? 무엇이 어쩌구 어쨌어?</paragraph>
      <paragraph>제가 저를 모욕했다구?」</paragraph>
      <paragraph>유경이가 배앝고 간 여러가지 욕설 가운데서도 이 한 마디가 유독히 춘심이의 가슴을 아프게 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「암만 해두 고년의 말이 맞은 것 같애!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 발딱 몸을 일으키는데 대문이 찌꿍 열리며 우편 배달부가 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「박 분이씨, 가끼도메(서류 편지)요. 도장 쳐 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>「가끼도메?」</paragraph>
      <paragraph>서류 편지가 올데는 없는데?…… 하면서 춘심은 비틀거리는 걸음으로 도장을 들고 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 신 성호씨가 아냐?」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 뜻하지 않은 신 성호의 편지를 저으기 긴장한 얼굴로 들여다 본다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>신 성호는 그동안 될 수 있는 한 춘심을 피했다. 춘심은 오 창윤의 소실로 들어 앉은 후에도 출판사로 전화도 걸고 직접 찾아가기도 하였으나 신 성호는 무슨 구실을 만들어 춘심을 피해왔다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 결코 춘심이가 갑자기 싫어진 때문이 아니다. 아니, 그와 반대로 춘심을 만나면 저도 모르는 사이에 격렬한 정열에 사로잡히고야 말 자신을 경계하기 때문이었다.</paragraph>
      <paragraph>언젠가 「그릴」에서 춘심을 만났을 때</paragraph>
      <paragraph>「춘심이, 나를 잊어줘요. 나를 고스란히 잊어버리고 현실 속에서 행복을 찾아줘요.」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>그 말에 춘심은 샐쭉해서</paragraph>
      <paragraph>「왜 내가 오 창윤의 소실로 들어앉은 게 배가 아파서 그러슈? 어째 자꾸만 이야기가 그처럼 비뚤어지는 거요?」</paragraph>
      <paragraph>「춘심이, 내 말은 그처럼 단순한 의미에서가 아니야.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 또 뭐가 있수? 싫어졌음 싫어졌다고 분명히 말을 해요. 싫어졌다는 사람 나 따라 댕기지 않아요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러니까 춘심은 단순하다는 거야. 아니, 춘심인 너무 욕심이 많아. 꿈은 꿈대로 가슴에 안고 현실은 현실대로 바로 걸으려니까.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 어느 누구가 화류계에 나오면서 처녀 총각으루 시집 장가 들 생각으로 나오는 줄 아시우?」</paragraph>
      <paragraph>「그러니까 내가 춘심일 오 창윤에게 곱게 시집을 보내지 않았어?」</paragraph>
      <paragraph>「그런 걸 다 알면서 삐뚤어지긴 왜 또 비뚤어지는거요? 누구가 시들어 빠진 영감쟁이에게 정이 들어서 갔나?」</paragraph>
      <paragraph>그 말에는 대답을 못했다. 대답을 못하다가</paragraph>
      <paragraph>「그러니까 어느 편이던지 한 길을 취해 달라는 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>「한 길을 취할 수 없는 것이 화류계 여자의 현실이구 이상인 줄을 왜 요렇게 몰라 주시우? 아이, 답답두 해라!」</paragraph>
      <paragraph>「그래서 춘심인 마음이 편할지 모르지만……그러나 춘심인 적어도 나에게 있어서는 내 첫사랑을 가져 간 여자야! 춘심은 남자를 많이 알지만 난 여자라곤 춘심이 밖에는 몰라! 내 청춘에 불을 질러논 단 한사람의 여자인 춘심이야!」</paragraph>
      <paragraph>「그랬음 됐지, 뭘 그러시우? 그래 날 독차지 해야만 되겠수? 월급두 번번히 못 주는 출판사에 댕기면서 제 입 하나두 감당하지 못하는 위인이 그래 날 기어코 모말 같은 셋방 속에 처넣어서 남비 밥을 끓이게 해야만 맘이 편하겠수?」</paragraph>
      <paragraph>「그러니까 제발 내 앞에 나타나지 말라는 말이야. 춘심이도 불만을 품고 이 현실을 살아갈 수 밖에 도리가 없는 것이고 나도 또 나대로 불행을 지니고 이 사바를 헤엄쳐 나갈 수 밖에 별 도리가 없는 것이니까. 그렇지 않어, 춘심이?」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 한참동안 대답을 못하다가 그 무엇을 결심한 듯이</paragraph>
      <paragraph>「잘 알았어요. 내가 너무 욕심쟁이였어요! 이담부턴 찾아오지 않을 테야요.」</paragraph>
      <paragraph>그리하여 헤어져 버린 두 사람이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러한 신 성호에게서 오늘 편지가 온 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「무슨 편질까?……」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 봉함을 뜯었다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>신 성호의 편지는 다음과 같은 내용과 함께 五[오]백원 짜리 은행 위체 가두 장 들어있었다.</paragraph>
      <paragraph>춘심이!</paragraph>
      <paragraph>춘심이는 자꾸만 나의 감정 세계에 파문을 일으키지 말아요. 춘심일 한사코 잊어버리려는 나의 기억을 자꾸만 새롭히지 말아요.</paragraph>
      <paragraph>그동안 춘심이가 잠자코 보내 준 두 장의 위체를 도루 돌려 보내니 받아두시요. 처음엔 어디서 온 위체인가 하고 어리벙벙 했었지만 가만히 생각하니 이 넓은 세상에서 나에게 돈을 보내 줄 사람이 있을리 만무해서 이건 필경 춘심이의 장난일 것이라고, 은행에 가서 발송인을 물어보니 역시 춘심이었소.</paragraph>
      <paragraph>춘심인 왜 이런 장난을 나에게다 하오? 진부한 말이지만 애인을 판 돈으로 공부를 하라는 말이요, 먹고 살라는 말이요? 그렇지 않다면 춘심은 나를 그러한 사나이로 취급을 하는 모양이지만 그것은 춘심이의 오해지요. 과연 지나간 날 한두 번 춘심이한테 돈을 얻어 간 적이 있기는 했소. 그러나 그것은 사실을 말하자면 내가 스스로 먹고 쓴 것이 아니고 병중에 신음하는 내 진실한 친구의 치료비로 쓴 것이요. 저번 천일관에서 춘심이가 만났던 사나이, 춘심이의 오빠되는 사람과 최 달근이에게 쫓기어 춘심이의 안내를 받아 천일관 뒷문으로 내뺀 사나이가 바루 그 사람이었소.</paragraph>
      <paragraph>내 성격이 굳세지를 못하여 화를 낼 데 눈물을 짓고 슬플 때 사람을 웃기지만 그러나 그렇다고 해서 춘심이에게까지 오해를 산다면 그것은 정말 슬픈 일이요.</paragraph>
      <paragraph>춘심이! 한 손엔 떡을 쥐고 한손엔 꽃을 따려는 귀엽고도 총명한 약자(弱者)로서의 생활철학인(生活哲學人)인 사랑스런 춘심이! 떡을 쥐면 배가 부르지만 꽃을 쥐면 배가 고프오니 내 어찌 춘심을 원망할 수 있으리오. 다만 하나의 약체(弱體)로서의 나 자신을 원망할 뿐이요. 원컨대 내 이제 세계적 걸작을 써서 몇 만 권 몇 十[십]만 권의 책이 팔리면 그때는 춘심이 더러 꽃을 한 번 따 보자겠소.</paragraph>
      <paragraph>그럼 욕심 많은 춘심이, 복 많이 받으오. 그러나 한 가지 주의할 것은 떡을 지나치게 많이 먹다가 체하질랑 말아요.</paragraph>
      <paragraph>── 신 성호 ── 춘심은 편지를 구겨쥐고 마루 끝에 기운없이 펄썩 주저 앉으며 맘 대루들 해라 「 . 다들 그만둬라. 모두 잘 났지. 춘심이만 못났고 다들 잘 났지!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 편지를 쭉쭉 춘심은 찢다가 그만 대청에 쓰러지듯이 엎디어 흐늑흐늑 느껴 울기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「다 가버려라. 네 사랑, 내 사랑 다 가버려라! 내 눈 앞에서 싹 다 사라져 버려요! 그래 떡두 먹구 꽃도 따겠어? 미친 년 같으니라구! 으흐흐 으흐흐……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 한참 느껴 울다가 머리를 후딱 들며</paragraph>
      <paragraph>「뭣이 어쨌다구?……떡을 많이 먹구 체하질랑 말라구?……고 년의 말투와 어딘가 비슷한 데가 있잖어? 제가 저를 모욕했다는 말과 비슷하지 않어?……」</paragraph>
      <paragraph>분명히 일맥의 공통성을 가진 말임에 틀림 없었다. 그리고 제가 저를 모욕한다는 유경이의 말과 함께 신 성호의 이 맨 마지막 한 마디가 춘심의 가슴 밑을 송곳으로 자꾸만 찔렀다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 눈물을 거두고 삼면경 앞에 우뚝 마주 서서 거울을 들여다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>울지도 않고 웃지도 않는 엄숙한 얼굴을 춘심은 거울 속에서 발견하였다.</paragraph>
      <paragraph>춘심이의 인생관이 흔들리기 시작하는 귀중한 순간이다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
