<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123939" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/21장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/21%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>== 천사와 같이 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>전혀 경험이 없는 운옥이도 아니었다. 아니, 그보다도 운옥의 진실함과 총명함이 김 준혁 박사를 저으기 기쁘게 하였다. 나이도 듬직하고 까불러만 대는 다른 간호원들에게 비하여 믿음성이 있어 보이는 것이 무척 좋았다.</paragraph>
      <paragraph>그리고 결과로 보아서 김 준혁 박사는 그 이상의 것을 운옥에게서 발견하 였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>일 년도 못되어 운옥은 간호원으로서의 충분한 기술과 자격을 갖게되어 적어도 김 준혁 병원에서는 없어선 아니될 중요한 멤 ─ 버의 한 사람임을 자타가 인정하게 되었다.</paragraph>
      <paragraph>김 준혁은 회계 까지를 운옥에게 맡겼다. 단지 병원의 출납만이 아니라 아직 독신인 김 준혁의 가계(家計)를 포함한 그것이었다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님이 얼마나 불편하실까?……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 그렇게 중얼거리면서 자기 손을 기다리는 병원의 이구석 저구석을 생각해 보았다.</paragraph>
      <paragraph>그러한 중요한 지위에 있는 운옥을 파출부로 보내지 않으면 아니될만큼 김준혁은 다리에 총상을 받은 그 환자를 위하는 것이 운옥에게는 알 것 같기도 하면서도 모를 일이었다.</paragraph>
      <paragraph>열흘 전 어떤날 밤, 김 준혁과 친지간인 신 성호가 외인편 다리에 총상을 받은 어떤 청년을 병원으로 데리고 왔었다. 때마침 다른 간호부들은 모두 영화 구경을 가고 병원에는 운옥이 혼자 남아 있었다.</paragraph>
      <paragraph>간단한 수술로서 총알을 빼내고 운옥이가 환자의 다리에 붕대를 감고 있는 동안 신 성호는 김 준혁을 옆방으로 데리고 가서 한참동안 무엇인가를 이야기 하고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>과하지는 않았으나 보통 같으면 당연히 입원을 시킬만한 상처였다. 그러나 신 성호가 다시 환자를 데리고 가버린 후, 김 준혁은 운옥에게 그런 환자가 왔다 갔다는 사실을 말하지 말라고 당부하였다. 그리고 그 이튿날 김 준혁은 운옥을 파출부로서 청량리에 파견하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>모든 것을 신중히 하고 비밀히 하라는 간곡한 당부와 함께 ── 웃 사람이 이르는 분부를 뒤적거려 보려하지 않는 운옥이기 때문에 운옥은 성심성의로 파출부로서의 임무를 게을리 하지 않았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 골목으로 접어 들어가는 모퉁이 가개로 환자에게 줄 사과를 사려고 옷에 묻은 눈을 털면서 들어섰다.</paragraph>
      <paragraph>그즈음 그 골목으로 한참 들어 가다가 바른편 검은 널판자로 답담을 한 기와집 뜰아래 방에서는 지금 방금 찾아온 신 성호가 과일 꾸레미를 장 일수 앞에 내 놓으면서</paragraph>
      <paragraph>「태평통서 예까지 두 시간 걸려서 왔네, 두 시간 ──」</paragraph>
      <paragraph>자리에 들어누운 장 일수는 꾸레미에서 데굴데굴 굴러 나오는 사과를 한 개 집어서 깎을 생각도 않고 와작와작 깨물어 대면서</paragraph>
      <paragraph>「거 맛 좋은걸.」</paragraph>
      <paragraph>신 성호는 칼을 꺼내 사과를 깎으며</paragraph>
      <paragraph>「땅개가 종시 날 찾아 왔다는 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>「땅개가?……」</paragraph>
      <paragraph>「옴, 땅개가 ──」</paragraph>
      <paragraph>「언제?」</paragraph>
      <paragraph>「바루 오늘 ──」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 흥미를 느끼는 듯이 눈을 번적거리며</paragraph>
      <paragraph>「그래 찾아 와서 뭐라구 허는 거야?」</paragraph>
      <paragraph>「날 동 떠 보려는 거지 뭐야? 자네 거처를 필시 내가 알 것이라구 ──」</paragraph>
      <paragraph>「왜 이리 좀 모시구 오지 않구?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 장 일수는 유쾌한 듯이 자꾸만 사과를 씹어 댄다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「자네를 놓쳐버려서 땅개가 이를 갈면서 분해 하데.」</paragraph>
      <paragraph>신 성호는 거기서 오늘 최 달근이가 출판사로 찾아 왔더라는 이야기를 쭉하고 나서</paragraph>
      <paragraph>「그런데 땅개가 내 뒤를 톡톡히 따르거든. 땅개는 내가 자네 거처를 아는 것 같은 눈치어서 어젯밤에는 내 하숙으로 와서 내 설합을 몰래 뒤져보았다는 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>「허어, 그래서?」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 자리에 누운채 사과를 와작와작 깨물며 흥미로운 얼굴로 묻는다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 아무런 단서도 잡지 못하고 돌아 갔는데, 오늘 갑자기 출판사로 나를 찾아와서 자네의 거처를 아느냐고 묻는단 말이야. 그래 알 리가 어디 있느냐고 했더니 자기 편에서 먼저 이야기를 하지 않겠나. 오 창윤의 집에서 자네를 만났다가 놓쳤노라구……」</paragraph>
      <paragraph>「음 ──」</paragraph>
      <paragraph>「그런네 작자가 나를 감시하기 위하여 부하를 한 놈 내 꽁무니에다 매달아 놓았단 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 자네 뒤를 따르던가?」</paragraph>
      <paragraph>「따르다 마다! 내 뒤를 졸졸 따라 댕기는데, 그 놈을 떼 노라구 여기까지 두 시간이나 걸려서 왔네. 그런데 우스운 것이 이 자식이 하필 왜 외눈깔이야.」</paragraph>
      <paragraph>「외눈깔……」</paragraph>
      <paragraph>「외눈깔이구 보니 멀리서 봐두 판연하거든. 저루선 내가 자길 몰라보는 줄 알지만……나 참 애꾸 눈일 두 시간이나 꽁무니에 달구 댕길래게 진땀뺐네.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 신 성호는 지갑에서 백 원 짜리 다섯 장을 끄내 장 일수의 벼개 밑에 쓸어 넣었다. 어젯밤 명월관에서 춘심이 한테 받은 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「늦어서 미안하네. 그동안 퍽 고생스러웠지?」</paragraph>
      <paragraph>자네 그 돈 또 어디서 났나?」</paragraph>
      <paragraph>말은 비록 대수롭지 않은 장 일수였다. 그러나 그 빙글빙글 웃는 얼굴 한편 구석에는 친우의 그 따사로운 배념(配念)을 깊이 호흡 하려는 정의 세계가 알알히 떠 올랐다.</paragraph>
      <paragraph>「다 나오는 데가 있는거야.」</paragraph>
      <paragraph>「자네 협잡은 안했겠지?」</paragraph>
      <paragraph>「협잡?……하하하……협잡과 비슷두 하지.」</paragraph>
      <paragraph>춘심의 얼굴이 눈 앞에서 아물거린다. 춘심의 그 빨간 입술이 「화류계란 그런 게야, 그런 거래두!」하며 자기 입술에 미친듯이 달려들던 어젯밤을 생각한다.</paragraph>
      <paragraph>「협잡과 비슷하다?」</paragraph>
      <paragraph>「괜찮어. 어떤 돈 있는 늙은이가 어떤 여인의 젊은 몸둥일 손에 널려구 내놓은 미끼다.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 그걸 또 자네가 가로 챘다는 말인가?」</paragraph>
      <paragraph>「하하하, 말하자면 그렇게 됐네만……그러나 이런 돈은 자네 같은 사람이 당연히 써야할 돈이거든. 그러니까 염려말구 쓰게. 모자르면 내 얼마든지 가져 오마.」</paragraph>
      <paragraph>「허어, 보와하니 사정이 좀 복잡한 것 같으네 그려?……자네 그 젊은 몸뚱일 가진 여인을 사모하지 않나?」</paragraph>
      <paragraph>그때 신 성호는 갑자기 표정을 가다듬으며</paragraph>
      <paragraph>「장군, 이 돈이 어서 나온지를 이야기 할까? ── 군이 저번날 밤 찾아갔던 바루 그 오 창윤의 손에서 나온 돈이야. 알겠나?」</paragraph>
      <paragraph>「오 창윤?」</paragraph>
      <paragraph>장 일수도 어지간히 놀랬다.</paragraph>
      <paragraph>「이야길 하면 춘심의 말투로 일장춘몽일세!」</paragraph>
      <paragraph>하며 어젯밤의 이야기를 신 성호는 쭉 했다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>춘심이를 오 창윤에게 빼앗겼다는 신 성호의 이야기를 묵묵히 듣고 있던 장 일수는</paragraph>
      <paragraph>「핫, 핫, 핫……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 한 번 웃고 나서 거 안됐네 그려 그러나 「 . 춘심이의 심경이 그러 하다니 어쩔수 있겠나?」</paragraph>
      <paragraph>「응, 어쩔수 없지. 화류계란 모두 그런거래.」</paragraph>
      <paragraph>「누가 그러던가?」</paragraph>
      <paragraph>「춘심이의 고 새빨간 입술이 그러데.」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 그만 했으면 춘심이 년도 상당하이.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 상당하데.」</paragraph>
      <paragraph>「자네 같은 미남자두 툇자를 맞을 때가 있네그려.」</paragraph>
      <paragraph>「미남자는 연애의 조건은 될지 몰라두 결혼의 조건은 못 되나부데. 아아, 돈, 돈, 돈, 돈, 돈…」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 신 성호는 팔고비를 베고 장 일수 옆에 번듯 누워 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「콘사이스.」</paragraph>
      <paragraph>「응?」</paragraph>
      <paragraph>「자네, 쓸쓸한가?」</paragraph>
      <paragraph>「한없이 쓸쓸하이!」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 오 창윤이가 내 사랑하는 콘사이스를 이처럼 못 살게 군다는 말이지?」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤의 그 굵다란 목덜미를 장 일수는 눈 앞에 그려 본다.</paragraph>
      <paragraph>「콘사이스.」</paragraph>
      <paragraph>「응?」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 신 성호의 목을 끌어 댕기며</paragraph>
      <paragraph>「내 춘심이 대신에 키쓰를 한번 해 주마.」</paragraph>
      <paragraph>「아이구 맙수사!」</paragraph>
      <paragraph>신 성호는 벌떡 몸을 일으키며</paragraph>
      <paragraph>「자네의 그 소 도둑놈 같은 얼굴과 한 번 의논을 해 보았나?」</paragraph>
      <paragraph>하면서, 운옥이가 사용하는 조그만 손 거울을 장 일수 얼굴 앞에 갖다 댔다.</paragraph>
      <paragraph>「하, 하, 하……」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 유쾌하게 웃어대며</paragraph>
      <paragraph>「콘사이스, 자네 여자의 대명사가 무엇인지 아나?」</paragraph>
      <paragraph>「오오, 약한 자여! 그대의 이름은……」</paragraph>
      <paragraph>「노오, 노오!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 장 일수는 신 성호의 말투를 흉내 내며</paragraph>
      <paragraph>「여자란 언제든지 거울과 같이 다니는 동물이야.」</paragraph>
      <paragraph>「여자가 있는 곳에 어찌 거울이 없을수 있으랴! 그 말인가?」</paragraph>
      <paragraph>「옳지, 옳지.」</paragraph>
      <paragraph>「자네, 이 거울의 임자와 한방에 있으면서 무척 행복한 모양 같은데 ……」</paragraph>
      <paragraph>「그건 또 무슨 의민고?」</paragraph>
      <paragraph>「얼굴을 보면 모를 일도 알 법 하거든.」</paragraph>
      <paragraph>「그건 자네의 오해구……그것과는 다른 의미에 있어서 사실 운옥씨는 온갖 아름다움을 한 몸에 갖춘 여인이라네. 전형적인 조선의 어여쁜 아내가 될 사람이야.」</paragraph>
      <paragraph>「허어, 이건 최상급의 찬송일걸.」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 신 성호는 문득 말머리를 돌리며</paragraph>
      <paragraph>「아, 참 백 영민에게서 엽서가 왔는데, 이번 동경 들어갈 때엔 꼭 서울에 들리겠다구 ──」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 아까 출판사로 온 영민의 엽서를 주머니에서 꺼냈다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 꼬마가……?」</paragraph>
      <paragraph>장 일수도 일어나 앉으며 엽서를 반가이 들여다 본다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 이거 참 반가운 일인걸! 졸업은 언젠고?」</paragraph>
      <paragraph>「내년 봄일껄. 지난 가을에 변호사 시험에 합격했다는 신문 발표가 있었다네.」</paragraph>
      <paragraph>「꼬마가 변호사가 된다! 음, 교문을 등진 후론 한 번두 못 봤는데…… 무척 변했을걸.」</paragraph>
      <paragraph>「졸업식날 밤, 자네 하숙에서 송별주를 마시고 모란봉 아래를 산책하던 생각 안나나?」</paragraph>
      <paragraph>「음, 땅개네 패와 한바탕 했었지!」</paragraph>
      <paragraph>감개무량한 듯이 장 일수는 담배만 퍽퍽 피운다.</paragraph>
      <paragraph>「어서 쾌차해서 꼬마가 올라오면 우리 한 번 밤새껏 마셔 보세.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 한 잔 먹세.」</paragraph>
      <paragraph>그때 대문이 열리며 약을 사들은 운옥이가 눈을 털며 뜰안으로 들어섰다.</paragraph>
      <paragraph>「아이, 신 선생님 오셨어요?」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
