<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123928" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/10장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/10%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>== 현해탄 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>연락선은 밤배를 탔다.</paragraph>
      <paragraph>동라 소리와 함께 (銅.) 부산항을 떠날 때 영민은 멀리 부두 근방에서 명멸하는 큰등, 적은등을 바라 보며 분이 생각했다.</paragraph>
      <paragraph>「키만 크면 어른이나? ──」</paragraph>
      <paragraph>이 한 마디가 영민에게는 풀리지 않는 하나의 수수께끼 같았다.</paragraph>
      <paragraph>향수가 넘쳐 흐르는 항구의 밤 거리가 멀리멀리 적어져 간다. 발동기 소리가 점점 빨라져 간다. 달빛을 헤치듯이 하며 자꾸만 자꾸만 망망대해로 빠져나가는 뱃머리 ── 그 뱃머리에 꽂힌 흰 깃발이 거세인 해풍에 찢어져 나갈듯이 나붓긴다.</paragraph>
      <paragraph>「연락선아, 어서 이 좁다란 어구를 벗어나서 현해탄(玄海灘) 한복판으로 빠져 나가라!」</paragraph>
      <paragraph>그 넓다란 현해탄 한복판에서 그 무엇이 자기를 기다리고 있는 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>동경에 찬 아름다운 꿈, 커다란 희망, 그리고 황홀한 동화(童話)의 한 토막이 자기를 기다리고 있는 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「현해탄! 현해탄!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 상반신을 힘껏 뒤로 제끼고 소금 냄새 그윽히 풍기는 거세인 해풍을 피부가 터져나가리 만큼 들이키었다.</paragraph>
      <paragraph>바다의 위대함이 영민의 연약한 영혼을 전률시킨다. 거기에는 분이의 타오르는 정열도 없었고, 운옥의 애처러운 눈물도 없었다. 모두가 이 억센 해풍에 산산이 흩어져 버리는 한낱 조그만 티끌일 따름이었다.</paragraph>
      <paragraph>「어디 인생의 구구함이 있으며 어디 인생의 어둠이 있는고?」</paragraph>
      <paragraph>다만 인간의 조그만 예지(慧智)와 우졸(愚拙)한 기교(技巧)를 비웃는 것 같은 하나의 위대한 자연의 힘이 있을 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그렇다고 해서 인간의 우졸을 비웃고 자연의 위대한 힘을 시인처럼 자못 영탄함에 바다를 무섭게 흘겨 보았다.</paragraph>
      <paragraph>바다 바람이 너무 차다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 갑판을 떠나 선실로 내려 왔다. 三[삼]등 선실은 일층에도 있었고 밑층에도 있었다. 밑층은 공기가 탁하고 일층은 그래도 밑층 보다는 좀 청결도 하거니와 공기가 그리 탁하지는 않았다. 그래서 선객들은 앞을 다투듯이 일층으로 들어가는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 같은 三[삼]등이건만 결과로 보면 일층을 점령한 것은 태반이 일본인이고 밑층은 태반이 조선인이 차지하곤 하였다. 승객들이 와아 하고 선실로 들어오면 그 입구에 머리를 반반히 깎은 양복쟁이가 몇 사람씩 서 있다가 아주 신기하게 조선 사람의 얼굴을 꼭꼭 골라내서는 짐을 뒤지고 주소 성명을 묻고 직업과 연령을 묻는 사이에 일층은 벌써 일본인이 거의 차지해 버린다.</paragraph>
      <paragraph>어떤 때는 강제로 조선인을 밑층으로 쫓아버리기도 하였다. 영민도 아까 봇짐 조사를 받았으나 간신히 일층에 자리를 잡을 수 있었다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 선실로 내려왔다. 그랬더니 아직도 자리를 잡지 못한 조선인 노동자 몇 사람이 입구에서 두리번 거리고 섰다. 거기에 머리를 빡빡 깎은 양복쟁이가 두 사람 서 있다가</paragraph>
      <paragraph>「밭으로 내려 가!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 꾁 소리를 치며 노동자의 등을 힘껏 아래로 떠밀었다. 바로 그 앞을 지나면 영민의 등도 그때 함께 떠밀려졌다.</paragraph>
      <paragraph>「빨리 내려가!」</paragraph>
      <paragraph>하고 이번에는 영민의 등을 떠 민다. 떠 밀려 서너 걸음 비틀거리던 영민이가 홱 돌아서며 양복쟁이 앞에 우뚝 버티고 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「고노야로오(이 자식아)? ──」</paragraph>
      <paragraph>험악한 얼굴로 양복쟁이가 다가선다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「고노야로오가 뭐요?」</paragraph>
      <paragraph>영민도 한 걸음 다가 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「이 자식이 어쩌자구 이러는 거야?」</paragraph>
      <paragraph>하자마자 머리를 박박 깎은 양복쟁이가 영민의 모자를 홱 벗겼다.</paragraph>
      <paragraph>「모자는 이리 내요.」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 꼭대기에 피두 안 마른 자식이……그래 네가 딱 버티구 서면 어쩌잔 말이야?」</paragraph>
      <paragraph>「三[삼]등은 밑층이나 一[일]층이나 마찬가지 아니오? 어째 一[일]층엔 못 들어간단 말이요? 그리구 사람을 함부로 떠밀긴 왜……」</paragraph>
      <paragraph>「고노 나마이끼 이로오가(이 건방진 자식아) ──」</paragraph>
      <paragraph>영민의 말이 채 끝나기도 전에 들었던 영민의 모자로 영민의 얼굴을 철썩 하고 내갈겼다. 그 순간 억제할 기교를 갖지 못한 영민의 분노가 욱하고 치밀어 올랐다.</paragraph>
      <paragraph>「나니윗(무엇이)?……」</paragraph>
      <paragraph>영민의 귓 등에서 아직 채 떨어지지 못한 모자를 쥔 양복쟁이의 손목을 재빠르게 부여잡은 영민이었다.</paragraph>
      <paragraph>그때까지 옆에서 빙글빙글 웃고 섰던 안경잡이가 다가 서며</paragraph>
      <paragraph>「고노 아오니사이가(요, 애숭이가)?…… 해변개 범 무서운 줄 모른다!」</paragraph>
      <paragraph>하고 중얼거리자, 찰싹하고 영민의 따귀를 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그때는 벌써 손목을 잡힌 양복쟁이의 뼈만 남은 몸뚱이가 도리깨질하듯이 허공에 원을 그리고 있었다. 유도부 주장 백 영민의 면목이 약동하는 순간이었다.</paragraph>
      <paragraph>「으와, 으와……」</paragraph>
      <paragraph>선객들이 떠들기 시작하였다. 흰「유니폼」입은 보이들이 달려오고 취조실에서 사복들이 뛰어 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「뭐야, 뭐야? ──」</paragraph>
      <paragraph>층층대 옆에 보기 좋게 나가 자빠진 양복쟁이를 일으키는 뽀이들 ──</paragraph>
      <paragraph>「고이츠다(이 자식이다)!」</paragraph>
      <paragraph>「나구레(때려다)!」</paragraph>
      <paragraph>영민의 눈자위에서 불똥이 튄다. 아프다는 감각은 전연 없었다. 수많은 손과 발이 자기의 몸뚱이를 무섭게 학대하누나!…… 하는 의식 받엔 아무것도 없었다.</paragraph>
      <paragraph>모두 매를 맞으면서 영민은</paragraph>
      <paragraph>「하나, 둘, 셋, 넷, 다섯……」</paragraph>
      <paragraph>하고 발동기 소리를 한가스레 세이고 있었다. 발동기 소리가 이상하게 똑똑히 들렸다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 잡아 일으킨 영민의 코에서 코피가 흘러내렸다.</paragraph>
      <paragraph>「이리 와!」</paragraph>
      <paragraph>안경 쓴 자가 영민의 팔을 잡아 끌었다.</paragraph>
      <paragraph>무슨 큰 살인강도나 체포한 것처럼 떠들고 흥분한 그들이었다.</paragraph>
      <paragraph>그들의 인생에 있어서는 이런 때에 비로소 최고의 흥분을 느끼는 것처럼 ──</paragraph>
      <paragraph>「일 년에 한두 번씩은 이런 우물속의 개구리가 뛰여 나온단 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>어떤 자는 영민의 턱을 쳐들며</paragraph>
      <paragraph>「얘, 너 대체 몇 살이냐? 너 유도 어디서 배웠니?……」</paragraph>
      <paragraph>하고 또 딱 따귀를 붙인다.</paragraph>
      <paragraph>「이리 와서 나하구 유도 좀 해보자」</paragraph>
      <paragraph>「응, 스꼬시ㆍ몬데야레(좀 닥달을 시켜)!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 보이들이 몰려 있는 방 옆에 좁다란 취조실로 끌리어 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>방 한가운데 긴 테이블이 놓였고 그 위에 재떨이, 찻종지, 담배갑, 벤또 곽들이 너저분하니 널려져 있었다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>영민을 끌고 들어오는 사복들의 등 뒤에서 그때</paragraph>
      <paragraph>「고멘나사이(용서하시오) ──」</paragraph>
      <paragraph>하고 취조실 문 안으로 들어서는 신사가 한 사람 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「당신은 누구요?」</paragraph>
      <paragraph>형사 하나가 투명스럽게 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「나는 이러한 사람입니다.」</paragraph>
      <paragraph>신사는 명함을 꺼내 주었다. 형사는 명함을 유심히 들여다보며</paragraph>
      <paragraph>「평양 ××중학 교유 ── 야마모도ㆍ히데오?……」</paragraph>
      <paragraph>그때야 영민은 숙였던 머리를 들고 중절모를 벗어 손에 든 야마모도 선생을 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 선생님? ──」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>야마모도 선생은 말없이 영민을 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 무슨 용건입니까?」</paragraph>
      <paragraph>형사는 야마모도가 일본인이라는 사실을 알자 갑자기 어조가 겸손해 진다.</paragraph>
      <paragraph>「저 학생은 나의 제자입니다. 이번 중학을 마치고 동경으로 입학시험을 치르러 가는 학생인데요.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 당신과 동행입니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇읍니다. 평양서 쭉 같이 왔읍니다. 내가 잠깐 갑판에 나간 사이에 무슨 실수를 한 모양 같은데 ──」</paragraph>
      <paragraph>야마모도 선생은 공손히 허리를 굽혔다.</paragraph>
      <paragraph>「실수도 이만저만한 실수가 아닙니다. 유도깨나 배웠다구 사람을 함부로 메다치는 법이 있읍니까? 그것도 보통 사람이라면 모르거니와 민중을 보호하고 국가의 치안을 유지하는 경관에게 손을 대는 그런 불량 학생을 당신은 대체 어떻게 생각합니까?」</paragraph>
      <paragraph>그때 안경 쓴 자가 나서면서</paragraph>
      <paragraph>「그러한 불량한 학생을 당신은 교육자의 입장에서 어떻게 보십니까? 더구나 자기의 손으로 교육을 시킨 학생이……」</paragraph>
      <paragraph>용서하시오 모든 책임은 「 . 그 학생에게 있다기 보다도 나 자신에게 있읍니다. 면목없는 일입니다. 더구나……」</paragraph>
      <paragraph>「선생님!」</paragraph>
      <paragraph>하고 영민이가 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님이 사과하실 필요는 조금도 없습니다. 문제는 어째서 나로 하여금 그에게 손을……」</paragraph>
      <paragraph>「잠자코 못 있겠나?」</paragraph>
      <paragraph>야마모도 선생이 벽력 같은 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>그 고함 소리가 예상 이외로 너무나 컸기 때문에 다시금 감정을 상하려던 형사들의 입을 막아 버리고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 경관에게 손을 대었다는 이 사실은 실로 중대한 일이요.」</paragraph>
      <paragraph>「교육자로서의 책임을 절실히 느끼며 충심으로 사과하는 바입니다.」</paragraph>
      <paragraph>야마모도 선생은 또 한 번 머리를 숙였다. 공손히 숙였다. 자꾸만 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>형사들도 그만 이 일본인 교사 야마모도의 태도에 어지간히 얽혔던 마음이 풀렸다.</paragraph>
      <paragraph>「저런 학생은 우리들의 손으로 교육을 시켜서 내보내야만 사람 구실을 할 것입니다만 당신의 뜻이 그러 하다면 당신의 보증을 믿고 ──」</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다!」</paragraph>
      <paragraph>「당신의 본적은?」</paragraph>
      <paragraph>「동경부 우시고메꾸 와까마츠쵸오……」</paragraph>
      <paragraph>거기서 야마모도 선생과 영민의 주소, 성명, 출신학교 등을 수첩에 적고 두 사람을 내보냈다.</paragraph>
      <paragraph>나올 때 야마모도 선생은 허리를 굽혔으나 영민은 종시 그대로 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「너 어젯밤 꿈 잘 꾼줄 알아라. 아예「고시나게」(腰投[요투])를 못하게 허리 뼉다굴 문질러 놀래댔다!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 그런 소리를 등골에 들었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
