<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124083" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/48장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/48%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==새웅의 화복론 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>기차는 산해관을 넘으면서 또다시 끝없는 평야를 달리기 시작하였다. 백설을 머리에 인 장성(長城)이 오른 편 쪽으로 무한한 길이를 가지고 꾸불꾸불 뻗쳐 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇다. 새옹(塞翁)의 말이다.」</paragraph>
      <paragraph>영민의 노력을 가지고도 도저히 탈출의 기회를 붙잡을 수가 없었다. 산해관에서도 다른 학생들은 「포옴」을 산책하는 자유를 가졌건만.</paragraph>
      <paragraph>멀리 감실감실 사라지는 만리장성을 원망스럽게 바라보며 영민은 새옹의 화복론(禍福論)을 생각하고 스스로를 위로할 수 밖에 별 도리가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>진시황이 이 만리 장성을 쌓을 때의 일이다. 근방 산새(山塞)에서 말 한필을 기르던 늙은이 한 사람이 어떤 날 아침 눈을 떠 보니 자기네 귀중한 재산인 말이 어디론가 온데간데 없이 없어지고 말았다. 늙은이는 그 사실을 무척 슬퍼하고 있던 즈음에 며칠 후 그 말이 다른 말 수십 필을 거느리고 홀연히 집으로 돌아 왔을 때, 늙은이는 그 사실을 이번에는 무척 기뻐하였다. 그러나 자기의 하나 밖에 없는 귀중한 아들이 말을 타고 달리다가 그만 낙상을 하여 다리 하나가 부러졌을 때 늙은이는 말할 수 없이 슬퍼하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그 후 진시황이 이 만리 장성을 쌓노라고 근방 일대에서 인부를 징용하였을 때 늙은이의 아들은 다리 하나가 병신이기 때문에 징용을 면한 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「인간만사가 새옹의 말이다. 무엇이 복이 되고 무엇이 화가 될는지 누가 알 수 있다는 말이냐? 오늘의 이 부자유가 후일의 무슨 복을 가져 올는지 누가 알아? 오 선생(오 창윤)의 말투로 운명은 재천이니 떠들었댔자 별 수 없다!」</paragraph>
      <paragraph>인생을 노력하는 백 영민도 인제는 운을 바랄 수 밖에 도리가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 그러나……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 그순간, 후딱 북경에 있는 대통령을 생각하였다.</paragraph>
      <paragraph>「하하핫, 하하핫……」</paragraph>
      <paragraph>하고 어깨를 들썩거리며 웃어 대던 대통령의 三[삼]박자의 호걸풍인 웃음 소리가 영민의 우정을 다사롭게 불살라 주는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 부리나게 서간지를 꺼내 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「잘못하면 황천객이 될지도 모를 몸이다. 한 장 쓰자!」</paragraph>
      <paragraph>그러나 카바레 용궁(龍宮)에는 일본의 밀정 방 월령(芳月齡)이 있다. 아니, 야마모도 선생과 결혼을 하였던 나미에가 있다. 이 편지가 잘못하여 나미에 의 눈에 뜨인다면 장 일수의 신변은 극히 위험하게 되는 결과를 맺게 될 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 운명은 재천이다. 오 선생의 그 굵다란 인생관을 한번 본받아 보자.」</paragraph>
      <paragraph>운이라는 것을 조금도 믿지 않던 영민이가 차츰차츰 운명론자가 되어 가는 것이다. 전지로 출정하는 모든 병정이 그러한 것과 마찬가지로 영민도 인간의 노력을 경시(輕視)하는 대담성의 포로가 되어 가는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「국어로 쓸까? 일본 말로 쓸까……」</paragraph>
      <paragraph>그러나 만일의 경우, 이 편지가 장 일수 보다 먼저 나미에의 눈에 뜨이게 되는 경우를 생각하여 그는 영어로 썼다. 미국인 친구가 하는 편지처럼 보이기 위하여서다.</paragraph>
      <paragraph>나미에는 장 욱(張旭)을 열렬한 중화 민국의 우국청년으로 알고 있기 때문에 국어나 일본 말로 쓰면 장 일수의 국적이 탄로 날까를 두려워 한 까닭이다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>나의 친애하는 우방(友邦)의 동무 미스터 · 쨩! 내가 귀국에 체재시는 여러 가지로 신세를 지어 감사의 념을 금치 못하는 바이요.</paragraph>
      <paragraph>나는 이번 명예의 소집을 받아 중지(中支)로 출정하는 몸이 되었소. 천진을 통과하게 됨에 미스터 ─ · 쨩의 다사로운 우정을 잊지 못하여 두어 자 간단한 글월로 지나간 우정을 새롭히고자 하는 바이오.</paragraph>
      <paragraph>우리들의 사랑하는 동무 미스터 ─ · 콘사이스는 마침내 자기의 가슴에다 불을 붙였다가 물을 끼얹은 미쓰 · 띠프 · 스프링(Deep Spring ─ 春深 [춘심])과 단간 방에서 행복한 남비 밥을 끓이고 있소. 그는 나를 정거장에서 전송을 하면서 중국으로 가면 군에게 자기의 소식을 전해 달라고 신신 부탁을 하였소. 그리고 멀지 않아 세상을 경도시킬 대 걸작을 집필 중이니 그때를 손꼽아 기다려 달라고요.</paragraph>
      <paragraph>나는 지금 천진으로 향하는 몸이나 멀지 않아 진포선(津浦線)의 손이 될는지 모를 정처없는 몸이요.</paragraph>
      <paragraph>최후로 한 가지 노파심에서 하는 충고는 다름 아니라 군이 가장 가까이 하는 미모의 여성에 주의를 하시요. 들리는 바에 의하면 그는 모국의 스파이라고 하오.</paragraph>
      <paragraph>잘못하면 전지에서 죽을지도 모를 이 몸, 죽기전에 군을 한번 만나보고도 싶으나 군대 생활이라 뜻 대로 되지 않음을 서글퍼 하오. 원래 군대 생활은 나의 생리에는 맞지 않으나 국가의 절실한 요청이니 어쩌는 도리가 없소.</paragraph>
      <paragraph>그러면 꼭 한번 만날 기회를 미스터 ─ · 쨩이 손수 만드시기 바라오며 오늘은 이만 하겠소.</paragraph>
      <paragraph>꼬마· 화이트(Koma White ─ 꼬마 · 白) 영민은 편지를 다시 한번 쭉 읽어 보고 나면서 저도 모르게 빙그레 웃음을 지었다. 고국 땅을 떠난 후 비로소 짓는 미소였다.</paragraph>
      <paragraph>다른 데는 별로 의심이 갈 대목이 없었으나</paragraph>
      <paragraph>「군이 가장 가까이 하는 미모의 여성에 주의를 하시요. 그는 모국의 스파이라고 하오.」</paragraph>
      <paragraph>만일 나미에가 먼저 이 편지를 보게 되는 날에는 이 대목이 꺼림직 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 하는 수 없는 일이다. 운명은 하늘에 있다지 않느냐?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 마음속으로 그렇게 중얼거리며 겉봉에다</paragraph>
      <paragraph>「북경 정양문외대가(北京正陽門外大街) 카바레 ─ · 용궁 ─ 장 욱 ─」</paragraph>
      <paragraph>이라고 영어로 썼다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 영민 자신은 편지를 부치려고 「포옴」에 나갈 수는 없었다. 그래서 영민은 생각다 못하여 바로 자기 앞에 앉은 구니모도라는 창시명을 가슴에 붙인 학생의 무릎을 손으로 쿡 찔렀다.</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>구니모도는 얼굴을 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「미안하지만 요 다음 천진 역에서 이 편지 좀 살그머니 부쳐 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>「괜찮을까요?」</paragraph>
      <paragraph>구니모도는 힐끗 나까노 지휘관이 앉아 있는 쪽을 바라 보았다. 위험 인물이라고 지명을 받은 사람의 편지를 지휘관의 승락없이 부쳤다가 혹시 화를 입지 않을까를 무척 염려하는 기색이었다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 일종의 연민의 정을 느끼면서</paragraph>
      <paragraph>「누가 봅니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그래두……」</paragraph>
      <paragraph>「봤댔자 별다른 편지가 아니니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄요.」</paragraph>
      <paragraph>구니모도는 종시 응하지를 않았다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 하는 수 없이 구니모도를 단념하고 바로 그 옆에 앉은 「가네다」</paragraph>
      <paragraph>라는 표를 붙인 학생을 쳐다보며</paragraph>
      <paragraph>「좀 부쳐 주시겠읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 영민은 한번 거절을 당한 몸이라, 저도 모르는 사이에 어딘가 애원하는 목소리로 물었다. 그랬더니 그 학생도 쨩위(Chang Wee ─ 장 욱)라고 영자로 쓰인 겉봉을 들여다 보더니</paragraph>
      <paragraph>「역시 지휘관에게 승락을 얻는 것이 좋지 않을까요?」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 그 이상 더 강요하지를 않았다. 그리고 그 이상 더 다른 학생을 물색하려고도 하지 않았다. 커다란 쓸쓸함 가운데서 영민은 가만히 눈을 감았다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 조금 아까까지 느끼던 우주적인 데서 오는 적막감이 아니고 좀 더 가까이 인간적인 데서 오는 쓸쓸함이다.</paragraph>
      <paragraph>「고슴도치, 고슴도치!」</paragraph>
      <paragraph>서울을 떠날 때에 느끼던 그 커다란 친화력(親和力)은 벌써 한낱 운무처럼 사라지고, 있는 것은 다만 온 몸에 바늘을 심어 놓은 고슴도치 뿐이 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>「이리 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>영민의 바로 등 뒤 의자에 앉아서 신문을 읽고 있던 기무라(黃村)라는 학생이 영민의 어깨 위로 덥썩 손을 내밀었다.</paragraph>
      <paragraph>검으티티한 얼굴에 굵다란 로이도 안경을 쓴, 눈이 이글이글한 학생이었다.</paragraph>
      <paragraph>「괜찮을까요?」</paragraph>
      <paragraph>이번엔 영민이 편에서 그런 말을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「어서 이리 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>기무라는 영민의 주저하는 손에서 편지를 받아 쥐자 쑥 자기 주머니에다 쓸어 넣었다.</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다!」</paragraph>
      <paragraph>「뭘요.」</paragraph>
      <paragraph>기무라는 대수롭지 않은 대답을 한 후에 다시금 신문을 펴 들었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
