<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124077" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/42장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/42%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==최후의 밤 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>평양지구 병사 사령부(平壤地區兵事司令部)에서 신체 검사를 마치고 돌아온 지 사흘 만에 부락 연맹 이사장을 대동한 주재소 소장이 다음과 같은 요지의 통지서를 갖고 몸소 영민을 찾어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「── 二[이]등 보병 백 영민, 소화 十九[십구]년 一[일]월 十五[십오] 일, 용산 제二十五[이십오]부대에 입영할 것 ─」</paragraph>
      <paragraph>평양 부대에 입영할 줄 알았던 영민의 기대가 약간 어긋났다.</paragraph>
      <paragraph>이 다까다(高田[고전])라는 주재소 소장은 영민이가 돌아오지 않는다고 백초시를 그동안 세 번이나 불러다가 호되게 문초를 하고 야단하던 것은 언제였더냐는 듯이</paragraph>
      <paragraph>「오메데도오 · 고자이마쓰(축복합니다)! 아드님이 이번 검사에 훌륭히 합격된 것을 충심으로 축하합니다.」</paragraph>
      <paragraph>하고 아주 상냥하기 짝이 없도록 인사를 하였다. 그것을 부락 연맹 이사장이 조선 말로 번역을 하여 백 초시에게 들려 주는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>사랑방 문갑 앞에서 담배만 뻑뻑 피고 있던 백 초시가</paragraph>
      <paragraph>「이건 등을 치구 배 만져 주는 거야?」</paragraph>
      <paragraph>하였다. 그 말에 이사장은 원 백 초시 어른두 「 별 말씀을…… 소장이 조선 말을 모르기가 다행이지, 우리 말을 안다면 큰 일나지요.」</paragraph>
      <paragraph>「내가 왜 말을 모르는 게 한이라구 그렇게 말해 줘요. 빠가야로!」</paragraph>
      <paragraph>백 초시 영감이 동리 아이들 한테 얻어 듣고 아는 말이라고는 이 한 마디 뿐이었다.</paragraph>
      <paragraph>「응? 이마 · 난또 · 잇다?(인제 뭐라 했소)……」</paragraph>
      <paragraph>소장이 표정을 가다듬으며 이사장에게 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「빨리 돌아 와서 지원을 하지 않고 공연히 아버지만 고생시킨 자기 아들을 욕하는 것이랍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 소오까(그런가)!……」</paragraph>
      <paragraph>소장은 알뚱말뚱이다.</paragraph>
      <paragraph>담배를 피우며 멍하니 먼 산을 바라보면서 백 초시는 또 한번</paragraph>
      <paragraph>「빠가야로!」</paragraph>
      <paragraph>했다.</paragraph>
      <paragraph>「저거 보시요. 얼마나 화가 났으면 저렇게 자꾸만 아들을 욕하겠소.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 소오까!」</paragraph>
      <paragraph>「백 초시 어른, 인젠 정말 그만 하시요. 잘못 하단 내 목이 달아 날까 무섭습니다.」</paragraph>
      <paragraph>그럴듯 하니 답변은 해 놓았으나 이사장은 당황하지 않을 수 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 내가 왜말을 몰라서 욕을 못한다구 그러니까 뭐라구 하던가?」</paragraph>
      <paragraph>「그저 세상이라니 물결치는 대루 따라가면서 사는 것이 제일 편하다구 하면서, 자기두 직무상 할수 없이 그랜 것이지, 뭐 백 초시 어른이 미워서 그랜건 아니라구요.」</paragraph>
      <paragraph>「매끈매끈한 녀석 같으니! 요놈들은 미꾸라지 처럼 살짝 빠지기가 일수지.」</paragraph>
      <paragraph>「이마 · 난또· 잇다?(지금 뭐라 했소?) ──」</paragraph>
      <paragraph>「이처럼 소장께서 몸소 찾아와 주시니 주재소에서 받은 감정은 물로 씻은 듯이 없어지고 그저 감사하다는 생각 뿐이라고요.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 소오까!」</paragraph>
      <paragraph>그리고 갈 임시에 이사장은</paragraph>
      <paragraph>「오늘이 十三[십삼]일이니까요. 내일 밤 열한 시 차로 평양역을 떠나서 모래, 즉 十五[십오]일 아침에 용산 부대에 입영하게 된답니다. 그러니까 내일 평양으로 들어 가서 정거장 앞에 집합을 해야만 되지요. 그러면 내일 다시 뵙겠읍니다. 주재소에서두 사람들이 나와서 정거장까지 전송해 주시겠다고요.」</paragraph>
      <paragraph>전송 「 ?……말만은 좋다! 도망할까봐 무서워?…개새끼 같은 놈들!」</paragraph>
      <paragraph>「아, 글쎄, 백 초시 어른두!」</paragraph>
      <paragraph>「그래 잘 알았네. 어서 내 눈 앞에서 빨랑빨랑 사라져 버리라구 그러게!」</paragraph>
      <paragraph>「이마 · 난또 · 잇다?……」</paragraph>
      <paragraph>「먼 길에 수고로이 가시라구요.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 소오까!」</paragraph>
      <paragraph>이리하여 두 사람이 사라질 때까지 영민은 아버지 옆에 꿇어 앉아서 단 한마디도 입을 열지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>한 주일 전, 영민을 주재소까지 인도해 주고 나서 박 준길과 최 달근은 다시 평양으로 들어가 사오 일동안 놀다가 오늘 다시 탑골동으로 나왔다. 내일이 준길이가 장가를 드는 날이다.</paragraph>
      <paragraph>그날 저녁 술이 한잔 얼근해 진 준길이와 최 달근이가 몇몇 동리 청년들과 함께 영민의 장행회를 한다고 욹 몰려 왔으나 백 초시는 대문을 꽉 잠그고 열어 주지를 않았다.</paragraph>
      <paragraph>그날 저녁 어머니는 또 닭을 잡았다. 오늘째 한주일 동안 종자 암닭을 네 마리나 잡은 어머니였다. 十[십]리나 되는 장터로 가서 어머니는 돼지고기, 소고기를 사 오고 사과도 사 오고 꽂감도 사왔다.</paragraph>
      <paragraph>사 오고 싶으신 대로 영민은 어머니를 내버려 두는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>저녁 상을 끼고 마주 앉아서 충분히 성장한 이 아들과 소주를 몇 잔씩 나누는 것이 백 초시의 가장 으뜸 가는 낙이 되었다.</paragraph>
      <paragraph>「세상엔 운이라는 것이 확실히 있기는 있느니라.」</paragraph>
      <paragraph>공교롭게 박 준길이에게 붙잡혀 버린 아들의 불운을 백 초시는 한탄하고 나서는 반드시 다음과 같은 한 마디를 빼지 않고 입에 담았다.</paragraph>
      <paragraph>「아무리 총알이 비오듯이 쏟아져도 살 놈은 사는거야! 전장에 나갔다고 다 죽는건 아니래두!」</paragraph>
      <paragraph>아들의 무릎에다 자기의 무릎을 덧두기듯이 앉아서 진 살만 뜯어서 아들에게 권하면서 쿨쩍쿨쩍 울고 있는 아내에게 하는 백 초시의 서글픈 위로의 말이었다.</paragraph>
      <paragraph>#</paragraph>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>「오늘밤을 최후로 내 귀여운 아들이…… 내 하나밖에 없는 아들이 죽으러 나간다!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다 백 초시 내외에게는 . 아들이 전쟁을 하러 나간다는 의식은 전혀 없었다. 죽으러 나간다. 제발로 걸어서 사형장으로 나간다는 의식 밖에 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「누구를 위해서 죽는 거냐? 왜 왜놈들 때문에 내 아들이 죽어야 하느냐?</paragraph>
      <paragraph>──」</paragraph>
      <paragraph>하는 것도 인제는 벌써 낡은 감정이 되어 버린 백초시 내외였다. 다만 한 가지, 이 늙은 아버지와 늙은 어머니에게는</paragraph>
      <paragraph>「내 아들이 죽으러 나간다!」</paragraph>
      <paragraph>하는, 오로지 그 원통한 일념 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>오랫동안 전쟁을 모르고 살아 온 백 초시 내외의 생리로서는, 사람은 자기들처럼 늙어서 죽거나 무슨 돌림 병에 걸려서 죽거나 그렇지 않으면 물에서 헤엄을 치다가 다리에 쥐가 뻗쳐서 죽거나 ── 하는 것 이외에는 죽음이라는 것을 생각해 본 적이 없지 않는가.</paragraph>
      <paragraph>전쟁에 나가서 사람이 죽는다는 것은 조자룡, 관운장 시대에나 있을 것이 고(삼관지를 백초시는 외이다 시피 했다), 그렇지 않으면 악독한 왜놈들이나 또는 우둔한 대국 사람, 아라사 사람들이나 할 것으로(노일전쟁과 청일 전쟁을 말함이다) 생각하고 있지 않았는가!</paragraph>
      <paragraph>그렇게 생각하고 있던 전쟁이 오늘날 직접 백 초시의 뼈를 저리게 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그것이야 말로 정말 꿈같은 일이었다. 그것도 내 조국을 위해서라면 당연한 일이지만,</paragraph>
      <paragraph>「이건, 대체 무어란 말이냐?」</paragraph>
      <paragraph>원통하고 기가 막혀서 백 초시는 담뱃대를 꺼꾸로 쥐고 한월(寒月)을 원망스럽게 우러러보며 엄동설한 찬바람 속에서 성난 짐승처럼 뜰안을 삥삥 돌아 다니면서 며칠 밤은 꼬박 뜬 눈으로 새웠다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 인제는 그러한 희망도 지쳐 버리고 다만 한 줄기 희망 ── 남은 다 죽어도 내 아들 만은 살아 돌아 오겠지, 하는 그것 밖에는 바라는 것이 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「하늘이 무심하지 않느니라. 五十[오십]평생 남한테 못할 짓을 한 백 초시는 아니야! ──」</paragraph>
      <paragraph>술이 얼근히 취한 백 초시의 눈에서 주먹같은 눈물이 뚝뚝 흘렀다.</paragraph>
      <paragraph>아까부터 아들의 손을 다정스레 꼭 잡고 앉아서 쿨쩍쿨쩍 울고 계시던 어머니가 입을 삐죽거리며서</paragraph>
      <paragraph>「손에 가시만 배겨두 아플 싸라 마음이 설레구…머리만 따근따근 해두 가슴이 덜컹 내려앉던 아들인데……」</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 글쎄 울지 마시라는데……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 꿇어 앉아 자기손을, 그 누구가 뺏어나 갈까 보아 꼭 쥐고 계시는 어머니의 주름살 진 조그만 손등을 영민은 남은 한 손으로 자꾸만 쓸어 드린다.</paragraph>
      <paragraph>가무잡잡한 햇볕에 짜들은 손등이시다. 一[일]년 전만해도 손수 농사를 짓지 않아도 좋았던 어머니의 손이었다. 그러던 것이 올 一[일]년 동안 어머니와 아버지는 손수 농사를 지시었다. 아아 누구를 위한 이 거룩한 노력이 시었던고!</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 어떤 아들이라구 놈들은 너를 붙들어 간다는 말이냐! 희쭉희쭉 웃을 때 들었던 정…… 한 발자국 두 발자국 걸음마를 할 때 들었던 정……</paragraph>
      <paragraph>곤지곤지 짝짝궁, 돌이돌이 짝짝궁…… 말 배우고 글 배워서 훌륭한 사람 되라던 것이……」</paragraph>
      <paragraph>좌악좌악 흘러내리는 눈물을 씻을 생각도 없이 이 늙으신 어머니는 훌륭하게 성장한 아들의 팔을, 어깨를, 등을 돌아 가면서 살뜰히 만져 보시며</paragraph>
      <paragraph>「이 살 한점, 이 뼈 한 마디가 자라고 굵을 때마다 엄마의 정이 포옥 포옥 들었단다!」</paragraph>
      <paragraph>「어머니!」</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 영민은 왈칵 어머니를 부여안으며 흑흑 느껴 울었다. 어떤 일이 있더라도 눈물을 보이지 않고 떠나려던 영민이었다. 그 영민이가 마침내 지고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 울지 마셔요! 저를 울리지 마세요!」</paragraph>
      <paragraph>그때 백 초시 영감이 팔소매로 주먹같은 눈물을 뻐억 씻으면서</paragraph>
      <paragraph>「울어라! 실컨들 울어라! 울고 싶을 땐 울어야지 별 도리가 있다느냐?…… 나중에 울지 못한 걸 한할 필요는 없다! 개백당 같은 놈들아! 멸망할 놈들아!」</paragraph>
      <paragraph>그리고는 제 손으로 술병을 들어 좔좔좔좔, 밥 그릇 뚜껑에다 부었다. 그 눈물 섞인 술을 단 숨에 꿀꺽꿀꺽 냉수를 마시듯 백 초시는 들이켰다. 그리고 연거퍼 또 한 잔 좔좔 붓는 것을 보고 영민은 달려들어 막으며</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 가따나 쇠약하신 몸에 너무 지나치십니다!」</paragraph>
      <paragraph>「몸쯤 쇠약한 게 무어냐? 네가……내 아들이 죽으려 나가는 것이다!」</paragraph>
      <paragraph>「원, 아버지두! 전쟁에 나가면 다 죽는가요?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 참 그랬지! 내 아들 만은 죽지 않을테니, 음, 술은 그만 두겠다.」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 입에 댔던 밥 뚜껑을 아들에게 권하면서 쭉 들이켜라 「 . 이 술은 술이 아니고 천년장수(千年長壽) 만병약이다!」</paragraph>
      <paragraph>그리고는 울음 섞인 목소리로 권주가를 서글프게 읊기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「권군갱진 일배주 하노니(勸君更進一盃酒), 서출향관 무고인이라(西出鄕關無故人) ─」</paragraph>
      <paragraph>흑흑 느끼면서 계산이 처럼 거쉬인 목소리로 흘러 나오는 그 권주가 ── 그것은 이미 노래가 아니고 단장(斷腸)의 아픔을 가진 오열(嗚咽)의 연속이었다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 눈을 꽉 감고 벌컥벌컥 술을 들이킨다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>이윽고 밤이 깊어서 ── 아들의 트렁크에다 양말, 셔츠, 손수건, 칫솔, 비누 같은 잔자부런한 물건을 채곡채곡 챙겨넣고 있는 어머니의 가엾은 모양이 영민의 가슴을 한없이 아프게 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 저 오늘 밤 어머니 곁에서 자고 싶어요.」</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 내가 널 품고 자던 것이 얹그제 같은데…」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 트렁크를 다 챙겨놓고 자리를 깔았다.</paragraph>
      <paragraph>「야아, 나두 네 옆에서 하룻 밤만 자 보고 싶구나.」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 그러세요. 제가 가운데 눕고 어머니와 아버지는 양편에 누으시고……」</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 어디 그래 보자.」</paragraph>
      <paragraph>람프 불을 가느다랗게 낮추고 셋은 나란히 누워 자리에 들었다.</paragraph>
      <paragraph>어머니는 이불 속에서 아들의 바른편 손을 꽉 잡고 두 손으로 자꾸만 어루만졌다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 왼인편 손으로 아버지의 손을 더듬어다가 자기 가슴 위에 가만히 올려 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니.」</paragraph>
      <paragraph>「응? ──」</paragraph>
      <paragraph>「아버지.」</paragraph>
      <paragraph>「오냐.」</paragraph>
      <paragraph>「이처럼 어머니와 아버지의 손을 꼭 쥐고 자니 정말 행복스러워요.」</paragraph>
      <paragraph>「오냐. ── 그런데……」</paragraph>
      <paragraph>하고 어머니는 말머리를 돌려</paragraph>
      <paragraph>「이렇게 될 줄 알았더라면 네가 그처럼 좋아하는,」</paragraph>
      <paragraph>그 서울 색시를 데려 올걸 그랬구나!</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「너의 아버지가 고집이 너무 세서 三[삼]대 독자 외아들을 장가두 못 들이 구 이 짓을 치르다니……」</paragraph>
      <paragraph>「으, 음 ──」</paragraph>
      <paragraph>백 초시의 신음 소리다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 아버지 마음 괴롭히시지 말구 인젠 그런 애긴 그만 두셔요.」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 네가 그 색실 얼마나 좋아 하믄 집을 쫒겨나면서 꺼정……네가 이렇게 될 줄 알았더라면 그 색실 데려다가 손주라도 하나 봤으면 오작 좋겠니?……」</paragraph>
      <paragraph>「……어머니, 그렇게 손주가 보고 싶으시나요?」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 내가 뭘 믿고 사는 줄 아느냐? 네가 아이를 나면 내가 그 손주를 업고 동네 방네 돌아 댕기면서……그런데 그 색신 지금두 서울 사느냐?</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「괜찮다. 이야길 해 봐라. 오늘 같은 날 아버지가 뭐라구 그런다믄 내가 가만 안 있을테다. 그래 지금도 서울서 사느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「예에.」</paragraph>
      <paragraph>「가끔 만나 보느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「오랫동안 못 만나 봤어요.」</paragraph>
      <paragraph>「왜? 그 색시가 딴데루 시집을 갔느냐?……」</paragraph>
      <paragraph>「아, 아니요.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼?……」</paragraph>
      <paragraph>「어머니!」</paragraph>
      <paragraph>하고 영민은 어머니의 조그만 손을 꼭 쥐었다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 다 이야기 할까요?」</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 어서 헤라. 네 말이라면 무슨 말인들 못들어 주겠니?」</paragraph>
      <paragraph>「아버지!」</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 어서 해 봐라.」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 고맙읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 자기 가슴 위에 놓인 아버지의 거칠은 손을 꽉 쥐어 보면서 지나간 이야기를 쭉 하였을 때 백 초시는 깜짝 놀란다.</paragraph>
      <paragraph>「음 ── 삼룡이 녀석의 딸년이 그 색시 아버지의 소실이야? 그리구 그년 때문에 사이가 벌어졌단 말이지?」</paragraph>
      <paragraph>예 그리구는 어딜 「 , 갔는지 반 년 동안이나 통 소식이 없더니, 이번 제가 바루 동경을 떠나기 전날, 유경이에게서 편지가 왔답니다.」</paragraph>
      <paragraph>「뭐라구 왔더냐?」</paragraph>
      <paragraph>「저를 나쁜 사람이라구 원망을 하는 편지었어요. 그런데 어머니.」</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 어서 애길 해라.」</paragraph>
      <paragraph>「그 편지를 보니, 어린애를 낳다구요.」</paragraph>
      <paragraph>「응, 아이를 낳다구?……」</paragraph>
      <paragraph>어머니와 아버지가 다 함께 깜짝 놀라신다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 사내라더냐?」</paragraph>
      <paragraph>「그런 건 모르겠어요. 그저 낳다고만 씌어 있어요. 그러니까 어머니, 그 이 두 사람이 과히 미련하는지 않으니까 언젠가는 오해가 풀릴꺼야요. 제가 만일 나가서 다시 돌아오지 못하는 몸이 되더래도 그 아이만은 틀림없는 어머니의 손준 줄 아시구……」</paragraph>
      <paragraph>「오우냐, 오우냐!」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 목 메인 소리로 대답을 하면서 이블 깃으로 자꾸만 눈물을 씻어 낸다.</paragraph>
      <paragraph>「그 녀석들은 딸년까지 들어 붙어서 우리 집안을 못 살게 구는구나! 방정맞은 년 같으니라구!」</paragraph>
      <paragraph>「으, 음 ──」</paragraph>
      <paragraph>백 초시 영감은 꺼벅꺼벅 천정만 쳐다보고 누웠다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 서울서 그 색씰 좀 찾아 보지 않구?」</paragraph>
      <paragraph>「주소가 씌어 있지 않아서 찾을래야 찾을 수가 없었어요.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 그 색시의 아버지 되는 이가 대체 어떤 사람이냐?」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「저 혹시 아실런지도 모릅니다만 오 창윤씨라구…」</paragraph>
      <paragraph>「뭐, 누구? ──」</paragraph>
      <paragraph>「오 창윤씨라구 저……」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 학병 안 나간다구 떠들던 놈 말이야? ──」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 벌떡 자리에서 일어나 앉았다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
