<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123972" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/46장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/46%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==결혼은 인생의 기업 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>「아, 여보, 준혁이가 왔소. 이게 무슨 꼴이요.」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 어린애처럼 네발 걸음을 하면서 방바닥에 널려진 쵸코렡을 주어 다시 상자에 넣고 부인은 다시 자리를 잡고 누워 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「여보, 준혁이가 들어 오기 전에 어서 그 입술이나 씻으우.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 오 창윤은 한 번 싱긋 웃어 보였다.</paragraph>
      <paragraph>그 말에 부인은 약간 당황한 얼굴로 핼끗 영감을 쳐다보고 나서 재빨리 이 불 깃으로 입술을 뻑 문지르며 다시 홱 벽을 향하여 돌아 누었을 때 준혁이가 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「사모님, 요사인 좀 어떻십니까?」</paragraph>
      <paragraph>부인은 하는 수 없이 얼굴을 돌리며</paragraph>
      <paragraph>「음, 괜찮어. 어서 앉으라구.」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 오 창윤을 향하여</paragraph>
      <paragraph>「뭐 하는 것 없이 공연히 바빠서 자주 뵙지두 못하여 송구합니다.」</paragraph>
      <paragraph>「왜 바쁘질 않겠나? 그래 병원은 잘 돼 나가는가?」</paragraph>
      <paragraph>부인과 단 둘이 있을 때는 보지 못하였던 점잖은 태도로 오 창윤은 돌아간다.</paragraph>
      <paragraph>「네, 그저 그럭저럭 괜찮읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇다면야 다행이지만……」</paragraph>
      <paragraph>이윽고 술상이 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 오랫만에 한 잔 드세.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 먹겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 따라 주는 대로 묵묵히 잔을 받았다.</paragraph>
      <paragraph>「사모님두 한 잔 드시지요.」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 오 창윤도 바싹 다가들며</paragraph>
      <paragraph>「당신두 한 잔 드시우, 술은 만병의 약이라구 그랬소.」</paragraph>
      <paragraph>「만병의 약이라구?…… 흥, 난 쵸코렡을 많이 먹어서 그만 두겠수.」</paragraph>
      <paragraph>부인은 새침해서 외면을 한다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 하, 핫, 핫……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 유쾌히 웃어대며</paragraph>
      <paragraph>「술 다르구 쵸코렡 다르지! 하하하……」</paragraph>
      <paragraph>그러나 준혁은 무슨 영문이지를 모르고 덤덤히 두 사람을 바라볼 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 우리나 먹세.」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 술잔을 들며</paragraph>
      <paragraph>「그래 유경이 한테선 더러 편지가 오는가?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 아니 별루……」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 무척 분명치 못한 대답을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「애가 원체 놔 기른 말 같아서 어른의 말을 고분고분 들어 줘야지.」</paragraph>
      <paragraph>「선생님」</paragraph>
      <paragraph>하고, 그때 준혁은 표정을 가다듬고</paragraph>
      <paragraph>「실은 오늘 선생님을 특히 뵈려 온 것은 유경씨에 관한 문제 올시다.」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 얼마동안 말을 잇지 못하고 망서리다가 그 무엇을 결심한 사람처럼 단호한 태도로</paragraph>
      <paragraph>「실은 벌써부터 이 문제에 대해서 선생님과 사모님 앞에 제 태도를 결정하고 싶었읍니다만 원체 제가 분명치 못한 인간이 되어서……」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 머리를 공손히 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 무슨 말인고?」</paragraph>
      <paragraph>「선생님……」</paragraph>
      <paragraph>「음, 사양치 말구 이야길 하게」</paragraph>
      <paragraph>「다년간 선생님과 사모님의 후의를 친 부모의 그것처럼 사양치 않고 받아 온 저 올시다.」</paragraph>
      <paragraph>「그래서?」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 한 가지 선생님과 사모님의 후의를 사양하지 않으면 아니 될 일이 있읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 무엇인고」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 유경씨와의 저의 약혼문제 올시다.」</paragraph>
      <paragraph>「뭣이?」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤의 벌거스레한 얼굴이 갑자기 험해진다.</paragraph>
      <paragraph>부인도 자리에서 일어나 앉는다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「유경이와의 약혼을 사양한다?…… 음, 그러나 거기에는 필시 그 어떤 중대한 이유가 없을 수 없겠는데……」</paragraph>
      <paragraph>그것은 실로 오 창윤 내외의 생각으로서는 뜻밖의 일이었다.</paragraph>
      <paragraph>약혼을 하고 나면 공부에 방해가 된다고 하면서 한 일 년 더 있다가 하는 것이 서로 좋을거라는 말을 남겨 놓고 동경으로 간 유경이가 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>그러한 착실한 생각을 가진 유경을 준혁은 어째서 거절을 하는지, 그 이유를 오 창윤은 통 알아채릴 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「중대한 이유라는 것 보다두 그런 이유가 있읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「유경이가 부족해서 하는 말인가?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「그렇다면 그것은 허는 수 없는 노릇이지만두…」</paragraph>
      <paragraph>「아니 올시다, 선생님.」</paragraph>
      <paragraph>「그러면?……」</paragraph>
      <paragraph>「유경씬 실상 제게는 너무 과분한 것 같아서 말씀입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 아니야. 도리어 유경이가 부족하다면 모르거니와…… 가만 있자…… 옳지, 옳지, 이유는 유경이 편에 있는 것이 분명해!」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「그러면 유경이에게 무슨 실수가 있었는가?」</paragraph>
      <paragraph>「아닙니다. 이유는 유경씨 편에 있읍니다만 절대로 무슨 실수가 있던 것은 아니지요. 분명히 말씀드리면 유경씨가 저번 동경으로 건너 간지 약 보름 만에 제게 편지가 왔읍니다. 유경씨와의 약혼의사를 포기하라는 의미의 편지가 왔읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음 ──」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 깊은 신음을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 유경이가 무엇 때문에 그러는지. 그 배후에 숨은 이유는 모르는가?」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 전혀 저로서는 알 수 없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 그만 했으면 알법두 하네. 현해탄을 건너 다니는 동안에 탈이 난 것이 분명해!」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 여보 탈이 나다니?……」</paragraph>
      <paragraph>부인은 다가 앉으며 크게 걱정을 한다. 그리고는 혼자 속으로</paragraph>
      <paragraph>「옳지, 고 년이 그러니까 어미가 아프대두 나오질 않구 있었구나!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 유경을 나무랜다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 자네는 거기 대해서 뭐라고 회답을 했는고?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇게 하는 것이 유경씨의 인생을 살리는 것이니까, 저로서는 단념할 수 밖에 별 도리가 있읍니까.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 그런 의미의 회답을 냈는가?」</paragraph>
      <paragraph>「네 ──」</paragraph>
      <paragraph>그때, 오 창윤은 꿱하고 소리를 치며 에잇 이 밸 빠진 사람아 「 , ! 그래 제 그물에 들어왔던 고기를 잠자쿠 남한테 뺏긴다는 말이야?」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 마치 자기 자신의 계집을 남한테 뺏긴 것처럼 분노하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 선생님, 제게 무슨 도리가 있다는 말씀입니까?」</paragraph>
      <paragraph>「왜 그 길로 동경으로 뛰어 가서 유경일 끌고 나오질 못해? 유경이에게 딴 사나이가 생겼다면 그 사내와 칼부림이라두 해서 유경일 왜 제것을 못 만들어? 에이, 생각만 해두 치가 떨리도록 분한 일이야!」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 치를 부들부들 떨었다.</paragraph>
      <paragraph>「요즘 청년들은 그게 탈이야. 왜 열통이 그리들 작은가 말이야? 유경이가 자네를 그만큼 따르고 있는 걸 뻔히 알면서두 그걸 그냥 놓아 줘? 도대체 지난 겨울 방학에 유경일 그대로 놓아 준 것이 잘못이야. 찍짹 소리를 못하게 왜 제 것을 만들지 못했느냐 말이야? 에잇, 밸 빠진 사람 같으니!」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 화가 치밀어서 옆에 놓인 찻 종지를 당겨다가 제 손으로 술을 콸콸콸콸 붓는다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「그러나 선생님.」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 잠자코 오 창윤의 분노를 그대로 받아 들이다가 이윽고 머리를 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님의 말씀대로 유경씨의 의사에 거역하여 유경씨를 제것으로 만든 댓자 그것은 결국에 있어서 두 사람이 다 함께 불행의 짐을 지고 인생을 걷게 될 것입니다. 유경씨는 유경씨대로 꿈을 안고 현실에 불만을 느낄 것이요, 저는 또 저대로 사람의 의사를 강요하는 데서 오는 불만을 품고 불유쾌한 삶을 살 수 밖에 별 도리가 없을 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「왜 불유쾌한 삶을 산다는 말인고? 사람을 정복(征服)하는 데서 오는 유쾌한 승리감이 그대를 습격할 것이 아닌가! 전승(戰勝)의 정복감을 자네는 왜 상상을 못해? 한 민족의 왕성한 의욕을 정복하고 승리의 기쁨을 휘두르며 전승의 나팔 소리도 유랑하게 적진(敵陣)으로 쳐 들어갈 때 느끼는 그 저릿저릿한 기쁨의 전률을, 그 자즈러들 것 같은 승리의 행복감을 왜 느끼지 못한다는 말인가?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 그저 잠자코 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「그런 때 만일 자네는 적군의 의사를 존중하여 자기의 민족으로 하여금 패전의 비애를 갖게 할 셈인가?」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 그것과 이것과는 다르지 않습니까?」</paragraph>
      <paragraph>「뭣이 달라? 하나는 개인의 문제요, 하나는 개인의 덩어리인 군중의 문제일 따름이니까.」</paragraph>
      <paragraph>그때, 준혁은 정색을 하며 엄숙한 목소리로</paragraph>
      <paragraph>「선생님 선생님과 저는 아무리 생각하여도 생각이 다른가 싶읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 뜻인고?」</paragraph>
      <paragraph>「전쟁에 있어서는 자기 개인만을 희생한다고 해결될 문제가 아닙니다. 자기의 부모형제와 자기의 동족을 희생시킬 수 없으니까 적군이 의사를 존중할 수가 없는 것입니다. 그러나 개인 문제에 있어서는 자기 혼자만이 희생을 하면 됩니다. 김 준혁이 혼자만이 희생을 하면 오 유경의 인생을 존중할 수가 있을 것이 아니옵니까?」</paragraph>
      <paragraph>「으, 음 ──」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 대꾸를 못했다. 지금까지의 오 창윤의 인생관으로서는 일고(一顧)의 가치조차 없던 조그만 문제였다. 그 사소한 문제가 지금 김 준혁의 입으로부터 가장 중대하게 확대(擴大)되어지는 것을 볼 때 오 창윤의 확고 하던 인생관이 일순간 동요를 느끼지 않을 수 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나…… 그러나 김 준혁이가 왜 오 유경을 위하여 희생하야만 되는고? 나로서는 그것이 알 수 없는 일이야.」</paragraph>
      <paragraph>「그러니까 선생님과 저는 생각이 다르다는 말씀입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 깊은 신음을 하며</paragraph>
      <paragraph>「그만 했으면 자네 생각을 알듯 싶으네. 그러면 현실문제로 돌아가서 연애라든가 결혼이라든가가 아무리 자유라고 하더라도 어는 누구가 설익은 개살구 같은 사내에게 귀한 딸을 줄 수가 어디 있단 말이야? 결혼이란 내 생각으로는 인생의 기업(企業)이야. 계산 없는 기업체(企業體)로서 어떻게 인간 七十[칠십]년을 유지한다는 말인가?」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 저도 동감입니다만…… 그러나 유경씨는 절대로 사람을 잘못 보지는 않읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 내 눈으로 봐야 알어. 만일 김 준혁이 보다 조금이라도 손색이 있다면 그 결혼은 절대도 성립될 수 없어」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 선생님이 아직 유경씨를 모르시는 말씀입니다. 유경씨의 뾰족한 성격은 기어코 그 결혼을 성립시키고야 말 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「안 된다! 그것은 절대로 안 된다!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다면 「 유경씨의 인생에 무서운 파탄이 생길 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그래도 하는 수 없는 일이야! 하여튼 내일 아침 전보를 쳐서 곧 유경일 데려 내올 수 밖에 없어!」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 다시는 움직일 수 없는 단호한 결론을 지었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
