<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123966" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/40장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/40%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==돈나비 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>눈이 개인 이튿날 오후, 부산행 급행 열차 三[삼]등실에는 어머니와 김 준혁의 전송을 받는 오 유경과 신 성호의 전송을 받는 백 영민이가 서로서로의 존재를 확실히 느끼면서도 모르는 사람처럼 외면을 하고 찻간에 올랐다.</paragraph>
      <paragraph>「얘 너 몸조심 잘 해라. 먹을것 주의하구. 또 맹장염 걸리면 어떻거니?」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 아까 멀리 三[삼]등 차표를 살 때부터 하는 걱정이다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니두 참……맹장염은 한 번 수술을 함 종신 면역이래두 그르셔?」</paragraph>
      <paragraph>「그래두 너 글쎄 하필 왜 三[삼]등 차냐?」</paragraph>
      <paragraph>「유경씬 三[삼]등 차에 맛이 들었답니다.」</paragraph>
      <paragraph>김 준혁이가 옆에서 싱글벙글 한다.</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 어머니, 웃어 죽겠어요. 오빠가 동생보구 씨자 붙이는것, 어머니 보셨슈?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 싱글벙글 웃고 섰는 준혁이에게 유경은 뜻 깊은 웃음을 익살맞게 한 번 웃어 보이며 눈을 흘긴다.</paragraph>
      <paragraph>어머니는 무슨 뜻인지 얼른 알아 듣지 못해 어리 벙벙 하여 있다.</paragraph>
      <paragraph>그때 저편 찻간 앞에서 영민과 이야기하고 섰던 신 성호가 김 준혁을 발견하고 사람들을 밀치며 다가 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「김 선생, 누구 전송 나오셨읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「예, 잠깐……」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 들창 밖으로 얼굴을 내밀고 어머니와 마주섰는 유경을 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>신 성호도 따라 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 신군도 누굴?……」</paragraph>
      <paragraph>네 동경 가는 내 친구를 「 , 전송하러 나왔읍니다. 그런데 저 장군이 말입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 정말 오늘 아침 파출부가 돌아와서 하는 말이, 장군이 떠났대지요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 하마트면 어젯밤……」</paragraph>
      <paragraph>그러는데 발차의 종이 째르랑 하고 구내를 울렸다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 그럼 전 저리로 가 보겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>신 성호는 사람의 물결 속을 헤엄치듯이 하며 백 영민의 찻간 앞으로 달려갔다.</paragraph>
      <paragraph>「그이가 누구야?」</paragraph>
      <paragraph>먼발로 바라보구 있던 영민이가 달려온 신 성호에게 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「그이가 바루 장군의 파트론이야. 김 준혁 박사라구, 아주 진실한 의학도라네.」</paragraph>
      <paragraph>아, 유경이의 소위 진실한 과학자라는 이가 바로 저이로구나 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「춘심인 종시 나오지 않는가 보네. 자네 서운한가?」</paragraph>
      <paragraph>하는, 신 성호의 말에</paragraph>
      <paragraph>「나오지 않는 것이 자네에겐 유리하지 않은가?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 두 젊은이는 서로의 얼굴을 들여다 보며 정답게 웃었다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 춘심이 말루를 일장춘몽일세!」</paragraph>
      <paragraph>「응?……」</paragraph>
      <paragraph>「사흘 후엔 춘심이가 오 창윤씨의 소실로 들어 앉는다는 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>「뭐, 오 창윤씨?……아니, 장 일수가 협박을 하러갔던 바로 그 오 창윤이 의?……」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 그런가 보이.」</paragraph>
      <paragraph>「음……참 이상한 인연인걸!」</paragraph>
      <paragraph>영민의 신음 소리가 무척 깊었다. 바로 그 오 창윤의 딸 유경이와 영민과의 사이를 신 성호가 알았다면 이상한 인연이라는 한 마디가 좀더 깊은 뜻을 가지고 신 성호의 고막을 흔들었을 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그때 이편 찻간에서는 기차가 움직이려는 순간, 준혁의 귀밑에 입을 대고 유경이가 속삭인 한 마디는 이러하였다.</paragraph>
      <paragraph>「오빠, 나 一[일]년만 더 오빠의 동생 노릇을 할테야!」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>부산까지 가는 이 二[ ]등 차표를 한 장 손에 들고 춘심은 용산 역에서 차를 탔다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 二[이]등 찻간을 죄다 뒤져 보았으나 백 영민의 자태는 통 보이지 않는다. 한강 철교를 건느고 영등포까지 가는 동안에 춘심은 세 번이나 二 [이]등 찻간을 왔다갔다 하였다. 식당에도 들어가 보았다.</paragraph>
      <paragraph>승강구에도 나가 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「설마 三[삼]등에야 탓을라구?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서도 춘심은 식당을 지나 三[삼]등 찻간으로 들어 갔다. 앉은 사람보다 선 사람이 더 많아 보이였다. 춘심은 간신히 한 찻간을 뚫고 나가니, 인젠 정말 더 뚫고 들어갈 용기가 없어졌다. 하는 수 없이 춘심은 찬바람이 회오리치는 승강구에 서서</paragraph>
      <paragraph>「후우!」</paragraph>
      <paragraph>한숨을 지었다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 四[사]년 전, 역시 남행 열차에서 춘심은 영민을 만났다. 달빛 어린 승강구에 쪼구리고 앉아서 춘심이의 털붙이 외투를 나눠 쓰고 군밤을 까 던 그 시절의 입맛을 잊지 못하여 기차에 오른 춘심이다. 부산까지 바래다 주는 오늘의 하룻밤을 춘심은 전 생애의 금자탑처럼 고이고이 마음속 깊이 모시려 하였다.</paragraph>
      <paragraph>더구나 무슨 이유에선지는 모르되 집을 쫓겨났다는 영민의 경제적 궁핍을 조금이라도 도와줄 요량으로 오늘 아침 나오는 길에 종로 뒷골목 전당포에 들려서 시계, 반지, 금비녀 등의 금부치를 잡혀 현금 천 원을 장만한 춘심이었다. 그러노라고 시간이 바빠서 용산 역으로 택시 ─ 를 몰아나간 춘심이었다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 마음을 먹고 또 한 찻간을 힘들여 지나 나갔다, 그러나 거기도 영민은 보이지 않는다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 인젠 정말 기운이 쭉 빠졌다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 한 찻간만 더……」</paragraph>
      <paragraph>비상한 결심을 하면서 춘심은 또다시 찻간으로 발을 들여 놓았다. 들여 놓는 순간, 불현듯 던진 춘심이의 시선이 외인편 들창가에 않은 영민의 뒷모양을 발견하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 다음 순간, 한 걸음 내짚었던 춘심의 발이 뒤로 움쳐 들기 시작하였던 것이니, 영민은 결코 혼자가 아니었다. 영민과 마주 앉아서 생글생글 웃으면서 다정스레 이야기하고 있는 학생풍의 여자를 춘심은 분명히 어디서 한 번 본 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「어디서 보았을까?……」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 사람들의 등뒤로 자기 얼굴을 감추면서 골돌히 생각을 한다. 그러나 어디서 본 것만은 기억을 하겠으나 누군지를 좀처럼 알아 낼 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그러는 동안에 여자와 영민이가 같이 일어 선다. 일어 서서 사람들을 헤치며 이리로 걸어 나오질 않는가. 춘심은 얼른 세면소(洗面所)로 나와 몸을 감추었다.</paragraph>
      <paragraph>「식당두 만원임 어떡해요?」</paragraph>
      <paragraph>춘심이 코 앞으로 영민이가 지나 가고 그뒤를 따르면서 하는 여자의 말 소리였다. 종달새처럼 어여쁜 음성이다. 그 어여쁜 음성이 춘심의 가슴 속에 욱하고 불을 질러 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>간격을 두고 춘심이도 식당 문 밖까지 두 사람을 따라갔다. 그러나 차마 식당까지 따라 들어갈 용기가 춘심에게는 없었다. 공연히 치가 떨린다. 금 부치를 팔아 모은 천 원이 고스라니 들어가는 핸드ㆍ백을 춘심의 손톱이 바드득 소리가 나도록 긁어댄다. 마치 과거에 있어서 영민이가 자기 남편이었던 것처럼 춘심은 분해 진다.</paragraph>
      <paragraph>「어디서 보았을까?……」</paragraph>
      <paragraph>그러나 기억은 좀처럼 튀어 나오지 않았다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>한 시간 후, 천안(天安)서 차를 바꾸어 타고 다시 서울로 올라오는 찻간 승강구에서 춘심은 누엿누엿 넘어가는 석양과 우뚝 마주 서 있었다.</paragraph>
      <paragraph>주홍색, 분홍색으로 물든 화려한 하늘 밑에 자줏빛, 암록색으로 저문 먼 산 기슭에 한 마리 검은 독수리가 유유히 떠돌고 있는 것이 춘심의 눈에는 한 없이 부러웠다.</paragraph>
      <paragraph>태극령 고개에도 저녁 노을이 지건만 춘심이가 자연을 그리워 한 것은 오늘이 처음이다.</paragraph>
      <paragraph>「독수리야, 네 신세 부러워라!」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 나즈막한 어조로 중얼거려 보는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「백구야! 훨훨 날지 말아. 너 잡을 내 아니로다, 스승이 버리심에 너를 따라 여기 왔다……」</paragraph>
      <paragraph>구슬픈 산염불이 요란한 궤음을 누비듯이 춘심의 입에서 흘러나온다.</paragraph>
      <paragraph>멀지 않아 오 창윤의 시들은 피부가 자기의 청춘을 마음대로 희롱할 것을 생각하니, 소리에도 있지마는 야속하기 그지없다.</paragraph>
      <paragraph>「춘심아, 울지 말아 네 울음 구슬퍼라.」</paragraph>
      <paragraph>달콤한 눈물이 주루루 흘러 내린다. 춘심은 혀 끝으로 눈물을 받아 맛을 본다. 짭짤하다.</paragraph>
      <paragraph>「돈……, 돈……, 돈……」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 승강구에 걸터앉아 두 손으로 턱을 고이었다.</paragraph>
      <paragraph>「돈, 돈, 돈…… 돈 실러 가자. 양평 바다에 돈 실러 가자……」</paragraph>
      <paragraph>춘심의 손이 무의식중에 들었던 핸드ㆍ백을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>十[십]원 짜리로 백 장을 모은 지폐 뭉치를 꺼내 눈물젖은 자기 볼에다 갖다 대고 춘심은 부벼본다.</paragraph>
      <paragraph>회오리치는 바람에 그때 十[십]원 짜리 한 장이 휙 하고 날아 났다. 날아난 지폐가 허공중에서 한참 동안 맴을 돌다가 밭 고랑으로 떨어진다.</paragraph>
      <paragraph>재미가 나서 춘심은 또 한 장을 이번에는 제 손으로 날렸다. 그러나 그놈은 휙하고 바퀴속으로 들어가 버렸다. 재미가 없다. 이번엔 두 장을 한꺼번에 날려 보았다. 한 놈은 날고 한 놈은 역시 바퀴 속으로 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>다음엔 한 여나믄 장을 휙하고 내던졌다. 나는 놈, 기는 놈, 따라 오는 놈들이 황홀한 저녁노을 속에서 범나비인 양 춤을춘다.</paragraph>
      <paragraph>신이 나서 춘심은 벌떡 일어나자 쥐었던 지폐 뭉치에서 절반쯤을 떼어 힘껏 허공에 내던졌다. 미친듯이 나붓기는 수십 장의 지폐, 지폐, 지폐의 나비!</paragraph>
      <paragraph>「오오, 돈……돈……돈이다!」</paragraph>
      <paragraph>기차가 커 ─ 브를 했기 때문에 몇 장은 뒤에 달린 찻간 들창에 척 붙어버린 놈도 있었고 열어놓은 들창 속으로 날아들어 가는 놈도 있다.</paragraph>
      <paragraph>사람들이 하나 둘 들창으로 머리를 내민다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 그때 손에 남은 지폐 뭉치를 한꺼번에 휙 하고 허공에 풀어 놓으며 미친 사람처럼 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「돈이다……돈이다……돈이다!」</paragraph>
      <paragraph>사람들이 뭐라고들 떠들면서 우르르 뛰어나왔다.</paragraph>
      <paragraph>그 중 형사 비슷한 한 사람이 춘심의 몸둥이를 뒤에서 부등켜 안으며</paragraph>
      <paragraph>「당신, 미쳤소?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「호호……돈을 뿌리면 사람이 미치는가요?」</paragraph>
      <paragraph>춘심의 눈물젖은 얼굴이 삥 둘러싼 군중을 향하여 화려하게 웃는다.</paragraph>
      <paragraph>「아니, 온전한 사람 치구야 가짜두 아닌 진짜 돈을 어떻게 뿌린단 말이요?」</paragraph>
      <paragraph>진짜를 「 뿌리니까 재미가 있지, 가짜야 무슨 재미로 뿌려요?」</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 이리 오쇼. 차장실로 갑시다!」</paragraph>
      <paragraph>「호호호, 돈을 뿌려서 죄가 된다면 명월관의 뿌리는 양반들은 왜 못 잡아가슈? …… 하, 하, 하, 핫……하, 하, 핫……」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 형사의 뒤를 따라가면서 유쾌히 웃어댄다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
