<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123979" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/53장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/53%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==사랑의 광상곡 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>뒷 뜰에서 화초를 가꾸던 오 창윤이가 가위를 든 채 싱글벙글 하면서 들어 온다.</paragraph>
      <paragraph>「오오, 너 왔느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「아이 참 아버지두! 뭐야요? 사람을 그처럼 벼락같이 불러 놓고 한가스레 화초만 가꾸구 계세요?」</paragraph>
      <paragraph>다짜고짜로 유경이의 나무람이 총알처럼 튀어 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>「아따, 넌 오자마자 아버지에게 무슨 투정이 그리 심하냐?」</paragraph>
      <paragraph>대얏 물에 손을 씻으면서 하는 대답이다.</paragraph>
      <paragraph>그래 투정이 요것 「 밖에 없을것 같으세요? 오램 그저 오래지, 사람이 죽는다 산다…… 아이 참, 부모는 딸에게 대해서 그처럼 몰인정해두 괜찮다는 말씀이세요?」</paragraph>
      <paragraph>「허, 허, 허…… 유경이가 언제부터 그처럼 말 재주가 늘었는고?…… 허허허…… 잘못 했다. 너두 이담 무남독녀 외딸을 하나 낳아서 산 설구 물 설은 먼 이국 땅에 내보내 보면 알꺼야. 자식을 생각하는 부모의 마음이란 금을 주구도 못 사는 법이다.」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 부인이 냉큼 나서며</paragraph>
      <paragraph>「아이구, 말씀 맙슈. 유경이 생각을 몇 푼어치나 해 봤수? 눈 코 뜰 새 없이 밤낮 돌아만 댕기는 위인이 어느 틈에 딸 생각을 하시우?」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 부인의 말을 당황히 막으며</paragraph>
      <paragraph>「아, 아, 아, 여보! 잠깐만 글쎄 잠자코 있으래두 그래?」</paragraph>
      <paragraph>유경이의 일신상의 문제가 해결되기 전에는 아버지가 소실을 두었다는 말을 당분간 하지 않기로 약속이 된 오 창윤 내외였다.</paragraph>
      <paragraph>유경이의 모난 성격을 잘 알고 있기 때문에 아버지의 그 상스럽지 못한 행동이 딸에게 알려지면, 아니 조만간 알려지기는 하겠지만 하여튼 집안이 한번 뒤집힐 것만 같아서 오 창윤은 오 창윤대로 면목이 없는 노릇이고 부인은 부인대로 또 남이 부끄러워서 창피한 일이다.</paragraph>
      <paragraph>뿐만 아니라, 이제부터 유경이의 결혼문제에 있어서 한바탕 설교를 하려는 오 창윤은 아버지로서의 위신이 서지 않기 때문에 며칠 동안 좀 잠자코 있어 달라는 부탁을 마누라에게 한 오 창윤이었다.</paragraph>
      <paragraph>그래서 오 창윤은 얼른 말머리를 돌렸다.</paragraph>
      <paragraph>「피곤할텐데 어서 목욕이나 하구 나오렴.」</paragraph>
      <paragraph>동경서 서울까지 「임신과 섭생」을 두 번이나 되풀이 해 읽으며 영민의 생각만을 하면서 돌아온 유경으로서는 그 이상 더 나무랄 자격이 없어서</paragraph>
      <paragraph>「목욕하는 동안에 맛 나는 반찬 많이 해 놔요, 어머니, 뭣 보다도 제일 먹구 싶은건 김치 고추장, 그리고 닭 찜두……알았죠?」</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 오냐.」</paragraph>
      <paragraph>하다가, 어머니는</paragraph>
      <paragraph>「볶음 고추장은 저번에 한 단지 보냈는데 그걸 벌써 다 먹었느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「그럼요. 다 먹구 말구요.」</paragraph>
      <paragraph>「아유머니나! 넌 고추장만 먹구 살았구나?」</paragraph>
      <paragraph>「후후훗……」</paragraph>
      <paragraph>하다 유경은 웃었다 , . 기실 한 단지의 절반은 영민이가 먹을 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 그리구 나 마늘 장아치 놔 줘요, 어머니. 마늘 장아치가 어떻게 먹구 싶은지 정말 죽을 뻔했다우.」</paragraph>
      <paragraph>「아이 맙소사! 마늘 냄새가 나구 시큼시큼해서 영 먹지 않는다던 사람은 누구게?」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 그 시큼시큼한 것이 무척……」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 유경은 후딱 입을 다물며 경계하는 눈치로 힐끔 어머니의 얼굴을 쳐다보았다. 입덧이 거의 멎어 버린 유경이긴 했으나 동경서는 구할 수 없는 마늘 장아치였다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 어머니의 눈이 무서워서 얼른 손수건과 비누를 들고 방을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>「방에서 옷을 벗구 들어가지 않구?」</paragraph>
      <paragraph>무심중 한 어머니의 말이었으나 유경은 또 한번 가슴이 덜컥하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아이, 어머니두, 누굴 정말 어린앤 줄 아시나봐?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 유경은 바로 부엌 옆에 달린 욕탕으로 재빨리 몸을 감추었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>아담한 대리석 욕탕이었다.</paragraph>
      <paragraph>탈의장에서 유경은 옷을 훨훨 벗고 화장대 앞에서 거울을 들여다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>확실히 보통 몸은 아니었다.</paragraph>
      <paragraph>옷을 입었을 때는 몰랐으나 이처럼 옷을 벗고 거울에 비치어 보는 자기 밑 배가 약간 부풀어 오른 것이 판연하다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 새삼스럽게 놀라며</paragraph>
      <paragraph>「글쎄, 스커어트의 허리가 약간 팽팽 하더니…」</paragraph>
      <paragraph>혼잣말로 유경은 중얼거리며 얼굴을 붉혔다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니가 벌써 눈치를 채지나 안았을까?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 죄인처럼 가슴을 설레는 것이다. 양복을 입고 있다가는 아무래도 탄로가 날것 같아 유리 문을 방싯하니 열고</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 나 치마하구 저고리하구 갖다 줘요.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「재촉 안 한들 갈아 입을 옷 으례 갖다 안 줄라구?」</paragraph>
      <paragraph>「아이 죤 어머니야. 세상에 둘도 없는 죤 어머니야.」</paragraph>
      <paragraph>「어머니가 둘이 되면 큰 일 나게?」</paragraph>
      <paragraph>안방에서 옷장을 뒤지면서 하는 어머니의 대답이다.</paragraph>
      <paragraph>거 누구 알우 아버지 「 ? 바람 피심 둘두 되구 셋두 될는지 누가 알아요?」</paragraph>
      <paragraph>「얘야, 쓸데없는 말 작작하구 어서 하구 나오너라.」</paragraph>
      <paragraph>그것은 어머니의 목소리가 아니고 아버지의 목소리다.</paragraph>
      <paragraph>「하하하…… 아이 우숴. 아버지, 듣고 계셨네!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 유리 문을 탁 하고 닫으면서 욕탕으로 뛰어 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>물을 끼어 얹고 탕 안에 들어 앉으며 유경은 물속에서 네 활개를 쭉 폈다.</paragraph>
      <paragraph>미와 건강을 아울러 지닌 균형이 잡힌 육체다. 자기 육체의 아름다움을 인식하지 못하는 하나의 순진한 인어(人魚)인 양 유경은 좁다란 탕 안을 철 모르는 소녀처럼 헤매이는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>따사로운 봄 날, 고요한 바닷가에 놀러나온 사념(邪念)없는 「님프」(精女 [정녀])와도 같은 유경이었다. 그 유경이가 힘껏 물장구를 치며 한참 신이 나서 욕탕 안을 해매일 무렵에 어머니가 갈아 입을 옷을 갖고 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「아이머니나!」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 입을 쩍 벌리며</paragraph>
      <paragraph>「저게…… 저게 원 아직 어린애지…… 저런 걸 다 부모들은 공연히 걱정을 하지. 글쎄 저게 무슨 짓인고?」</paragraph>
      <paragraph>「하하하하……아이 재밌어!」</paragraph>
      <paragraph>「야아, 너 올에 몇 살이냐?」</paragraph>
      <paragraph>「스물 하나!」</paragraph>
      <paragraph>「열 한 살이라면 꼭 알맞겠다.」</paragraph>
      <paragraph>「왜 나이 먹음 헤엄도 못 쳐요?」</paragraph>
      <paragraph>「남 부끄럽지두 않나 봐 잰.」</paragraph>
      <paragraph>「어디 남이 있수? 있는 건 어머니와 나와 하늘과 땅과……」</paragraph>
      <paragraph>「하늘이 부끄럽지 않으냐?」</paragraph>
      <paragraph>「노오, 노오!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 머리를 흔들며</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 노오, 노오 ── 란 말, 아시죠?」</paragraph>
      <paragraph>「야, 노노(논어 ── 論語[논어])인지 맹자(孟子)인지 내가 어떻게 안다는 말이냐? 내가 너처럼 동경 유학을 갔었다던?」</paragraph>
      <paragraph>「노오, 노오 ── 난, 그렇지 않다는 말이야요.」</paragraph>
      <paragraph>「뭣이 그렇지 않다는 말이냐?」</paragraph>
      <paragraph>「스물 한 살 먹은 여자가 목욕탕에서 헤엄치는 것이 하늘에 부끄럽담 하늘은 애당초부터 헤엄치는 기능을 사람에게 갖게하지 않아야 되지 않아요?」</paragraph>
      <paragraph>야아 난 무슨 말인지 「 , 하나도 모르겠다. 어서 빨랑빨랑 하구 나와서 저녁이나 먹어라. ── 내 때밀어 주련?」</paragraph>
      <paragraph>「때?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 후닥딱 놀랐다.</paragraph>
      <paragraph>옷을 입고도 눈치를 챌까 무서운데 쪽 발가 벗고 어머니 앞에 나서? ──</paragraph>
      <paragraph>「아이 어머니두! 누가 정말 어린앤 줄 아시나봐? 어머니 없어서 때를 못 밀면 동경선 마귀가 됐게요?」</paragraph>
      <paragraph>「야아, 난 모르겠다. 네 맘대루 해라.」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 총총히 욕탕에서 사라졌다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>유경은 욕탕에서 가만히 생각한다.</paragraph>
      <paragraph>「넉 달 전 겨울 방학에 나왔을 때는 이러한 비밀이 나에게 없었건만……」</paragraph>
      <paragraph>그리고 유경은 「아다미」 온천탕에서 오늘처럼 홀로 목욕을 하던 기억을 새롭혀 본다. 남자탕에서 영민이가 혼자서 쪼르락쪼르락 물 끼어얹는 소리가 어제 같건만, 그것이 벌써 넉 달전 일이다.</paragraph>
      <paragraph>그때는 지금처럼 비밀을 갖지 않은 자기의 몸뚱이가 아니었던가. 어머니가 때를 밀어 주신다면 좋아라 하고 몸뚱이를 송두리채 내맡기던 자기가 아니었던가. 단지 넉달 동안에 인간의 변화가 이처럼 클줄은 정말 몰랐다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 자기 배를 가만히 쓸어 보며 먼 하늘 아래서 자기가 돌아 오기를 기다리고 있는, 그리고 이세상에 단 한 사람 뿐인 백 영민을 곰곰히 생각하며 욕탕에서 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>치마 저고리로 갈아 입으니 몸의 비밀이 감추어 지는것 같아서 유경은 한결 마음이 편안하다.</paragraph>
      <paragraph>욕탕에서 나오는 길로 유경은 二[이]층 자기 서재로 올라 가 보았다.</paragraph>
      <paragraph>여학교 시대에 쓰던 자기의 잔자부러한 도구와 서적이 그대로 남아 있었다. 「리스트」와 「쇼팡」의 초상화가 피아노 위에 여전히 걸려 있다.</paragraph>
      <paragraph>여학교 시절에는 문학 보다도 음악에 좀 더 매력을 느끼던 유경이었다. 그러나 매력만으로써, 취미만으로써 이 거창하고 거치러운 인생을 걸어 갈수 없는 유경이기 때문에 그는 문과를 스스로 선택했었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>같은 예술 부문 가운데서도 문학은 음악 보다도 좀더 유기적(有機的)인 관계를 인생과 맺고 있는것 같았다. 일면 경박하게 보이는 유경이의 진실성은 참으로 거기 있었다.</paragraph>
      <paragraph>유경의 손은 저도 모르는 사이에 독일제 八十八[팔십팔]건의 뚜껑을 열고 그 앞에 걸터 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>유경의 손이 무의식적으로 건반을 눌렀다.</paragraph>
      <paragraph>「콰아아앙…… 우르러어엉……」</paragraph>
      <paragraph>피아노의 음향이 처녀 때에 듣던 그것과는 좀 다른것 같았다. 처녀 천(處女泉)의 샘물처럼 맑던 음향이건만 유경의 귀에는 어쩐지 탁하다.</paragraph>
      <paragraph>「어째 그럴까? 듣는 마음이 탁해진 탓일까?」</paragraph>
      <paragraph>이윽고 유경의 백어(白魚)같은 열 손가락이 흰건반 위를 달리기 시작하였다. 「멘델스죤」의 「스프링ㆍ쏘나타」다 한가스런 봄 바다. 비단결인 양 흐느적거리는 찬물결을 심볼하는 아름다운 선률(旋律)이여! 희망의 봄! 만상(萬象)의 발아(發芽)를 축복하는 희망의 봄 노래여! 유경은 이 곡조를 무척 좋아 하였다. 피아노 앞에 앉기만 하면 유경의 손가락 사이로 언제든지 흘러 나오는 곡조였건만 어찌 된 셈인지 오늘의 유경으로서는 그것으로서 만족할 수 없는 자신을 발견하였다.</paragraph>
      <paragraph>좀더, 좀더, 정열적인 것을 유경은 갈망하는 것이다. 작렬(灼熱)된 여름의 태양이 만물을 녹여버리는 것과 같은 정열적인 것을 갈망하게 된 유경의 변모(變貌)가 거기 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇다. 봄 노래는 지나 갔다! 여름의 노래를! 여름의 노래를!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 손을 뻗쳐 「싸이드ㆍ테이블」 위에서 악보를 집어 펼쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇다 이것이다!」</paragraph>
      <paragraph>오선지(五線紙) 위에 약동하는 정렬의 노래 ── 「리스트」의 「헝가리안ㆍ랍쏘디 ─ 」가 바로 그것이었다.</paragraph>
      <paragraph>「콰아아앙……」</paragraph>
      <paragraph>유경의 손이 미친듯이 건반 위를 달리기 시작하였을 때 어머니의 목소리가 아래층에서 들려 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「얘, 유경아, 닭 찜이 다 식기 전에 어서 내려 오렴!」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
