<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124045" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/10장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/10%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==연모암 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>영민은 자기의 귀를 의심하면서</paragraph>
      <paragraph>「뭐라구요?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 다시 한번 물었을 때 기미꼬는 잠깐 주저하는 기색을 보이다가</paragraph>
      <paragraph>「악마의 방이라구요.」</paragraph>
      <paragraph>「악마의 방?」</paragraph>
      <paragraph>시퍼런 비수로 가슴 한 복판을 쿡 찌르는 것 같은 한 마디였다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 심각한 안색으로 얼마동안을 부처님처럼 묵묵히 앉아 있다가 다시 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 언제 떠나 갔읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「이튿날 새벽에 떠났어요.」</paragraph>
      <paragraph>「어디로 떠났읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「저희도 그걸 물어 봤었지만 어디로 갈는지 자신도 모르겠다고 그런 말을 하셨답니다. 정거장에 나가 보아서 마음이 움직이는 대로 차를 타신다구요.</paragraph>
      <paragraph>정처없는 먼 여행을 떠나신다고 그런 수수께끼 같은 말을 남겨놓고 갔어요.」</paragraph>
      <paragraph>「아아 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 신음을 하며</paragraph>
      <paragraph>「그 시각에 차는 어디로 가는 차가 있읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「새벽에는 약 十五[십오]분 가량 사이를 두고 동경행 급행열차와 대관행 보통열차가 있는데 어느 것을 탔는지 자세히 모르겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>「잘 알았읍니다. 대단히 고맙습니다.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 영민은 자리에서 일어났다.</paragraph>
      <paragraph>「어딜 가세요?」</paragraph>
      <paragraph>「해안선을 잠깐 산보하고 오겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 그러세요. 식사 준비는……」</paragraph>
      <paragraph>「그만 두세요. 오후 차로 곧 떠나겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 다녀 오셔요.」</paragraph>
      <paragraph>기미꼬는 현관까지 따라 나오면서 전송을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그 길로 영민은 「우미가사끼」를 향하여 걸음을 옮기었다.</paragraph>
      <paragraph>사오일 전에 유경이가 걸어간 길이라 생각하니 수심 많은 유경이의 허둥지둥 걸어간 발자취가 눈 앞에 보이는 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>자기를 저주하면서 유경은 이 길을 걸었으리라고 생각하니 가슴이 쑤시는 듯 아팠고 슬픔에 가슴이 메이었다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 「우어미가사끼」에 다달은 영민은 비탈진 들길을 내려가서 동굴을 벗어 나갔다. 그리고는 부부암으로 건너 가서 저번 에 유경이와 나란히 앉았던 바위로 올라가 보았다.</paragraph>
      <paragraph>흰 구름이 한참 남쪽 하늘아래 풍치있게 떴다. 먼 수평선 위에서 흰 돛이 한 개 개미새끼처럼 아물 거린다.</paragraph>
      <paragraph>「유 ― 경 ― 이」</paragraph>
      <paragraph>돌연 영민은 그 어떤 격정에 휩쓸리어 바다를 향하여 커다란 목소리로 고함을 쳐 보았다 그러나 . 거기 대한 대답은 솨아솨아 하는 어지러운 파도 소리 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>「유 ― 경 ― 이」</paragraph>
      <paragraph>한번 더 영민은 불러 보았다. 그러나 대답이 있을 리 만무하다.</paragraph>
      <paragraph>「하늘도 땅도 바다도 갈매기도 모두가 나를 버렸다!」</paragraph>
      <paragraph>무한의 고독이다. 이 넓은 바다를 두 팔로 힘껏 껴안고 영민은 목을 놓아 울고 싶다.</paragraph>
      <paragraph>그때 이상한 글자가 하나 문득 영민의 시선을 붙잡았다. 반 년 전 유경이와 영민이가 합작을 하여 “Love(사랑) × 100=Marriage(결혼) ── 이라고 써 보았던 바로 그 바위 위에 그것은 벌써 반 년 동안의 거센 풍상으로 말미암아 흔적조차 없어졌지만 ── 바로 그 바위 위에 역시 흰 조개껍질로 다음과 같은 세 글자가 새로히 쓰여져 있었다.</paragraph>
      <paragraph>── 악마암(惡魔巖) ── 그 세 글자를 보는 순간 영민은</paragraph>
      <paragraph>「앗!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 부르짖지 않을 수 없었던 것이니, 그것은 분명히 유경이의 필적이 아닌가.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「악마암! 악마의 바위!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 그렇게 외치면서 바위 앞에 우뚝 마주 섰다.</paragraph>
      <paragraph>육중한 쇠망치로 머리를 한 대 힘껏 얻어맞은 사람처럼 정신이 몽롱해지는 일 찰나를 영민은 느끼면서 멍하니 바위의 글자를 바라보다가</paragraph>
      <paragraph>「유경이, 너무 하다! 이건 너무 가혹하다!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 고함을 치며 주먹으로 바위를 무섭게 두드리는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 아무리 두드려도 바위는 촌극(寸隙)의 움직임이 있을 리 없다. 도리어 영민의 부르짖음을 비웃는 듯이 태연하다. 너무나 태연하다.</paragraph>
      <paragraph>「아아 ──」</paragraph>
      <paragraph>영민은 마침내 「악마암」이라고 씌인 바위 위에 이마를 부비며 두 손으로 머리털을 움켜쥐고 울었다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이, 단 十[십]분 만 ── 아니, 단 五[오]분 만이라도 왜 나를 만나 주지 못 했소? 노력하는 사람이 되자고……사랑은 노력으로써만 굳어진다고 한 나의 말을 왜 잊었소 ? 유경이, 왜 좀더 우리들의 사랑을 위해서 노력하지 못했소? 잘못이 있다면 고칠 수도 있는 것이고 오해가 있다면 풀 수도 있는 것이 아니요? 그처럼 우리들의 사랑이 식었던가요? 그처럼 우리들의 사랑이 평범했던가요……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 다시 두 손으로 바위를 두드리며</paragraph>
      <paragraph>「하늘이여, 하늘에 만일 뜻이 있다면 오 유경이란 한 사람의 여인을 위하여 모든 것을 저버린 이 백 영민의 진실한 뜻을 그에게 전해 주십시요! 온갖 기반(羈絆)과 온갖 질곡(桎梏)을 벗어나 오로지 한 사람 오 유경이와의 참되고 아름다운 사랑의 완성을 위하여 노력하고 있는 제 뜻을 그이에게 전해 주시요!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 팔소매로 눈물을 씻으며 바위에서 머리를 들었다. 조개 껍질을 한 개 집어 쥐고 「악마암」이라고 씌인 유경의 글씨를 벅벅 지워 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>그리고는 마루 그 옆에다 ── 연모암(戀慕巖) ── 이라는 세 글자를 정성드려 써놓고 영민은 부부암을 떠났다.</paragraph>
      <paragraph>길게 뻗친 백사장 위에 오후의 태양이 눈부시게 내려 쪼인다.</paragraph>
      <paragraph>유경이와 이 길을 걷던 반 년 전에는 배 돛대도 갈매기도 구름도 산도 바위도 물결도 ── 온갖 유상(有相)이 자기를 두 사람을 위해서만 존재하는 것 같았건만 오늘의 그것들은 어이하여 이처럼도 쌀쌀하고 무정하고 보고도 모르는 척 시치미를 딱 떼버리는고?</paragraph>
      <paragraph>영민은 곧장 여관으로 돌아와서 기미꼬에게 인사를 하고 「아다미」 역으로 허둥지둥 걸어갔다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 우르렁 거리면서 닿는 하관행 급행열차에 몸을 실었다.</paragraph>
      <paragraph>기차가 떠난다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 기차 승강구에서 부처님처럼 우뚝 서서 멀리 눈 아래로 감실감실 사라지는 「아다미」항구를 성난 짐승처럼 무섭게 노려 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「뚜우, 뚜우, 뚜우 ──」</paragraph>
      <paragraph>돌연 기적이 울리자 기차는 쏜살같이 칼칼한 「단나 . 턴넬」속으로 위잉 하고 기어들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>석탄 가루가 영민의 옆 얼굴을 바늘처럼 무섭게 두드린다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 그대로 버티고 서서 가만히 눈을 감았다. 지나간 날의 유경이와의 가지가지의 사랑스러운 모습이 안타깝게, 애절(哀切)하게 영민의 가슴을 흔들어 놓는다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 유경이, 그대 어디로 갔소? ──」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
