<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124079" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/44장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/44%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==사랑 사랑 사랑 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>젊은 의사는 열이 펄펄 끓는 유경이의 가슴에다 한침 동안이나 청진기를 대고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 어린애를 업고 머릿맡에 앉아서 의사의 얼굴 표정만 유심히 들여다보고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 열에 떠서 벌개진 눈으로 네모 난 천정을 물끄러미 쳐다보고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 의사는 청진기를 뗐다.</paragraph>
      <paragraph>「폐렴입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「폐렴이라고요?」</paragraph>
      <paragraph>운옥의 얼굴이 새파래졌다 그러나 유경은 별반 놀라지도 않는다. 죽는다는 것이 유경이에게는 조금도 무섭지가 않다.</paragraph>
      <paragraph>의사는 주사기를 꺼내면서</paragraph>
      <paragraph>「「토리아논」이 지금 귀해서요.」</paragraph>
      <paragraph>하고 그 귀한 「토리아논」을 놓아 준다는 뜻을 암암리에 표시하였다.</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다, 선생님!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 진심으로 이 젊은 의사를 존경하였다. 그리고 만일의 경우에 그 귀한 「토이아논」을 구할 수 없다면 운옥은 그처럼 피해 오던 김 준혁을 찾아 갔을런지도 몰랐다.</paragraph>
      <paragraph>「복용약을 드리겠읍니다. 누구 병원까지 오셨으면 좋겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 제가 가겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 의사를 따라 일어섰다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 잠자코 자리 밑에서 조그만 돈 지갑을 내어 주며</paragraph>
      <paragraph>「언니, 약 값이 너무 비싸거든 복용 약 그만 두세요.」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 병인은 그런 걱정 안 하는 거래두 그르셔? 내가 다 적당히 할테니 아무 걱정 마세요.」</paragraph>
      <paragraph>「애기 내려 놓구 가세요.」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 가만 누워 있어요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 자기 목도리로 어린 아이를 폭 씌워 가지고 의사를 따라 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>어린 것이 자꾸 보채서 어머니가 잠시도 편히 누워 있을 수가 없었다. 이번 병만 해도 그랬다. 해산후 닷새 만에 유경은 산후 발증을 일으켰었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 다행히도 죽을번 하고 살아는 났으나 산모의 몸이 무척 허약해 졌다. 그러던 것이 며칠 전부터 아이 단련을 하면서 밤잠을 못 자다가 몸에 또 열이 나기 시작하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러노라고 피아노를 팔았던 돈은 다 없어지고 옆에서 친 언니처럼 시중을 해 주는 운옥이만 없었어도 유경은 다시 집으로 돌아 가거나 그렇지 않으면 자살을 했을런지도 몰랐다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 괜찮을까요?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 따라가면서 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「잘 주의하야 겠읍니다. 바람 쐬지 말구……될 수 있으면 입원을 시켰으면 좋겠읍니다만…… 폐염은 한 시간 한 시간이 다르니까요.」</paragraph>
      <paragraph>그러나 단간방 살림에 입원할 처지가 못 됨을 의사는 잘 알고 있었기 때문에 그 이상 더 강권하지는 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「꼭 입원 해야만 될까요?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 가슴이 아팠다.</paragraph>
      <paragraph>「아니요. 입원하면 병세를 자세히 진단할 수가 있으니까요. 하여튼 오늘 하룻밤 두고 봅시다. 좀 차도가 있겠지요.」</paragraph>
      <paragraph>의사는 어물어물 넘겨 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「언니 되시는가오?」</paragraph>
      <paragraph>「……네에.」</paragraph>
      <paragraph>「바깥 어른은 무얼 하시나요?」</paragraph>
      <paragraph>지나가는 말처럼 의사는 묻는 것이나 이 바깥 어른의 직업에 따라 의사의 태도가 달라지는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「저……저……」</paragraph>
      <paragraph>바깥 어른의 직업을 운옥도 모른다.</paragraph>
      <paragraph>성북동 개천을 끼고 걸어 나오느라면 삼선교 다리 근방에 병원은 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「── 간호원 모집 ──」</paragraph>
      <paragraph>삼선교 다릿목에 광고판이 하나 커다랗게 서 있는 것이 운옥의 눈에 띄어 들었다. 마음이 끌리기는 했으나 의사의 뒤를 따라 가느라고 운옥은 자세한 내용은 보지 못한채 지나가 버리고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>얼마후, 운옥은 해열제와 기침 멎는 약을 지어 들고 병원에서 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>추운 날씨다. 오정이 가까운 무렵이었다. 삼선교 전차 정류장에 길다란 행렬이 뻗쳐 있었다. 운옥은 아까 그 「간호원 모집」 광고의 내용을 좀 더 자세히 읽어 볼 셈으로 행렬 옆을 창황한 걸음걸이로 지나가고 있으랴니까</paragraph>
      <paragraph>「아, 운옥이 아니야?……」</paragraph>
      <paragraph>하고 반가이 외치는 소리가 들렸다.</paragraph>
      <paragraph>「…………?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 발걸음을 멈추고 후딱 뒤를 돌아다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 이게 얼마 만이야!」</paragraph>
      <paragraph>행렬 가운데서 낯 익은 얼굴이 하나 쑥 빠져 나오면서 달려왔다.</paragraph>
      <paragraph>「아이, 윤 선생님이 아니세요?」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 그것은 닷새 전 탑골동에서 준길이와 결혼식을 지낸 윤 영실(尹英實)이였으며 운옥이의 야학원 선생인 윤 선생이였다.</paragraph>
      <paragraph>「아이유, 운옥일 여기서 볼 줄이야!」</paragraph>
      <paragraph>윤 영실은 운옥의 손목을 반가이 잡아쥐며</paragraph>
      <paragraph>「아이유, 애기를 낳구만!」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>윤 영실은 등에 업힌 어린애의 조그만 얼굴을 들여다 보면서 운옥의 재취를 결정적으로 확인해 버린다.</paragraph>
      <paragraph>「아냐요. 동무의 아이예요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 약간 얼굴을 붉히면서 부인을 하였으나 영실은 곧이 들리지가 않은 모양이다.</paragraph>
      <paragraph>「아이구, 속이믄 누가 모를라구?」</paragraph>
      <paragraph>「정말이야요, 선생님.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 그동안 서울에 쭉 있었수?」</paragraph>
      <paragraph>「네…아뇨…여기 저기……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 그저 탑골동 사람이 무섭다. 자기의 과거를 아는 사람이 자꾸만 무서운 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「그런데 선생님, 언제 서울에 오셨나요?」</paragraph>
      <paragraph>「한 사날 되지요.」</paragraph>
      <paragraph>「사날? 그럼 그동안 쭉 고향에 계셨나요?」</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 운옥의 온 신경이 호닥닥 놀래며 탑골동으로 쏠리어 갔다. 탑골동 댁에선 어떻게나 지날꼬?……고마우시던 시아버지, 상냥하시던 시어머니 그리고, 그리고 그렇다! 그이는, 그이는 어떻게 되었을꼬?……남과 같이 학도병으로 끌리어 나가는가?……내일이 바로 전조선 학도병이 입영하는 一[일] 월 二十[이십]일이 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>운옥은 어떻게서든지 영민의 소식을 알려고 평양으로 내려가서 살그머니 탐지해 볼 생각을 골돌히 하면서도 행동이 극히 자유롭지 못한 몸이라 운옥은 그저 꾹 유경이의 곁에 숨어 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그러기 때문에 이처럼 우연히 윤 선생을 만난 것이 무섭기도 하면서 한편 무척 반갑기도 한 운옥이었다.</paragraph>
      <paragraph>「그럼, 쭉 탑골에 있었지.」</paragraph>
      <paragraph>「그러시담 저어 어머니랑 아버지랑은 다 어떻게 지내시나요?」</paragraph>
      <paragraph>「다 편히 계시지. 그렇지만 운옥이 소식이 궁금해서……」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 영실은 생각이 난 듯이</paragraph>
      <paragraph>「아, 참 영민씬 닷새 전에 서울 부대로 입영해 온 줄 모르지?</paragraph>
      <paragraph>「엣, 뭐라구요? 서울 부대라구요?……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 하마트면 들었던 약병을 손에서 떨어뜨릴번 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 그럼 아무 연락도 없었구만요?」</paragraph>
      <paragraph>도리어 그것을 영실이 편에서 의외로 여기는 모양이다.</paragraph>
      <paragraph>「네……아, 아모런……」</paragraph>
      <paragraph>가슴속이 기관차처럼 덜컹거리고 눈앞이 아찔아찔했다.</paragraph>
      <paragraph>「서울 부대라면 저…저 용산…용산에 있는 그 부대 말씀이시죠?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 참 용산 부대라구 그러드구만! 오늘 아침 신문에두 왜 나지 않았어요? 내일 용산 부대에 입영한 학생들은 현지(現地)로 떠난다구……」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 운옥이도 분명히 그 신문 기사를 유경이와 함께 보았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥의 추측으로는, 만일 영민이가 학병을 지원했다면 반드시 평양 부대로 입영할 줄로만 알았다. 그래서 운옥은 평양으로 내려가 볼 생각을 골돌히 하고 있지 않았던가.</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 저 집에 급한 환자가 있어서 빨리 가 봐야겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 어서어서 혼잣몸이 되어 곰곰히 생각해 볼 필요를 절실히 느꼈다.</paragraph>
      <paragraph>「왜, 바깥 어른이 병중이시나?」</paragraph>
      <paragraph>「아뇨. 제 친한 동무가……」</paragraph>
      <paragraph>그리면서 운옥은 영실의 손목을 살뜰히 잡으며</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 저 선생님께 한가지 꼭 부탁이 있어요.」</paragraph>
      <paragraph>「부탁?……뭔데……」</paragraph>
      <paragraph>「저와 만났다는 이야기를 누구 보고도 하지 말아주세요! 더구나 저…저…</paragraph>
      <paragraph>그 박, 박 준길……일생에 단 한번 밖에 없는 청이야요! 선생님, 저를… 저를 동정하셔서……저는, 저는 멀지 않아 법정에 설 몸이지만…… 그러나 법정에 설 때까지는 제발 선생님, 저를…저를 동정하셔서……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 영실의 손을 꽉 부여잡고</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 저를 조금만 더 살려 주세요! 저를 선생님 가엾이 여기시고 ……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 울었다. 길 거리에서 운옥은 영실의 손을 꽉 부여잡고 울면서 애원을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥이!」</paragraph>
      <paragraph>그때 윤 영실은 힘있게 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「네?……」</paragraph>
      <paragraph>좌악좌악 눈물을 흘리면서 운옥은 얼굴을 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥은 나를 그런 사람으로 알아주는 것이 슬퍼요! 운옥이 신세를 알아 주는데 나 만한 이도 없을 것 같아요. 운옥이, 걱정 말아요! 나는 박 준이와 엊그제 결혼한 사람이지만, 현실이란 자기 마음대로 되는 것이 아니야요.」</paragraph>
      <paragraph>「엣?……그이와 결혼을 하셨다고요?」</paragraph>
      <paragraph>정녕 그것은 하늘이 무너질 것같은 한 마디었다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥이를 동정하는 내가 운옥이를 원수로 알고 있는 박 준길이와 결혼을 했답니다. 운옥이! 현실은 무섭고 이상은 약합니다! 윤 영실이도 그 약한 사람 가운데 한 사람입니다!」</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 운옥은 후딱 윤 선생의 늙은 어머니와 네 사람의 더벅머리 어린 동생을 머리에 그렸다.</paragraph>
      <paragraph>「사흘 전 시골서 신랑 잔치랍시고 간단히 해 버렸어요. 그리고 내일 여기서 소위 신부 잔치를 하게됐답니다. 그래서 돈암동 사는 서 목사님을 청해서 주례를 서 달라고, 그래서 지금 서 목사님을 찾아갔던 길이예요.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 서 목사님도 서울 와 계시나요?」</paragraph>
      <paragraph>「三[삼]년 전에 서울로 왔어요.」</paragraph>
      <paragraph>뒷탑골 야학원 원장이던 서 목사 ── 운옥이가 애국가를 부르던 밤, 강단 뒤 준비실에서 운옥의 슬픔을 위로해 주시던 그분 서 목사!</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>윤 영실과 헤어져 운옥이가 삼선교 다리까지 다달았을 때, 운옥은 커다란 광고판 앞에서 우뚝 걸음을 멈추었다. 아까 지나갈 때 얼핏 본 간호원 모집의 광고판이다.</paragraph>
      <paragraph>「비상시 국가에 처하는 젊은 여성들의 봉사의 길은 열렸다! 나가라, 제일선으로! 국가를 위하여 목숨을 바치는 백의용사를 위하여 그대들은 용감히 나서라!」</paragraph>
      <paragraph>이것이 「간호원 모집」이라고 커다랗게 씌인 다섯글자 양 옆에, 조그맣게 씌어진 선전 문구였다. 그리고 그 밑에 가로 「경성 적십자 병원」(京城赤十字病院)이라고 큼직하게 씌어 있었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 그 선전 문구를 쭉 읽어 보고 난 그 즉시로 소위 야전 병원(野戰病院)의 간호부로 채용되기를 간절히 갈망하였다.</paragraph>
      <paragraph>「남양(南洋)이 아니면 북지(北支)다!」</paragraph>
      <paragraph>그 둘 중에 하나 임에는 틀림이 없었다. 그리고 그이가 어디로 떠나는지, 그것은 내일 보면 알 일이다. 그이가 남양으로 출정을 하면 자기도 남양을 지원할 것이고 그이가 북지로 출정을 하면 자기도 북지를 희망할 것이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 약병을 꽉 부여잡고 초조한 걸음으로 광고판 앞을 떠났다.</paragraph>
      <paragraph>집으로 돌아 와 보니, 신열이 四十[사십]도가 가까운 유경이가 신문을 움켜쥐고 좁은 한간 방을 미친사람처럼 삥삥 돌아가고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「아이구머니나! 혜경이가 이게 무슨 일이요?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 머릿밭에 약병을 놓고 정신없이 삥삥 돌아가고 있는 유경이의 팔목을 부여잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「혜경이, 바람 쐬면 어떻걸려구 이러는 거유, 글쎄?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 유경을 억지로 끌어다가 다시금 자리에 눕혔다.</paragraph>
      <paragraph>「언니, 약 값이 얼마죠?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 약 값을 걱정하고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 괜헌 걱정을 하셔요. 약 값이 무척 싸던데요.」</paragraph>
      <paragraph>「나는 죽음 죽었지, 약 값 외상은 안 질테야요. 나는 죽음 죽었지, 남한테 싫은 소린 안들을테야!」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 유경은 운옥을 물끄러미 쳐다보면서</paragraph>
      <paragraph>「그러나 나 언니한텐 암만 해두 신세를 갚지 못하구 죽을 것만 같아요!」</paragraph>
      <paragraph>「또 쓸데없는 소리를 자꾸만 되풀이 하지. 내가 혜경이게 신세를 졌지, 그래 혜경이가 나한테 신세를 졌는가요? ── 자아, 이 약 먹구 푹 땀을 내면 날테니까.」</paragraph>
      <paragraph>유경은 약을 먹고 나서 어린애를 받아 젖꼭지를 물리면서 내일 일제이 학도병들이 입영한다는 신문기사를 골돌히 생각하고 있을 때</paragraph>
      <paragraph>「저 혜경이.」</paragraph>
      <paragraph>하고 운옥은 말했다.</paragraph>
      <paragraph>「나 내일 아침 잠깐 외출 좀 해야겠어요. 두 시간 동안만 ──」</paragraph>
      <paragraph>「어딜 가슈?」</paragraph>
      <paragraph>「저, 내 먼 친척 되는 사람이 이번에 학병으루 나가요. 그래 내일 아침 역에 좀 나가 봐야겠어요. 앓는 사람 내버려 두고 가진 안 됐지만 내 잠깐만 나갔다 올께요, 네?」</paragraph>
      <paragraph>「학병!」</paragraph>
      <paragraph>그것은 분명 중얼거림에 틀림 없었다. 그러나 그 중얼거림은 외침 이상의 충동적인 한 마디었다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 멍하니 천장을 바라보다가</paragraph>
      <paragraph>「친적임 고향 사람이예요?」</paragraph>
      <paragraph>「네 ──」</paragraph>
      <paragraph>「고향이 평양이람 평양 부대에 입영하지 않아요?」</paragraph>
      <paragraph>「반드시 그렇지두 않대나 봐요. 평양 부대로 들어가는 사람두 있구 용산 부대로 온 사람두 있대요.」</paragraph>
      <paragraph>「그래요? ──」</paragraph>
      <paragraph>어린애를 끼고 유경은 또 정신없는 사람처럼 천정만 쳐다본다.</paragraph>
      <paragraph>그이두, 그렇다면 그이두 용산 부대로 왔을런지 누가 알아?……</paragraph>
      <paragraph>「현지 훈련(現地訓練)임 북지로 떠나겠군요?」</paragraph>
      <paragraph>「북진지 남양인지, 그건 자세히 알 수 없어요. 하여튼 바로 싸움터로 나가는 것만은 사실이예요. 훈련도 시키지 않고 바로 싸움터로 내보내서 총알막이로 쓰자는 거지 뭐야요? 지독한 놈들이야요!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 돌아가신 아버지를 생각한다.</paragraph>
      <paragraph>「지독한 놈들!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 잠고대처럼 중얼거렸다.</paragraph>
      <paragraph>저녁 무렵에는 열이 조금 내렸던 유경이의 몸이 밤 열 시 쯤부터 불덩어리처럼 또 달아왔다. 가슴이 답답하다고 자꾸만 가슴을 허치는 유경이를 밤새도록 머릿맡에 앉아서 간호를 하면서 운옥은 탑골동을 생각하고 도라지탑의 전설을 생각하였다.</paragraph>
      <paragraph>「도라지, 불쌍한 도라지! 도라지의 일편단심을 법월(法月)은 왜 죽기 전에 알아 주지를 못했을꼬?…… 내가 죽으면, 내가 그 분을 위해서 목숨을 바치면 그 때는 그 분도 불쌍한 운옥을 위하여 한방울 동정의 눈물을 흘려 주겠지!」</paragraph>
      <paragraph>포연탄우(砲煙彈雨) 속에서 중상을 받고 쓰러진 그리운 사람 백 영민을 부둥켜 안고 눈물 짓는, 야전병원의 간호부 한 사람을 운옥의 환상은 그림 그려 보는 것이다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
