<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124089" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/54장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/54%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==연애와 조국애 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>멀리 종루에 걸렸던 달이 한 치 쯤 지붕을 떠났다.</paragraph>
      <paragraph>장 욱의 장대한 품 안에서 아양을 부리며 장 욱의 주머니를 뒤지던 월령의 손가락은 그만 헛수고를 하였다. 월령은 다시금 양복 안 주머니와 조끼 주머니를 뒤지기 시작했을 때, 얼싸 월령의 풍만한 몸뚱이를 붙앉고 있는 장욱의 얼굴이 창백한 달빛 속에서 예각적(銳角的)인 음영을 그림 그리며 싱긋이 웃음을 짓고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>장 욱의 가슴패기는 주머니를 더듬는 월령의 손가락 끝을 분명히 감각하고 있었기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>장 욱은 모르는 척, 한층 더 월령의 무르익는 육체를 힘차게 끌어 안으며 중세기 연애비극의 주인공들처럼 낭만이 철철 흐르는 꿈 같은 대사를 되풀이 하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「유에링! 내 사랑 유에링! 나에게 만일 항우(項羽)와 같은 역발산 (力拔山)의 힘이 있었던들 유에링의 이 향기로운 몸뚱이는 내 품안에서 가루가 되었을 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>「대사가 어찌 그리도 우둔스럽나요? 세상에는 쉑스피어의 명대사도 있고 이 태백(李太白), 도 연명(陶淵明)의 어여쁜 시구(詩句)도 있는데 왜 하필 우둔스런 항우란 말이요?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 월령의 손가락이 피아노의 건반 위를 달리듯이 장 욱의 몸 뒤짐을 게을리 하지 않고 있을 즈음, 월령의 허리를 껴안은 장욱의 손가락은 또 월령의 화려한 야회복 「밴드」에 달린 「박클」을 재빨리 더듬고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>순금 바탕에 백금으로 뱀의 대가리를 불룩하니 아로새긴 「박클」이다. 그리고 그 뱀 대가리에 박힌, 「싸파이아」를 장 욱은 부리나케 더듬으며 손가락으로 그것을 눌렀다. 뱀의 대가리가 열리며 그 속에서 딸딸 말린 조그만 종이 조각을 끄냈다.</paragraph>
      <paragraph>장 욱은 만족한 표정으로 빙그레 웃음을 달빛 속에서 지으며</paragraph>
      <paragraph>「아아, 어디선가 들려온다. 저 애수에 찬 호궁(胡弓)의 멜로디 ─ ! 유 에링, 가만히 귀를 기우려봐요. 저 애절한 호궁의 소리는 우리들의 행복을 축복하는 사랑의 노래!」</paragraph>
      <paragraph>그때 월령은</paragraph>
      <paragraph>「저 늙은 거지는 매일 밤처럼 二[이]층 내 침실 들창밑에서 호궁을 켜 준답니다. 자장가처럼 호궁의 애절한 곡조를 들으면서 나는 당신을 생각하지요.」</paragraph>
      <paragraph>그러는데 남루한 옷을 몸에 걸친 늙은 노인이 어둑어둑한 저편 골목에서 쑥 빠져 나오면서 「용궁」의 화려한 전식(電飾)간판 아래로 그 초라한 자태를 나타냈다.</paragraph>
      <paragraph>「저 늙은이가 가엾어서 한번 두 번 몇푼씩 던져 줘 버릇을 했드니 인제는 맛을 들여 밤마다 나의 침실을 찾아 오지요. 그래서 요즈음은 호궁 소리가 들리지 않는 밤은 서글프도록 고적해요. 달은 밝고 님도 잠도 오지 않는 밤의 호궁의 노래로 밤을 이루지요.」</paragraph>
      <paragraph>장 욱의 몸 뒤짐을 단념한 월령은 지갑을 꺼내며</paragraph>
      <paragraph>「할아버지, 받아요!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 일 원짜리 한 장에다 쵸코렡 한 개를 싸서 노인의 발 밑으로 던져 주었다.</paragraph>
      <paragraph>「둬쎄, 둬쎄, 쇼우제!(고맙습니다, 아가씨) ─」</paragraph>
      <paragraph>노인은 허리를 굽혀 여러번 절을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「나도 한 푼 던져 줄까?」</paragraph>
      <paragraph>「그러세요. ─ 할아버지, 가지 말구 잠깐만 기다려요.」</paragraph>
      <paragraph>옮겨 놓던 걸음을 노인은 멈추며 위를 쳐다본다.</paragraph>
      <paragraph>장 욱도 일원 한 장을 꺼냈다.</paragraph>
      <paragraph>「바람에 날면 큰 일이니, 이왕이면 담배나 한꼬치 싸서 줄까?」</paragraph>
      <paragraph>「그러세요.」</paragraph>
      <paragraph>그리고는 밑을 향하여</paragraph>
      <paragraph>「할아버지, 오늘 밤은 재수가 좋아요.」</paragraph>
      <paragraph>「둬쎄, 둬쎄!」</paragraph>
      <paragraph>담배 한 꼬치를 싼 지폐가 이윽고 노인의 발 밑에 떨어졌다.</paragraph>
      <paragraph>「둬쎄, 둬쎄!」</paragraph>
      <paragraph>노인은 수 없이 절을 하며 행복스런 두 젊은이를 위하여 호궁을 한 곡조 켜고 나서 저편 컴컴한 골목으로 사라졌다.</paragraph>
      <paragraph>환락의 밤 거리에서 흔히 보는 풍경이다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>장 일수가 「용궁」의 마담 방 월령이 일본의 제 五[오]열의 한 사람인 줄을 간파하자 동료로 하여금 동안시장 뒷 골목에서 습격을 시켜 놓고 위기일발의 순간을 틈타서 용감히 뛰어 들어 나미에를 구해 준 것이 벌써 일 년 반이나 과거의 일이다.</paragraph>
      <paragraph>물론 목적을 위한 수단이기는 하였다. 그러나 한번 두 번 접촉의 기회를 갖게 되자 방 월령의 그 새빨간 정열에 자칫하면 자기 자신을 불살러 보는 때가 전연 없지도 않는 장 일수였다.</paragraph>
      <paragraph>그러한 생활이 계속되는 동안 장 일수는 결코 적지 않은 중대 정보를 방 월령에게서 얻었다. 그리고 자기 편에서도 그리 중대하지 않은 정보를 그 미끼로 방 월령에게 제공하여 왔던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러던 것이 며칠 전에 소위 샹하이 · 도라의 정체를 붙잡은 장 일수는 그것이 「용궁」의 지배인이요 방 월령의 「파트너」인 문 정우(文政愚)라는 중국인으로서 행세를 하고 있는 고지마 · 도라오(小島虎雄[소도호웅])라는 사실을 알자 깜짝 놀랐다.</paragraph>
      <paragraph>장 일수가 조사한 바에 의하면 고지마 · 도라오는 二○[이공]여 년 동안을 소위 「시나 · 고로」(중국을 방랑(放浪)하는 불량배)로서 중국을 떠돌아 먹던 인물이다.</paragraph>
      <paragraph>화북(華北)의 「다 ─ 크 · 호 ─ 스」 송 철원(宋哲元) 장군을 조종하여 화북 五[오]성의 독립을 꾀하려던 토비원(土肥原) 소장의 계획이 실패되자 이에 앞서 일본 육군은 송 장군의 간드러진 팔방미인적 행동에 신경질을 부리기 시작하여 마침내 송 장군을 상대로 할수 없음을 깨닫자 토비원 소장을 밀어 내고 당시 관동군 참모총장이던 동조영기(東條英機)의 손으로서 새로운 침략 사업이 시작되었다.</paragraph>
      <paragraph>그것이 소위 一九三五[일구삼오]년 十一 [십일]월에 일어난 수원사건(綏遠事件)으로서 동조의 손으로 조직된 「특별병단」(特別兵團)이외에 「몽고인의 몽고 건설」이라는 「슬로 ─ 간」을 내걸고 덕왕(德王)을 대장으로 한 몽고인 토비 만주인 , , 등으로 소위 「몽고군」을 조직하였는데 이 「몽고군」에는 당시 만주나 화북 등지로 떠돌아 다니던 많은 일본인 낭인(浪人)들이 참가하였다.</paragraph>
      <paragraph>이 수원 사건은 부작의(傅作儀)가 인솔하고 있는 수원군의 격렬한 반격으로 말미암아 참패를 당하고 말았지만 이 「고지마 · 도라오」도 이 「몽고군」에서 활동을 하던 중추적 인물이었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그후 중일 전쟁이 발발하자 중국 민정(民情)에 능통한 고지마는 일본 특무 기관의 중요한 일익을 담당하여 군사 행동보다 한 발 앞서 북경, 천진, 상해, 남경 등지에 잠입하여 선무 공작과 기타 각종 정보를 수집하는 중심적 인물로서 활동하였다.</paragraph>
      <paragraph>그는 항상 중국 옷을 입고 중국 사람 가운데서 중국 사람과 같은 생활을 하였기 때문에 누구 한 사람 그가 이처럼 중요한 흑막의 인물인 사실을 아는 이가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그는 중일 전쟁이 발발한지 七[칠]년 동안 문정우라는 중국 이름를 가지고 북경, 천진, 상해, 남경 등지에서 호텔, 빠 ─ , 카바레 ─ , 땐스 · 홀 등을 경영하는 유능한 사업가로서 행세를 하여온 四○[사공]객이다. 그는 호텔, 빠 ─ , 카바레 ─ 의 지배인이나 여급이나 땐서 ─ 를 매수하여 거미줄처럼 정보망을 펴 놓았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 고지마 소좌, 아니 그의 이름이 「도라오」라는 데서부터 특무기관에서는 그를 비밀히 「샹하이 · 도라」라고 부르고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 「샹하이 · 도라」와 「암흑의 대통령」 ─ 누구가 누구를 먹느냐, 누구가 누구에게 먹히느냐의 보이지 않는 투쟁이 암야의 불꽃처럼 작열히 피어오르고 있었다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>궁전(宮殿)과도 같은 동안시장의 거대한 모습이 흐르는 달빛 속에서 무대 장치와 같은 웅장한 「실루엣」을 그림 그리고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「유에링, 밤 바람이 몹시 차오. 감기 걸리리다. 홀로 들어 갈까요?」</paragraph>
      <paragraph>「감기쯤 무에 그리 서러울까! 감기람 필시 그건 사랑의 감길텐데 ─」</paragraph>
      <paragraph>「말을 삼가시요. 문 선생이 들으시면 청룡도를 들고 나오리다.」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 문은 상해로 여행을 가고 없으니 걱정 말아요.」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 없는 틈을 타서 하룻밤 연애를 도둑질해 보자는 판국이구려!」</paragraph>
      <paragraph>「이거 왜 그래? ─」</paragraph>
      <paragraph>월령은 장 욱의 품 안에서 홱 얼굴을 들며 날카로운 표정으로</paragraph>
      <paragraph>「있음 못 해? 누구가 누구에게 팔린 몸이야?」</paragraph>
      <paragraph>「너무 큰 소리 말아요. 고양이 앞에 새앙쥐가 큰 소릴 하면 몇 마디나 할 것 같애?」</paragraph>
      <paragraph>「누가 새앙 쥔데?……」</paragraph>
      <paragraph>「아아, 내 청춘을 불살러 버린 그대 유에링은 알고 보니 불행이도 노예였더라!」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 당신이야 말로 내 무엇을 사랑했어?」</paragraph>
      <paragraph>「요 입술을……」</paragraph>
      <paragraph>「또 무어야?」</paragraph>
      <paragraph>「요 볼을……요 눈을……요 몸뚱이를……」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 월령의 몸을 힘차게 포옹하려는 순간</paragraph>
      <paragraph>「또 하나 있지 않아요?……내 야회복 「밴드」에 달린 「박클」!」</paragraph>
      <paragraph>「응?……」</paragraph>
      <paragraph>장 욱의 두 눈동자가 달빛 속에서 번쩍 빛났다.</paragraph>
      <paragraph>「흐흐흐흐……」</paragraph>
      <paragraph>풍요한 허리를 장 욱의 품안에 되는 대로 내맡긴채 월령의 입술이 장 욱의 턱 밑에서 요염하게 꽃피는 순간이다.</paragraph>
      <paragraph>「음 ─」</paragraph>
      <paragraph>「놀랬어요?」</paragraph>
      <paragraph>「으음 ─」</paragraph>
      <paragraph>「그만 놀래리……자아, 베 ─제!」</paragraph>
      <paragraph>소녀처럼 사랑의 몸부림을 치면서 월령은 장 욱의 목에다 뱀처럼 감어 놓은 팔목에 힘을 주면서 입술과 입술을 덧두겨 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「언제부터……언제부터 그걸 알았소?」</paragraph>
      <paragraph>「그런건 묻는 편이 쑥이야.」</paragraph>
      <paragraph>월령은 장 욱의 품에서 벗어 나며 담배를 한 꼬치 붙여 물고 난간에 비스틈히 몸을 기대였다.</paragraph>
      <paragraph>「음 ─」</paragraph>
      <paragraph>장 욱은 또 한번 가벼운 신음을 하고 나서 라이타 ─ 를 꺼내 담배를 붙이면서 아까 월령의 「박클」에서 꺼낸 종이 조각을 펴서 불빛에 비치어 보았다.</paragraph>
      <paragraph>당신이 끝끝내 나의「박클」만을 사랑한다면 그 결과는 결코 당신을 이롭게 하지는 못할 것이니 단념해요. ─ 월령 ─ 쪽지에는 그런 문구가 씌어 있었다.</paragraph>
      <paragraph>장 욱은 쪽지를 라이타 ─ 불에 태워 버리며</paragraph>
      <paragraph>「흥, 협박인가? ─」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그럴지두 모르지. 사랑의 협박! 무척 로맨틱해요!」</paragraph>
      <paragraph>월령은 후우 하고 담배 연기를 날카롭게 허공에 내뿜으며</paragraph>
      <paragraph>「그러나 주의 해요. 해변 개 범 무서운 줄 몰랐다간 코를 다칠껄. 이 용궁 · 홀이 어떤 데라구 함부로 덤비는 거야? 흥, 어리석게!」</paragraph>
      <paragraph>「기껏 해야 이리들의 소굴이겠지.」</paragraph>
      <paragraph>「흥!」</paragraph>
      <paragraph>「그렇지 않으면 호랑이의 소굴인가?」</paragraph>
      <paragraph>「응?……」</paragraph>
      <paragraph>이번엔 월령의 눈초리가 반짝 빛났다.</paragraph>
      <paragraph>그때 장 욱은 일본 말로</paragraph>
      <paragraph>「샹하이 · 도라까! 흥, 다이시따, 도라쟈!(상해의 호랑이가! 흥, 대단한 호랑인걸!) ─」</paragraph>
      <paragraph>처음으로 입에 담는 일어였다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 안따와?……(아, 당신은?) ─」</paragraph>
      <paragraph>월령은 홱 정면으로 돌아 서면서 그 역시 일어로 날쌔게 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「안따와 다레? 쥬우께이? 소레또모 츄우꼬오?(당신은 누구요? 중경(重慶)? 그렇지 않음 중공(中共)?……) ─」</paragraph>
      <paragraph>그러나 거기에는 대답을 않고</paragraph>
      <paragraph>「하세가와 · 나미에상, 쟈아, 마다 · 아우 · 히마데!(또다시 만날 때까지!) ─」</paragraph>
      <paragraph>그 한 마디를 남겨 놓고 발코니 ─ 에서 행길로 내려가게 된 좁다란 층계로 장 욱은 바람처럼 휙 사라져 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「앗, 위! 쟝위! 잠깐만, 잠깐만 기다려요!」</paragraph>
      <paragraph>월령이가 아니, 나미에가 그렇게 부르짖으면서 따라 내려 가려고 했을 때는 벌써 장 일수의 뒷 모양은 나는 듯이 층층대를 내려가 캄캄한 어둠 속으로 사라지고 있었다.</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>여기는 숭문문대가(崇文門大街)에서 동단패로(東壇牌路)로 들어 가노라면 오른편 쪽 뒷골목 안에 있는 대중 음식점 만만정(滿滿亭)이다.</paragraph>
      <paragraph>음식점 안에는 대개가 하류급인 노동자가 태반으로서 그들은 고량주를 마시고 있었다. 그런데 그 음식점 한편 모퉁이에서 김이 무럭 나는 우동을 훌훌 들이키고 있는 두 사람의 색다른 손님이 있었다.</paragraph>
      <paragraph>하나는 三十[삼십] 미만의 청년이고 그와 마주 앉은 늙은이는 분명히 아까 화려한 「용궁」의 전식 간판 아래서 방 월령과 장 욱을 위하여 사랑의 노래를 켜 주던 호궁의 노인이다. 노인은 고량주 한 잔에다 우동을 들이키고 나서 청년을 향하여 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「대통령의 지령이다.」</paragraph>
      <paragraph>목소리는 극히 낮았으나 그것은 분명히 한국말이었다.</paragraph>
      <paragraph>「뭣인데요?」</paragraph>
      <paragraph>청년은 주위를 한번 휘이 둘러 보면서 노인의 얼굴을 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>노인은 그때 쥐었던 호궁을 옆에 놓고 주머니에서 주섬주섬 담배 한 꼬치를 끄집어 냈다. 그리고는 그 담배를 둘이서 나누어 먹는 것처럼 중동을 절반 뚝 잘랐다. 반동강이가 난 담배 꼬치 속에서 딸딸 말린 쪽지가 튀어 나왔다. 노인은 담배 절반을 청년에게 주고 하나는 자기가 피우며 희미한 불빛 아래서 쪽지를 펴 보았다.</paragraph>
      <paragraph>그리고 그 쪽지에는 깨알 만큼씩한 글자로 마치 소학생의 산술 문제와 같은 것이 적혀 있었다. 노인은 그 암호 기호를 조금도 힘 들이지 않고 쑥쑥 읽을 수 있는 능숙한 기술을 가지고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「들어 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>노인은 낮은 목소리로 속삭이었다.</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>노인은 읽기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「 ─ 三[삼]개국의 연합국 원수가 「카이로」회담에서 한국의 자주 독립을 약속하였다는 사실을 널리 동포들에게 선전 계몽하여 항일 사상을 고취하고 일본에의 협력을 결사적으로 거절하라는 내용의 전단(傳單)을 배포하라. ─ 대통령 ─」</paragraph>
      <paragraph>노인은 읽고 나서</paragraph>
      <paragraph>「음, 내일부터는 또 분주하게 된다.」</paragraph>
      <paragraph>「분주한 것이 좋습니다.」</paragraph>
      <paragraph>청년은 타오르는 투지로 말미암아 만신의 정열이 용솟음 치는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>삼십 여 三十[ ] 년 전부터 북간도(北間島) 개척민의 한 사람이던 이 강 시후(康時厚) 노인은 대통령의 지령을 동지들에게 전달하는 중대 역할을 하는 한편, 최근에 와서는 역시 대통령의 지령으로 호궁의 걸인이 되어 방 월령의 침실을 감시하는 임무를 맡고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>다시 말하면 방 월령과 동거생활을 하는 「샹하이 · 도라」, 고지마 소좌의 동정을 살피기 위해서 강 노인은 매일밤처럼 방 월령의 침실 아래서 호궁을 켜는 것이다. 그런 때 방 월령은 二[이]층 침실에서 들창을 열고 지폐 한 장씩을 던져 주곤 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 노인의 목적은 월령이가 아니고 고지마 소좌였다. 열 번에 한번, 스무 번에 한번은 고지마 자신이 들창 가에 나타나서 돈을 던져 줄 때가 전혀 없으리라는 법은 없지 않은가. 그 시기를 노리어 강 노인은 고지마를 저격(狙擊)할 계획이다.</paragraph>
      <paragraph>사흘 후, 북경, 상해, 남경 등지를 비롯한 만주와 화북, 화중 일대에 걸쳐 다음과 같은 전단이 동포들의 손에 배포되어 점령군 당국을 아연케 하였다.</paragraph>
      <paragraph>거류민 동포 제군!</paragraph>
      <paragraph>우리 조국이 해방될 날은 멀지 않았다. 해방의 성스러운 종소리가 제군의 머리 위에 울릴 날이 멀지 않아서 온다. 반드시 온다.</paragraph>
      <paragraph>루 ─ 즈벨트, 처칠, 장 개석의 연합국 三[삼]원수는 이번 「카이로」회담에서 전쟁종결 후에 있어서의 일본 처리안 중, 한국의 자주 독립을 만방에 약속선언하였다.</paragraph>
      <paragraph>제군은 이것을 굳게 믿고 제군의 생명을, 제군의 재산을, 그리고 제군의 재능을 일본 제국주의를 위하여 무의미하게 사용하여서는 아니된다. 제군의 생명, 재산, 재능은 멀지 않아 해방될 조국의 생명이요, 재산이요, 재능이다.</paragraph>
      <paragraph>거류민 동포 제군! 이 말을 굳게 믿고 최후의 순간까지 항일을 계속하라!</paragraph>
      <paragraph>─ 암흑의 대통령 ─ 점령군 당국의 대경실색은 말할것도 없었지만 그러나 이 전단으로 말미암아 오랫동안 그 소속이 분명치 않던 암흑의 대통령이 한국인이라는 사실을 알게 되자 그들의 충동은 실로 컸다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 그들이 이 대담무쌍한 암흑의 대통령을 체포하고저 군경 합작으로 맹활동을 개시하고 있을 즈음에 서주에서 띄운 영민의 편지가 일단 정양문 밖 대가를 거쳐 동장안가 「용궁」으로 배달되어 왔던 것이니, 잘 하노라고 한 영민의 암호 기호로 된 편지가 도리어 대통령 장 일수로 하여금 치명적인 운명의 함정으로 끌어 넣는 결과를 맺게 할 줄은 전혀 추측 조차 못한 바였다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
