<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124097" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/62장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/62%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==춘희와 장미 부인 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>「한 잔 들어 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 정말 전……」</paragraph>
      <paragraph>「삐루는 술이 아니니까 괜찮어.」</paragraph>
      <paragraph>「정말 전 먹을 줄 몰라요. 어서 마담이나 드세요.」</paragraph>
      <paragraph>용궁 이 층에서 저녁 상을 사이에 끼고 주고 받는 나미에와 운옥의 대화였다.</paragraph>
      <paragraph>「이거 왜 그러는 거야? 이 술이 돈이람 몰라두… 사람의 성의를 너무 무시함 못 써!」</paragraph>
      <paragraph>몇 잔 삐루에 얼근해진 나미에다.</paragraph>
      <paragraph>「마담, 용서하세요.」</paragraph>
      <paragraph>「용서는 또 무슨 용서야? 내 언제 그대에게 용서를 청했었나?」</paragraph>
      <paragraph>그러나 거기에는 대답이 없이 운옥은 수저를 가즈런히 놓으면서</paragraph>
      <paragraph>「이처럼 진수성찬을 베풀어 주시어 염치도 없이 양껏 먹었읍니다. 어떻거면 이 보답을 할 것인지, 생각하면 막연하기 짝이 없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 머리를 공손히 숙였다. 운옥의 그러한 몸가짐이 너무나 겸손하고 엄숙했기 때문에 나미에는 약간 당황하지 않을 수 없었다. 그러나 그것쯤으로 나미에의 마음이 누그러질 리는 만무했다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 그만 했음 알아 볼 법두 허이. 아지 못꿰라, 과연 장 선생이 달 뜨는 저녁, 꽃피는 아침에 오매불망(寤寐不忘)하시던 현모 양처(賢母良妻)임에는 틀림 없거든!」</paragraph>
      <paragraph>나미에는 권하던 술잔을 자기가 쭉 들이켜 버렸다. 지금까지 운옥은 한낱 낯설은 길손으로서의 겸양과 감사의 념으로서만 나미에게 대해 왔었다. 그러나 그 이상 운옥은 참을 수가 없었다. 아니, 그 이상 참는다는 것은 나 자신을 모욕하고 내가 가장 숭배하는 장 선생을 모욕하고 또 한 걸음 나아가서는 나의 남편되는 분을 모욕하는 극히 중대한 결과를 맺을 것이 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>운옥은 단정히 몸가짐을 가지면서 곧장 정면으로 나미에를 쳐다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>그리고는 극히 엄숙한 어조로 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>마담 당돌한 말일지 「 , 모르오나 한 마디 분명히 말씀 드리겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「─?」</paragraph>
      <paragraph>나미에는 약간 당황한 표정으로 이 허술한 차림차림을 가진 센진노· 은 나(조선 여자 ─ 천대하는 말)를 덤덤히 바라보지 않을 수 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「아까 전화를 받으실 적에도 그러한 말씀을 들었읍니다만, 그리고 그것은 한낱 농담일런지 모르겠읍니다만 제가 이 자리에서 분명히 해두고 싶은 것은 장 선생과 저와는 결코 그러한 종류의 친분이 아니라는 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「─?」</paragraph>
      <paragraph>「마담과 장 선생의 사이에 어떠한 관계가 계신지 그것 역시 저는 모릅니다만 다만 제가 한 가지 알고 있는 것은 제가 장 선생을 숭배하고 있는 사람 가운데 하나라는 사실 뿐입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「내 농담이 약간 지나쳤단 말이죠?」</paragraph>
      <paragraph>「제가 오늘 장 선생을 찾은 유일한 동기는 그 어떠한 사람의 행방을 알고 저 하는데 있었읍니다. 그리고 그것 뿐이 올시다.」</paragraph>
      <paragraph>그 순간 나미에는 가장 유쾌한 듯이</paragraph>
      <paragraph>「하하하하……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 한바탕 웃어댄 후에</paragraph>
      <paragraph>「그대가 하두 어여쁘고 청초(淸楚)하기에 약간한 질투를 해본 것 뿐이야.</paragraph>
      <paragraph>과히 마음을 괴롭히지 말고 자아, 이 술 한 잔 들어 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 나미에는 또 한 잔의 삐루를 권한다.</paragraph>
      <paragraph>「용서하세요. 저는 아직 술을 입에 대본 적이 없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「괜찮아. 그만 했음 괜찮어. 내가 만일 남자람 한번 열심히 꺾어 보고 싶은 얄미운 꽃이야! 호호호……」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>오늘 아침 문 정우가 아니, 고지마ㆍ도라오가 외출을 하면서 이런 말을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「장 욱이라는 청년은 암흑의 대통령의 중요한 끄나풀일런지 모르는 여러 가지 증거물이 생겼다. 수단을 가리지 말고 장 욱을 유혹하여 그의 몸둥이를 당국에 넘겨라. 나는 일이 바빠서 오늘 밤은 국(局)에서 철야다. 요건이 있거던 국으로 연락하면 된다.」</paragraph>
      <paragraph>국이란 두말 할 것 없이 점령군의 정보국이다.</paragraph>
      <paragraph>나미에는 운옥을 혼자 남겨 두고 발코니 ─ 로 나가서 난간에 몸을 의지하였다.</paragraph>
      <paragraph>저녁 여덟 시 ─ 크고 작은 수 많은 등불이 고색창연(古色蒼然)한 이 낡은 도읍의 하룻밤을 꿈결처럼 장식할 무렵, 홀에서는 뺀드의 음률이 화려하게 흐르고 우동 장사 할아버지의 애련한 챠라멜이 뒷골목의 어듬을 구슬프게 누비는 밤이다.</paragraph>
      <paragraph>왜 이리 눈물이 흐르느뇨? 하세가와· 나미에가 언제 연애를 하였더냐? 소녀인 양 감미로운 눈물 속에서 여간첩 방 월령은 지나간 二十五[이십오] 년 동안의 더럽힐 대로 더럽힌 생명의 세탁을 하여 본다.</paragraph>
      <paragraph>「장 욱! 내 사랑 장 욱!」</paragraph>
      <paragraph>꺼질 듯한 긴 한숨과 함께 화판인양 빨간 입술로부터 날세게 뿜어 나오는 담배 연기는 금후에 있어서의 나미에의 거치러운 인생항로를 상징이나 하듯이 캄캄한 공허 속에 오리오리 찢어져 흩어져 버리는 허무(虛無)의 밤이다.</paragraph>
      <paragraph>「장 욱! 그대의 그 호탕한 성품은 오늘 밤으로 서슴치 않고 월령을 찾을 것이다. 그러나 그대의 온갖 긍지와 모든 자유는 오늘 밤이 한정일런지도 몰라!」</paragraph>
      <paragraph>사랑이냐, 조국이냐? ─ 여간첩 방 월령의 무서운 고민의 몸부림이 거기 있었다. 그렇다 실로 장욱을 살리는 것도 장 욱을 죽이는 것도 오직 나미에의 결의(決意) 하나에 달린 오늘 밤 아홉 시다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 나미에는 종시 거기 대한 결론을 내리지 못한채 난간을 떠났다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥씨, 조금만 더 기다려요. 아홉 시엔 온다구 그랬으니까, 오면 곧 장 선생을 모시고 올라 올테니 좀 기다려요.」</paragraph>
      <paragraph>「어디 가시나요?」</paragraph>
      <paragraph>「홀엘 좀 내려가 봐야지. 이래 뵈두 용궁에선 무척 바쁜 몸이랍니다. 호호호……」</paragraph>
      <paragraph>「송구헙니다.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 정말로 미안해서 견딜 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>홀은 호화로운 샨데리와 유랑한 음률과 방염(芳艶)한 육체의 파도 속에서 성애(性愛) 직전의 감미로운 꿈으로 말미암아 무르익을 대로 무르익어 있었다.</paragraph>
      <paragraph>나미에의, 아니 용궁의 마담 방 월령의 모란꽃과도 같이 화려한 자태가 홀에 나타나자 그처럼 열광적으로 춤을 추며 돌아가던 사나이들이 짙은 추파와 미소를 던지는 것을 게을리하지 않았다. 마치 관대한 여왕처럼 방 월령은 목례를 하면서 넓은 홀 안을 한 번 삥 둘러 보았으나 장 욱은 아직 나타나지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>나미에는 비인 식탁으로 가서 털썩 몸을 던지면서 팔뚝 시계를 들여다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>아홉 시 십 분 전!</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「그이가 과연 오기는 올 것인가?─」</paragraph>
      <paragraph>정말 장 욱이가 오늘 밤 이 자리에 나타난다면 어떻다고 정확히 지적할 수는 없으나 그 어떤 불길한 일이 꼭 일어날 것만 같애서 나미에는 무섭다.</paragraph>
      <paragraph>그리고 그 불길의 원인이 이 편에 있던 저 편에 있던 간에 나미에는 무서운 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「차라리 그이가 나타나지 않기를 ─」</paragraph>
      <paragraph>나미에는 원하고 있을런지도 모른다.</paragraph>
      <paragraph>실상 나미에는 자기 자신의 마음의 방향을 잡지 못하고 있는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「에이, 모르겠다. 될대로 되는 수 밖에 없잖은가.」</paragraph>
      <paragraph>마침내 나미에는 모든 것을 그때 그때의 있어서의 감정의 명령대로 움직일 수 밖에 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「무 ─ 란!」</paragraph>
      <paragraph>춤이 끝나 스테이지에서 돌아 오는 목란을 나미에는 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「아이 마담, 어느새 내려 오셨어요?」</paragraph>
      <paragraph>그러나 거기에는 대답을 않고</paragraph>
      <paragraph>「나 오늘 밤 무슨 꽃을 꽂을까?」</paragraph>
      <paragraph>나미에의 눈 앞에 놓인 화병에는 타오르는 듯이 새빨간 장미꽃이 한다발 탐스럽게 꽂쳐 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「장미는 가시가 있어서 손님들이 싫어허니까 백합이나 동백꽃으로 하세요.」</paragraph>
      <paragraph>식탁마다 꽂친 꽃이 전부 다르다. 그래서 로 ─ 즈· 테이블, 캐멜리아·테이블 ─ 하고 꽃을 따라 테이블 이름이 붙어 있었다. 이것은 나미에의 창안이다.</paragraph>
      <paragraph>「장미는 가시가 있으니까 사내들이 싫어한다?─」</paragraph>
      <paragraph>나미에는 처음 듣는 말처럼 신통하게 음미를 하여본다.</paragraph>
      <paragraph>「그럼요. 자아, 오늘 밤은 동백꽃을 꽂으세요.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 목란은 옆에 놓인 식탁에서 흰 동백꽃 한송이를 따다가 나미에의 가슴에다 달아 주면서</paragraph>
      <paragraph>「자아, 오늘 밤엔 듀머 ─ 의 캐멜리아· 레디 ─(춘희 ─ 椿姬[춘희])가 되세요. 호호호……」</paragraph>
      <paragraph>그러나 아무 것도 모르는 목란의 이러한 호의가 오늘 밤의 나미에게는 가슴 아픈 한 마디었다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 한 사나이에게로 향하는 애끓는 사랑을 끝끝내 안고 오랜 병상에서 피를 토하면서 이슬같이 슬어진 가엾은 춘희, 마르그리트가 되라는 말이냐?</paragraph>
      <paragraph>목란아, 또다시 묻노니, 정열에 타오르는 새빨간 장미가 되어, 그 정열이 학대를 받음으로서 그 정열이 가시로 변해 버리는 장미부인(薔薇夫人)이 되어서는 안 된다는 말이냐? 목란아, 대답을 하여라.</paragraph>
      <paragraph>「목란아, 대답을 하여라!」</paragraph>
      <paragraph>「네?─」</paragraph>
      <paragraph>「목란아, 대답해 봐라!」</paragraph>
      <paragraph>「마담, 무엇을 말씀이야요?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 참, 아니…… 아무 것도 아니야.」</paragraph>
      <paragraph>「마담은 갑자기 잠고대를 하시나 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>「그래, 참 잠고댄지두 몰라.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 나미에는 그 무엇인가를 골돌히 생각하는 모양이더니 이윽고 음성을 낮추며</paragraph>
      <paragraph>「무 ─ 란!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 목란을 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>「내 말을 잘 귀담아 들어요.」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>목란은 공손히 대답하였다.</paragraph>
      <paragraph>「오늘 밤, 만일 내 가슴에 핀 이 동백꽃이 장미꽃으로 변하는 일이 있거 든……」</paragraph>
      <paragraph>「장미꽃으로요?」</paragraph>
      <paragraph>목란은 의아스럽게 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「응, 장미꽃으로 변하거든 二九五○[이구오공]번에다 전화를 걸어 지배인 문 선생을 불러 가지고, 귀중한 손님이 오셨으니 지체 말고 돌아 오시라구……」</paragraph>
      <paragraph>「귀중한 손님이……」</paragraph>
      <paragraph>「응, 그렇게 여쭈면 알아 들으니까. 알겠지?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 분명히 ─」</paragraph>
      <paragraph>「전화는 몇 번이지?」</paragraph>
      <paragraph>「二九五○[이구오공]번.」</paragraph>
      <paragraph>「항상 내 가슴을 주의해 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 염려 마세요, 마담.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 됐어. 저리 가요.」</paragraph>
      <paragraph>마담의 이 중대한 분부를 철저히 알아 모셨다는 듯이 목란의 영리한 눈동자가 한 번 반짝 빛나면서 저편으로 총총히 사라졌다.</paragraph>
      <paragraph>문이 조용히 열리면서 유달리 빛나는 눈초리와 함께 귀중한 손님 장 일 수가 선뜻 용궁 홀에 그 호탕한 자태를 나타낸 것은 바로 그때였다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
