<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124104" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/3장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/3%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==친일파의 변 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>결사적으로 탈출을 하려면 전연 불가능한 일은 아니었다. 그러나 자칫하면 그것은 생명의 포기를 의미하는 최후의 모험이었다. 더구나 수송관의 감시가 한층 더 극심한 백 영민에게 있어서는 두말할 필요도 없었다. 그래서 좀 더 기회를 두고 보자는 것이 백 영민과 황 칠성의 합의된 의견이었다.</paragraph>
      <paragraph>더구나 일선이 점점 가까와 짐을 따라 그것은 두 사람의 탈출 계획자에 있어서는 결코 절망을 의미하는 것이 아니고 도리어 한 줄기 광명을 의미하였다. 어디서 탈출을 하든지 간에 결국에 있어서 백 영민과 황 칠성은 일선을 돌파하여 중국군의 진지로 넘어 갈 수 밖에 없는 몸이기 때문이다. 그래서 웬만한 기회를 놓쳤다 하더라도 그것을 후회는 하였으나 끝끝내 후회하지는 않았다.</paragraph>
      <paragraph>서주에서 진포선을 버리고 농해선(.海線) 기차로 갈아 타고 하남성(河南省) 상구(商邱)에 도착하였다. 상구는 귀덕(歸德)이라고도 불렀다. 상구에는 독립여단(獨立旅團)의 본부가 있는 곳으로 수륙의 편이 좋아서 성내에는 상업이 번성했다.</paragraph>
      <paragraph>학병 五十[오십]명 중에 二十五 [이십오]명이 이곳 여단 본부에 배속이 되고 나머지 二十五[이십오]명은 이튿날 아침 트럭으로 탁성(拓城)에 도착하였다. 탁성에는 연대 본부가 있었다. 二十五[이십오]명은 또 두 패로 갈리어 최전선으로 나가게 되었다.</paragraph>
      <paragraph>그 한 패인 여섯 명은 제 二[이]중대에 배속되기 위하여 ○○를 향하여 출발하고 나머지 여섯 명은 제 四[사]중대(第四中隊)에 배속되기 위하여 훨씬 남쪽인 준양(準陽)으로 출발하게 되어 트럭 편을 기다리고 있었다. 다행히도 백 영민과 황 칠성도 서로 갈라지지 않고 제 四[사]중대에 배속되어 회양으로 가게 되었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 기다리는 트럭 편은 사흘이 지나고 닷새가 되어도 오지 않았다. 그들은 아침 저녁 점호(點呼)에 나가는 이외는 별로 뚜렷한 임무라고는 없었기 때문에 매일처럼 방에서 딩굴며 무료한 시간을 보내고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「단념한다는 것은 참으로 좋은 것이다.」</paragraph>
      <paragraph>낙천가인 야스다(安田[안전])라는 학생이 번뜻 나가 누워서 담배꽁초를 피우면서 하는 말이다.</paragraph>
      <paragraph>「메이화아즈, 메이화아즈!(하는 수 없다. 하는 수 없다) ─ 중국인은 참으로 좋은 처세술(處世術)을 습득했거든.」</paragraph>
      <paragraph>벌써 여러번째 하는 말을 야스다는 싫증도 안나는지, 되풀이하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>야스다는 성대(京城帝大[경성제대]) 출신으로서 모 상사회사에 일 년 동안 취직을 했다가 끌려나온, 이 중에서도 제일 나이가 많았다.</paragraph>
      <paragraph>「가나즈 상!」</paragraph>
      <paragraph>들창 문지두리에 턱을 고이고 먼 하늘을 하염없이 바라 보고 섰는 학생 하나를 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>가나즈 김진 라고 (金津[ ]) 불리운 그 학생은 몹시 신경질인듯 싶은 창백한 얼굴을 돌리면서 이마를 찌푸렸다.</paragraph>
      <paragraph>「아무리 열심히 하늘을 쳐다 봐두 별 수 없소. 메이화아즈의 철학을 우리는 배워야 해요.」</paragraph>
      <paragraph>「나는 당신과 이야기 하기를 즐겨하지 않으니 나에게 말을 건느지 마시요.」</paragraph>
      <paragraph>가나즈라는 학생은 홱 돌아서면서 다시금 먼 하늘을 쳐다보았다. 가 나즈는 동경 청산학원(靑山學院) 영문과 재학중이다.</paragraph>
      <paragraph>「하아· 고레와· 다이시따· 즈라요고시쟈!(하, 이건 대단한 체면 훼상인 걸) ─」</paragraph>
      <paragraph>그리고 야스다는</paragraph>
      <paragraph>「하, 하, 하, 하……」</paragraph>
      <paragraph>하고 웃고 나서</paragraph>
      <paragraph>「감정을 상했으면 미안합니다. 그러나 어째서 그처럼 감정이 상했는지, 나는 통 알 길이 없군요. 호의를 주고 악의를 받았으니 고레와· 고레와· 소로 방가· 아와네이야!(이건 정말 수지가 맞지 않는 걸) ─」</paragraph>
      <paragraph>「나는 당신의 그 메이화아즈가 싫습니다. 나는 당신의 유창한 일어가 싫습니다!」</paragraph>
      <paragraph>대답은 등 뒷사람에게 하였으나 가나즈의 창백한 얼굴과 가냘픈 몸은 여전히 먼 하늘을 향하고 있었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「왜들 그럽네까? 그러디들 말소구레. 이거 머 다 팔다가 사나와서 그렇디, 누구 하고파서 하는 노릇입네까?」</paragraph>
      <paragraph>언어학적(言語學的) 쎈스를 전혀 갖지 못한 평안도 내기 데이하라(鄭原[정원])라는 학생의 둥글둥글한 얼굴이 한편 구석에서 어슬렁 어슬렁 일어 났다. 그도 역시 야스다처럼 누워 있었다. 평양서 일 년 전에 갓 올라온 연전(延專) 상과 일 학년이다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 글쎄 내가 뭐라고 그랬소? 이런 때는 서로가 서로를 위로하고 맘 편히 가지는 방법을 강구해야 되지 않소? 보아하니 가나즈 상은 항상 우울한 얼굴을 일고 있기에 동생처럼 생각하고 맘 편히 가지라고……」</paragraph>
      <paragraph>나는 「 당신같은 사람의 동생이 되기를 원치 않습니다.」</paragraph>
      <paragraph>가나즈의 타협 없는 날카로운 대답이 또 튀어 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「당신은 또 왜 그처럼 뾰족합네까? 호의에서 나온 말이라면 이 편에서도 호의를 대하는 것이 당연한 일이 아닙네까?」</paragraph>
      <paragraph>데이하라는 웃는 얼굴로 가나즈를 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>「야스다 상은 호의에서 일는지 몰라도 나에게는 악의로 밖에 더 들리지 않아요. 나는 나의 감정을 무엇보다도 존중해요. 나는 언제든지 내가 하고 싶은 것 밖에는 해오지 않은 사람이요. 나의 사전(辭典)에는 메이화아즈라는 어휘는 있을 수 없는 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>「허어, 그 뭐 나폴레옹 이상입네다 그레.」</paragraph>
      <paragraph>데이하라의 말이다.</paragraph>
      <paragraph>「이상일는지도 모르지요. 나폴레옹의 사전에는 불가능이라는 어휘가 없었을런지도 몰라도 나폴레옹의 생활에는 불가능이 있었으니까요. 그러나 나의 생활에는 메이화아즈가 있을 수 없는 것이요. 정말 하고 싶지 않는 것을 부득이 하지 않으면 아니되는 경우에는 나는 언제든지 나의 생존권(生存權)을 내 손으로 포기할 수 있는 사람이요!」</paragraph>
      <paragraph>일동의 얼굴이 긴장을 했다. 가나즈가 항상 먼 하늘만 바라보고 있는 이유가 거기 있었던 것이다. 가나즈는 분명히 자살을 생각하고 있는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「마아· 소오· 고오훙· 시나산나!(뭐 그리 흥분하지 말아요) ─」</paragraph>
      <paragraph>야스다가 빙글빙글 웃으면서 하는 말이다. 그 너무나 여유있는 말소리가가 나즈의 감정을 바늘로 또 찔렀다.</paragraph>
      <paragraph>「당신의 말이 너무 유창해서 일본 사람과 꼭 같은 것이 내 비위에는 맞지 않아요. 조선 사람이면 조선 사람다웁게 약간이나마 서투른 일어를 사용해 주시요. 나의 감정은 그것을 당신에게 희망하고 있는 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>「스미마헨나!(미안 허우) ─」</paragraph>
      <paragraph>이건 또 때때로 튀어 나오는 야스다의 오오사까 말이다.</paragraph>
      <paragraph>「그만들 두시요. 오월동주(吳越同舟)라 했소. 밉건 곱건, 좋건 싫건 같은 배를 타고 같은 운명의 바다를 흐르고 있는 우리들이요. 둥글둥글 호박처럼 굴러가 봅시다그려.」</paragraph>
      <paragraph>백 영민이 옆에서 샤츠의 이를 잡고 있던 황 칠성이의 만류의 말이다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇지 않소? 한 민족의 존엄성(尊嚴性)은 그 민족의 긍지를 전적으로 포기하지 않는 데 있는 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>황 칠성의 만류에 말을 막찔러 가지고 영민은 비로소 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「오늘날 비록 위정 당국이 창씨를 강요하고 학병을 강요하고 우리 말을 말살하는 포악한 정책을 실시하였다 하더라도 우리가 흔연 자진(欣然自進)하여 그 실시를 환영하고 그 정책에 영합(迎合)할 필요는 없는 것이요. 창씨도 좋고 출정도 없고 일어 상용도 무방하오. 그러나 우리가 자진하여 민족의 존엄성을 포기하고 개인의 자존심을 스스로 배척할 필요는 없는 것이요.</paragraph>
      <paragraph>그러한 의미에서 우리가 능숙한 일어를 사용하지 않는다 하여 우리의 생명이나 생활이 위협을 받는 것은 아니요. 능숙한 일어의 사용을 우리는 아직까지 강요 받은 일은 없으니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「그만 둬요, 그만 둬!」</paragraph>
      <paragraph>황 칠성이가 약간 당황한 기색을 보이며 백 영민의 옆구리를 쿡 찔렀다.</paragraph>
      <paragraph>누워 있던 야스다가 그때 천천히 일어났다. 별반 흥분한 기색도 보이지 않는다. 도리어 일종의 연민과 가느다란 비웃음이 그의 입가에 떠돌고 있다.</paragraph>
      <paragraph>「그대들은 훌륭하오. 다만 이 자리에서 훌륭하지 못한 것이 나 혼자 뿐인 듯 싶으오.」</paragraph>
      <paragraph>야스다는 까치다리를 하며 일견 달관적(達觀的)인 여유 있는 자세로 일동을 휘이 둘러 보았다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「오해 마시요. 우리는 우리 자신을 훌륭하다고 말 한 적은 없소.」</paragraph>
      <paragraph>백 영민도 까치다리를 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아니요. 당신네들이 지금까지 나를 공격한 그 말들이 대단히 훌륭하였소. 그러나 한 마디 하겠소. 내가 왜 당신네들 처럼 훌륭하지 못했던가? ─ 나는 그 이유를 말하고저 하는 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>「하시요.」</paragraph>
      <paragraph>가나즈의 다짐이다.</paragraph>
      <paragraph>「나의 약간 유창한 회화가 당신네 귀에 거슬렸다면 그것은 하는 수 없는 일이요. 그것이 나의 친일 정신의 발로라고 인정하여도 무방 하오. 아니, 솔직히 말하겠소. 나는 일어를 잘 해 볼려고 무척 애를 쓴 사람이요. 아니 애를 쓴 사람들 가운데 한 사람이요. 아니 나는 될 수 있으면 일본 사람이 되어 볼려고 노력을 한 사람 가운데 한 사람이요.」</paragraph>
      <paragraph>다른 학생들은 일본말과 국어를 섞어 썼지만 야스다는 시종여일하게 꼭 일어만 썼다.</paragraph>
      <paragraph>「내가 어머니 배에서 사파에 떨어져 나왔을 때 나에게는 하나의 어휘상(語彙上)의 조국은 있었으나 나를 인도하고 나에게 정신적인 양식을 준 정치적인 조국은 없었소. 二十六」[이십육]년 동안 나에게 조국의 역사를 살틀히 가르쳐준 교사라고는 단 한 명도 없었소. 내가 조국에 관한 약간한 역사적 지식이 있다면 그것은 모다 구비(口碑)나 전설에서 배운 단편적인 것 밖에는 없었소. 나는 조국의 역사 보다도 일본의 역사를 더 많이 알고 더 잘 아오. 철이 들어 十[십]여 세를 넘었을 무렵까지 나는 나의 조국이 일본인 줄만 알고 있었소. 그것을 나의 부모도 별로 탓하지를 않았고, 나를 둘러 싸고 있는 이 사회도 그것을 막아 주지를 않았소. 총독부의 하급 관리었던 나의 아버지는 집으로 돌아오기가 바쁘게 한 벌 밖에 없는 출근 양복을 벗어 놓고 유카다를 입고 게다를 신었소. 우리집에는 돈이 드는 한복을 작만 할 여유가 없는 탓도 있었겠지요. 당신네들은 조선말을 국어라 부르겠지만 나에게는 국어라면 곧 일어를 의미했소. 일어를 국어라고 부르는데 있어서 나의 감정은 조그만 항의도 없었고. 나의 부모는 가정에서도 일어를 사용했고 앉을 때도 까치다리를 하는 것 보다는 꿇어 앉는 것이 단정하다 하여 모다 꿇어 앉았소. 하여간 나는 아니 우리 부모들까지도 모다 하루 바삐 충실한 일본인이 되기를 꺼린다기 보다도 도리어 원했었소.</paragraph>
      <paragraph>그것이 우리의 생활면에 있어서 항상 우리에게 이익을 가져 왔기 때문이오. 나는 이 자리에서 솔직히 묻겠소. 우리 삼천만 가운데서 당신네들처럼 완고한 민족적 감정을 가지고 그날 그날을 민족의 이익과 번영을 위하여 살아 온 사람이 과연 몇 퍼센트나 되는지 그것을 묻고 싶소.」</paragraph>
      <paragraph>야스다는 거기서 일단 말을 끊었다. 야스다에게는 그 어떤 확고한 신념이 있는 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「우리는 여기서 그러한 개연성(蓋然性)을 가지고 따지자는 건 아니요. 그러한 무의식 대중의 수가 많다고 해서 거기에 곧 추종하는 당신의 교양을 말하는 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>「나의 교양이라고요? ─ 나의 교양은 그러한 무의식 층에 속하기에 편리한 교육 밖에 받지를 못했소. 교육을 받으면 받을 수록 나는 좀더 속히 일본인이 될 수 밖에 없음을 깨달았소.」</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>「당신이야 말로 철저한 친일파다!」</paragraph>
      <paragraph>그때까지도 꾹 참고 있던 황 칠성이가 그 이상 더 묵과할 수 없다는 듯이 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇소. 친일파라도 하는 수 없는 노릇이요. 그렇기 때문에 범중(凡衆)에 물들지 않고 민족의 존엄성을 항상 지키려는 당신네들을 나는 아까도 훌륭하다고 말했소 나는 조금도 . 허세없이 당신네들을 위대하다고 생각하오.</paragraph>
      <paragraph>그리고 진심으로 존경의 념을 품소. 그러나 여기서 한 가지 특별히 말해 둘 것은 모두가 다 그처럼 위대할 수는 없다는 것이오. 삼천만이 다 그처럼 쉽사리 훌륭해 질 수는 없는 것이요. 나는 그 훌륭하지 못한 범중 가운데 한 사람으로 자인하고 있으니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「이야기는 중지하시요. 이 이상 더 논의할 필요는 없소.」</paragraph>
      <paragraph>하는 가나즈의 말에</paragraph>
      <paragraph>「가만 계시요. 한 가지만 더 물어 보겠소.」</paragraph>
      <paragraph>하고 황 칠성이 역시 침착한 어조로 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「무엇이든지 물으시요. 대답할 수 있는 것이라면 무엇이든지 대답을 하리라.」</paragraph>
      <paragraph>야스다도 침착하였다. 야스다는 자신이 만만하다.</paragraph>
      <paragraph>「우리가 이번 학병으로 출정하는 것을 어떻게 생각하시요?」</paragraph>
      <paragraph>「어떻게 생각하다니, 좀더 구체적으로 질문을 하여 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>「야스다 상은 자진하여 지원을 했읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「누구가 죽기를 원할 사람이 어디 있겠소. 메이화아즈! 그것은 당신네나 내가 마찬가지겠지요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 당신은 일본 사람이 되기를 그처럼 원한 사람이니까 당신의 조국인 일본을 위하여 자진해서 지원해야만 할 것이 아니요?」</paragraph>
      <paragraph>「그런 서투른 질문을 왜 하는 거요?…일본인 자신들은 그럼 죽기를 원해서 자진 출정하는 줄로 믿습니까? 아니 그런 사람도 개중에는 있겠지만 그러나 그의 대부분은 모다 메이화아즈, 하는 수 없으니까 나가는 것이 아니요? 국가라는 하나의 강권에 대항 할 수 없으니까 나가는 것이지요. 나가 되, 같은 값이면 나라를 위하여 개체를 희생한다는 애국 정신을 자기 자신에게 고취함으로서 죽음에 대한 가치를 발견하는 것 뿐이겠지요.」</paragraph>
      <paragraph>방안이 조용해 졌다. 야스다의 이 마지막 한 마디에는 누구 하나 이의를 말하는 사람이 없었다.</paragraph>
      <paragraph>아니꼬운 친일파이긴 하였으나 그 공리적인 체념(諦念) 가운데는 백 영민과 황 칠성의 이상주의적 민족주의나 가나즈의 개인주의적 자유주의로서는 그리 쉽사리 산출해 낼 수 없는 하나의 냉혹한 현실이 포함되어 있는 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「그럼 당신이 이번 전쟁에 나가서 죽는데서 어떠한 가치를 발견하려는 것입니까?」</paragraph>
      <paragraph>백 영민의 물음이었다.</paragraph>
      <paragraph>일본이 이번 전쟁에 이겨서 「 명실공히 동아의 맹주가 된다면 우리가 흘린 피의 댓가의 몇 분지 일이라도 요구할 수가 있겠지요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러면 당신은 조국의 독립이라는 문제는 영원히 생각하지 않는 것이요?」</paragraph>
      <paragraph>「영원이라는 말을 쓰면 어폐가 있겠으니 쓰지 않겠소. 그러나 당분간 나는 조국의 독립이라는 것을 단념한 사람이요.」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 이유에서입니까?」</paragraph>
      <paragraph>「국력이 충실하지 못한 곳에 독립이란 있을 수 없소.」</paragraph>
      <paragraph>「국력이 충실치 못하게 된 것은 일본 제국주의에 희생이 된 때문이 아니요?」</paragraph>
      <paragraph>「물론 그것도 있소. 그러나 국력이 충실치 못했기 때문에 일본 제국주의에 희생이 된 것이라고 나는 봅니다. 일본은 결코 큰 나라가 아니요. 그 조그만 일본이 광대한 중국을 침범하려 들었소. 일출을 모르는 대영제국(大英帝國)의 본국도 조그만 섬에 불과하오. 이것은 모다 국력의 비중(比重)에서 생기는 결과가 아닙니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 그렇다고 해서 당신이 일본의 침략전쟁을 위하여 피를 흘림으로서 조국의 독립을 조금도 염두에 두지 않는다는 것은 너무나, 그렇소, 너무나 현실주의며 너무나 반민족적 행위가 아니요?」</paragraph>
      <paragraph>「하는 수 없는 일이요!」</paragraph>
      <paragraph>야스다는 실로 대담한 실로 대담한 한 마디를 서슴치 않고 하였다. 순간</paragraph>
      <paragraph>「무엇이? 이 창자까지 썩어 빠진 위인아!」</paragraph>
      <paragraph>영민의 옆에 있던 칠성이의 손길이 야스다의 뺨을 무섭게 후려 갈겼다.</paragraph>
      <paragraph>「이거 정말 왜들 그럽네까?」</paragraph>
      <paragraph>데하라가 나서서 두 사람을 만류하였다. 야스다는 손으로 자기 볼을 부비면서 이윽고 조용히 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「입장이 바뀌어 진 것 같소. 이 자리가 어떤 판이라고 친일파인 나에게 손을 대시요? 군들 자중하시요! 그러나 나는 언제든지 내가 하지 못하는 일을 감히하는 사람들을 존경할줄 아는 사람이니까요. 나에게는 총뿌리를 꺼꾸로 댈 용기도 없고 적군이 나의 가슴을 겨누고 있을 때 나는 내 총뿌리를 하늘로 댈 용기도 없소. 나는 무서운 모험을 무릎쓰고 탈출할 용기도 없고가 나즈 상 모양으로 자살을 할 용기도 없소. 내가 상대편을 죽이거나 상대편이 나를 죽이거나 나의 취할 바는 이 두가지 중에 하나 밖에는 없는 것이오. 이러한 운명은 군들에게 있어서도 마찬가질 것이라고 생각하오. 그렇게 해서 죽는 내가 어찌 내 조국을 위하여 죽는다는 말을 감히 할 수가 있다는 말이요 이러한 죽음의 가치를 ? 억지로라도 발견해 보려면 훌륭한 내 선배들이 권하는 바와 나의 부모형제로 하여금 내가 흘린 피의 댓가라도 청구해 보라는 것 뿐이요.」</paragraph>
      <paragraph>야스다는 그러면서 총총히 밖으로 나가 버리고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>친일파에도 여러가지 분류가 있다. 최 달근이 같은 출세를 위한 자도 있고, 박 준길이 같은 무지에서 오는 자도 있고, 오 창윤이 같은 일종 명예욕 때문에 그러한 이도 있는 반면에 이 야스다와 같이 확고한 인생관 내지 세계관 밑에서 움직이는 소위 의식적인 분자도 있었던 것이니 다른 분자들에게는 반성의 기회가 있을 수도 있었지만 이 야스다에게는 도저히 그것이 있을 수 없었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
