<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124115" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/14장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/14%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==하늘은 맑고 송아지는 울고 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>유경은 금동일 안고 어머니를 따라 사랑방으로 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>「거기 좀 앉아라.」</paragraph>
      <paragraph>술이 얼근해 진 백 초시였다. 굳이 만류하는 오 창윤을 물리치고, 이런 때 술을 못 먹고 언제 먹느냐고 고집을 부린 백 초시었다.</paragraph>
      <paragraph>「촌 음식이 돼서 보잘것 없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 한편 구석에 웅크리고 앉으면서 오 창윤에게 인사의 말을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「별 말씀을 다 하십니다. 五十[오십]평생, 이같이 맛 있는 음식을 먹어 본 적이 없읍니다. 허허허……」</paragraph>
      <paragraph>「송구합니다.」</paragraph>
      <paragraph>「유경아.」</paragraph>
      <paragraph>하고 오 창윤은 그때 딸을 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>「오늘부터 너는 내 딸인 동시에 백 선생 내외분의 며느리라는 사실을 명심해야 한다. 사람의 딸 노릇은 하기가 쉬워도 다른 분의 며느리 노릇은 하기가 어려워.」</paragraph>
      <paragraph>그때 백 초시는 오 창윤의 말을 막으며 허어 그것은 오 「 , 선생의 지나친 말씀이고……딸이나 며느리나 이 백 봉학이에게는 마찬가지의 이야기요. 오 선생의 딸 구실을 잘한 사람이면 이 백 봉학이의 며느리 구실두 잘 할 것이니까……」</paragraph>
      <paragraph>영민의 출정을 계기로 해서 생긴 백 초시의 병환이었다. 그것이 오늘처럼 기꺼운 날이기 때문에 몸은 비록 쇠약해 졌지만 오늘의 한 잔 술은 말하자면 백 초시에게 있어서는 만병을 통치하는 약이 된 셈이다. 백 초시는 기분이 좋았다.</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 오늘의 내 모양이 이렇듯 되고 보니 너같이 곱게 자란 몸을 며느리로 삼을 자격이 내게는 없어. 하지만 내 아들 영민이가 너를 위해서는 물불을 가리지 않는 녀석이니 모두가 전생의 인연이라고 생각하고……」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 백 초시는</paragraph>
      <paragraph>「금동이?…… 어디 금동일 한번 안아 볼까?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 두 손으로 금동이를 공손히 받들었다.</paragraph>
      <paragraph>「허어, 그놈 누구를 닮았는고?…… 음, 제 아비의 모습이 많아. 어디, 한번 웃어 봐. 쯧쯧쯧쯧……」</paragraph>
      <paragraph>백초시는 신이 난다. 금동이를 붙안고 들었다 놓았다 하면서</paragraph>
      <paragraph>「쯧쯧, 쯧쯧…… 허어, 웃는구먼, 웃어! 쯧쯧쯧쯧……허허허, 웃었어, 웃었어!」</paragraph>
      <paragraph>「허,허,허……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤도 유쾌하다. 부인도 유쾌하다. 유경이도 유쾌하다.</paragraph>
      <paragraph>「어디 한번 일어나 볼까?」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 금동일 얼싸안고 벌떡 자리에서 일어났다. 아니, 일어 나다가 그만 비틀비틀……</paragraph>
      <paragraph>「아……」</paragraph>
      <paragraph>하고 부인이 외쳤을 때는 백초시의 허약한 몸이 금동이를 안은채 술상 위에 펄썩 쓸어지고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 백 선생, 좀 진정하시어야겠읍니다. 술은 그만 하시고……」</paragraph>
      <paragraph>마음은 살았으나 쇠약할 대로 쇠약한 몸이 백 초시의 행복을 그 이상 더 지탱하지 못하였다. 술상이 쓸어지고 금동이가</paragraph>
      <paragraph>「으악 ─」</paragraph>
      <paragraph>하고 울어댔다. 부인은 얼른 금동이를 안아 일으켰다.</paragraph>
      <paragraph>「으악, 으악, 으악 ─」</paragraph>
      <paragraph>불이 붙은 듯이 금동이는 울어 댄다.</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 다시금 사람들의 부축을 받아 자리에 눕는 몸이 되었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>그날 밤 유경은 콜콜 잠든 금동이를 사이에 두고 영민의 어머니와 늦도록 마주 앉아 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「우리 영민이가 정말루 아들를 낳았구나.」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 금동이의 머리를 꺼질세라 가만히 만져 보면서</paragraph>
      <paragraph>「그래 어디서 해산을 했니?」</paragraph>
      <paragraph>「어떤 병원에서 해산 했어요.」</paragraph>
      <paragraph>「초산에 얼마나 괴로왔겠니? 어머니가 얼마나 가슴 아파 했겠니? 초산은 그저 어머니 옆에서 해야지. 그래 병원에선 손이라두 좀 도와주는 이가 있었니?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 간호원두 있구, 또 같은 방에 들었던 고마운 동무가 있어서 그 동무의 신세를 많이 졌어요. 친동생처럼 저를 귀여워하구 돌봐 주었어요.」</paragraph>
      <paragraph>「아이 고마와라. 세상엔 그런 고마운 이두 있구만. 이름이 뭐라는 인데?」</paragraph>
      <paragraph>「금순 언니 ─ 홍 금순이라는 이예요.」</paragraph>
      <paragraph>「홍 금순……고맙기두 해라!」</paragraph>
      <paragraph>「그런데 어머니.」</paragraph>
      <paragraph>「응?」</paragraph>
      <paragraph>「그이는 출정할 때 저를 무척 원망하고 나무랐죠?」</paragraph>
      <paragraph>「그이?……아, 영민이 말이냐? 원망하는게 무어냐? 맨 마지막 날 밤, 영민은 자리에 누워서 아버지와 어머니의 손을 하나씩 꼭 쥐고, 어머니, 아버지, 다 이야기 할까요? ─ 하면서 네 이야기를 쭉 했단다. 너를 꼭 한번 만나 보구 떠났으면 오죽 좋았겠니? 이렇게 될 줄 알았더라면 그 애가 그처럼 좋와하는 너를 벌써 데려 왔을걸 그랬지.그 애 아버지가 고집이 너무 세서 三[삼]대 독자 외아들을 장가두 못 들이구 이것을 치르다니……그 애가 그렇지 않다는걸 네가 좀더 빨리 알아 주었더라면……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 눈자욱이 자꾸만 뜨거워 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니의 귀하신 아드님을 그처럼 괴롭힌 건 모두 제가 미련한 때문예요. 용서하세요, 어머니!」</paragraph>
      <paragraph>「용서가 다 뭐냐? 네가 이렇게 우리 집을 찾아 준것만이 그저 고맙다.」</paragraph>
      <paragraph>「어머니!」</paragraph>
      <paragraph>하고 유경이는 그때 눈물어린 얼굴을 조용히 들었다.</paragraph>
      <paragraph>저는 이제 집을 떠날 「 때, 내일 아침 아버지와 같이 서울로 올라 갈려구 생각했었어요. 그러나…」</paragraph>
      <paragraph>그러나 유경은, 내 사랑하고 존경하는 남편을 위하여, 그리고 그렇게 하는 것이 조금이라도 이 선량하고 소박한 늙은이들의 위안이 되고 도움이 된다면 유경이에게 있어서 그런것쯤 문제가 아니었다.</paragraph>
      <paragraph>「저 아버님께서 병환이 좀 차도가 계실때 까지…제가 물 심부름도 하구 약 두 대려 드리구……그렇게 해두 괜찮을까요?」</paragraph>
      <paragraph>「아이구, 그렇게만 해 준다면야……」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 무척 놀랐고 무척 기쁘다.</paragraph>
      <paragraph>「그래두 집의 어머니가 어디 그걸 허락하겠니? 결혼식두 아직 안 지났는데……」</paragraph>
      <paragraph>「그건 괜찮을것 같아요. 아버지께 제가 잘 이야기만 함 될 것 같아요. 아무 것두 할줄 모르는 저이지만, 어머님께서 잘 가르쳐만 주신담 전 열심히 해 보겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 해서 조금이라도 이 외로운 두 늙은이의 도움이 된다면 그것은 영민에 대한 당연한 속죄라고 유경은 생각한다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>시골 살림을 해 보지 못한 유경이긴 하였으나 못할 것이 없을것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>그처럼도 영민을 괴롭힌 지나간 날을 생각할 때, 유경이 앞에는 무서운 것이 하나도 없었다. 괴로운 것이 하나도 없었다. 체면이나 면목을 돌볼 마음의 여유가 유경에게는 있을 수 없다. 물도 긷고 밥도 지을 수 있었다. 논밭에 나가서 김도 맬 수 있었다. 무엇이 무서우냐, 무엇이 남 부끄러우냐?…… 자기의 길을 유경으로선 열심히 걸으면 그만이었다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 꼭 좀 저를 옆에 두어 주세요.」</paragraph>
      <paragraph>그 말에는 추호의 가식도 없었다. 그렇게 하는 것만이 오늘의 유경을 살리는 유일한 방도일 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「글쎄, 네 맘은 그래두…… 어디 그럴 수야 있겠니?」</paragraph>
      <paragraph>부인은 내심 어떻게나 기쁜지 이루 형용할 수 조차 없을 지경이다. 서울에서도 쨍쨍 울리는 명망 높은 댁 무남독녀로서, 대학교를 다니고, 머리를 지지고 안경을 쓰고 ─ 그러한 유경이가?…… 부인은 정말 가슴이 터질듯이 기쁜 것이다.</paragraph>
      <paragraph>뭐, 뭐 해두 내 아들 영민이가 그처럼 좋아하는 유경이었으면 六十[육십] 평생 그렇게도 기다리던 내 손주를 낳아 준 유경이가 아닌가. 그러한 유경이가 오늘 날 모든 허세와 과거의 온갖 안일한 생활의 타성을 버리고 산 설고 물 설은 이 벽촌에서 영민을 대신하여 이 늙은 시부모를 봉양하리라 결심한 것이다.</paragraph>
      <paragraph>부인은 그만 유경이가 홀딱 마음에 들었다.</paragraph>
      <paragraph>이튿날 늦은 아침, 자동차는 오 창윤 한 사람만을 태우고 탑골동을 떠났다. 떠날 때 오 창윤은 다시금 병상에 누워 버린 백 초시에게서 일금 二 [이]만 원을 받았다. 영민이가 신신 부탁을 하고 떠난 오 창윤의 돈 二[이]만 원이다. 아무리 사양해도 백 초시는 완강히 들지를 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「될 말씀이요? 아무리 몰락해 버린 백씨 가문이로되 이유없는 돈을 타인에게 받을 수는 없읍니다. 벌써 갖다 들여야 할 것을 건강이 허락하지 않아서 이렇게 늦어졌으니 과히 꾸짖지나 마시요.」</paragraph>
      <paragraph>「백 선생님의 심정, 잘 알아 모셨읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 하는 수 없이 돈을 받았다. 그러나 차를 타면서 오 창윤은 그 돈을 유경이에게 몰래 내주며</paragraph>
      <paragraph>「노인의 약 값으로 사용하여라.」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>그리고 오 창윤은 유경의 얼굴을 들여다 보면서 지극히 유쾌한 어조로 작별의 말을 주었다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 과연 오 창윤의 딸이다! 너를 두고 가니, 네 어머니는 또 지랄발광을 할께다만……음, 괜찮어! 그만 하면 괜찮어!」</paragraph>
      <paragraph>그리고 이번에는 금동일 안은 유경이의 귀에다 입을 가까이 갖다 대며 낮은 음성으로</paragraph>
      <paragraph>「영감님이 벌써 너한테 녹았더라, 녹았어! 어젯밤 자면서 하는 말이, 집을 나간 운옥이두 그랬지만 어쩌면 따님이 그처럼 신통하느냐구, 보기는 새침해 보여두 웃 사람 공대하는 법이 과연 대갓집 자손이라구, ─ 어제 네가 공손히 떠 가지구 들어 간 물 한 그릇이 노인을 아주 감복케 했단 말이야.</paragraph>
      <paragraph>허, 허, 허……」</paragraph>
      <paragraph>그리고 금동이의 볼을 한번 꼭 찔러 보며</paragraph>
      <paragraph>「그럼 금동이두 잘 자라구, 옥순이두 잘 있거라. 허, 허, 허……」</paragraph>
      <paragraph>유쾌한 웃음을 남겨놓고 오 창윤은 떠났다.</paragraph>
      <paragraph>맑은 하늘이었다.</paragraph>
      <paragraph>「앰매 ─」</paragraph>
      <paragraph>하고 오양간에서 송아지가 울었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
