<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124100" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/65장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/65%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==거룩한 사랑 앞에 이 몸을 바치리니 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>자나 깨나 잊을 수 없었던 허 운옥은 물론 아니었다. 조국의 광복과 민족의 광영(光榮)을 위하여 청춘의 정열을 송두리채 바쳐 온 혁명의 아들 장일 수는 일개 시정(市井)의 연애인(戀愛人)으로서의 연연 우유(戀戀優柔)를 일삼을 수는 전혀 없었다.</paragraph>
      <paragraph>허나, 가열한 싸움의 터에서 돌아와 일두루옥(一斗陋屋)에 피곤한 몸을 던질 때마다 한 사람의 이성으로서, 한 사람의 스승으로서, 한 사람의 동지로서 파출부 허 운옥을 생각하며 하룻밤의 안식을 장 일수는 일수 잘 찾았다.</paragraph>
      <paragraph>그러한 허 운옥이가 오늘 날 장 앞에 홀연히 나타났다. 화중(畵中)의 미인이나 성모를 바라보듯이 바라만 보고 있던 허 운옥이가 시적인양 장 일수 앞에 나타난 오늘 밤이다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥씨, 이게 대체 어찌 된 일입니까?」</paragraph>
      <paragraph>「피치 못할 사정이 있어서 장 선생님을 꼭 찾아뵐려구……」</paragraph>
      <paragraph>「반갑습니다. 저 같은 사람을 기억에서 없애버리지 않고 이처럼 먼 길을 찾아 주시니…… 신군은 아직도 서울에 있는가요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 계실꺼야요. 뵙지는 못하지만 때때로 잡지 같은데 글을 실리시니까.」</paragraph>
      <paragraph>「김 준혁 박사도 안녕하시지요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 저……」</paragraph>
      <paragraph>「아직 독신인가요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 아직…… 그러나 저는 벌써 병원을 나왔으니까 자세한 것은……」</paragraph>
      <paragraph>「그러서요. 그런데 어떻게 이처럼 먼 길을 떠나셨읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 사정이 좀 있었어요.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니까. 자세한 이야기는 후로 밀고……」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 말을 멈추고 등 뒤를 돌아다 보았다. 담배를 피워 물고 나미에는 유리 들창을 통하여 밤하늘에 무수히 떠 있는 별이라도 세는 것처럼 하염없이 창 밖의 어둠과 우뚝 마주 서 있었다.</paragraph>
      <paragraph>마담 그러면 우리는 「 , 이만 실례하겠읍니다. 낯서른 길손에게 안식의 하루를 제공하여 주신 덕택, 운옥씨를 대신하여 치사의 말씀을 드립니다.」</paragraph>
      <paragraph>「참, 미안한 말씀, 뭐라고 여쭐 바를 모르겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>운옥도 일어설 차비를 하면서 장 일수와 같이 중국어로 인사를 하였다.</paragraph>
      <paragraph>나미에는 그냥 들창 밖 어둠과 우뚝 마주선채 싸늘한 어조로 톡 내쏘듯이</paragraph>
      <paragraph>「괜찮소. 당신네 말을 다행히도 내가 알아 듣지 못하니 나의 존재를 전혀 무시하고 그립던 말 마음 놓고 해도 좋소. 나의 두 눈은 억지로라도 당시 네 자태를 시야(視野)에 들이지 않을 테니 나의 눈을 두려워 하지 말고 싫건 다정해도 무방하오. 이 방이 과히 누추하다 생각치 않거든 하루밤의 침구를 빌려 드릴 아량도 갖었소.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 나미에는 무척 초조한 듯이 팔뚝 시계를 들여다 본다.</paragraph>
      <paragraph>열 시 오 분!</paragraph>
      <paragraph>「마담, 오해를 마시요.」</paragraph>
      <paragraph>「변명은 없어도 좋소.」</paragraph>
      <paragraph>「이 분은 당신이 생각하는 것과 같은 그런 종류의 여인이 아니요.」</paragraph>
      <paragraph>「영양과 땐써어 ─ 신분이 달라서 미안합니다.」</paragraph>
      <paragraph>이처럼 이야기를 주고 받다가는 한이 없을것 같어서</paragraph>
      <paragraph>「자아, 운옥씨, 빨리 이 자리를 떠납시다.」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 어른 트렁크를 들고 장 일수를 따라 도어를 향하여 걸어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>그러나, 그렇다. 문은 장 일수가 열었으되 그 문을 사용한 것은 장 일수가 아니었다.</paragraph>
      <paragraph>문이 열리자 바람처럼 쑥 방으로 들어선 것은 중국 옷에다 중절모를 쓴 용궁의 지배인 문 정우의 표정 없는 얼굴이었으며 그의 손아귀에 쥐어진 한 자루의 신경(神經) 없는 권총뿌리었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「대체 이것이 어찌된 연고인고? ─」</paragraph>
      <paragraph>문 정우가 돌아오거든 그를 정확히 저격하는 동시에 스윗치를 눌러 용궁을 암흑의 세계로 만들어 버리라는 장 일수의 지령은 이행되지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 눈 앞이 캄캄해지는 일순간을 전신에 느끼지 않을 수 없었다.</paragraph>
      <paragraph>지나간 날의 모든 노력과 앞 날의 온갖 사상(砂上)의 누각(樓閣)처럼 힘없이 허무러지려는 무서운 순간이다.</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 두 손을 벌려 자기 등 뒤에 선 운옥의 몸을 방지하며 후딱 머리를 돌려 나미에를 바라보았다. 그 쏘는 듯한 장 일수의 시선을 정면으로 받으며 나미에는 삼면경 화장대의 상반신을 의지한채 어린애처럼 천진난만한 표정으로 새빨간 입술을 모아 담배 연기를 허공에 내뿜고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「음 ─」</paragraph>
      <paragraph>장 일수의 입으로부터 한 마디 깊은 신음 소리가 흘러 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「그대는 종시 나를 팔았다!」</paragraph>
      <paragraph>그러나 나미에의 입술로부터는 여전히 담배 연기가 뿜어 나왔고 그의 윤택 있는 두 눈동자는 허공각을 꿈꾸는 사람처럼 멍하니 쳐다보고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「오늘 밤만은 무사히 돌려 보내 주겠다던 그대의 약속이 이것이었던가?」</paragraph>
      <paragraph>그래도 대답이 없는 하세가와· 나미에다. 뾰족하게 모은 두 입술로부터 머나먼 수평선 위에 둥실 뜬 한 조각 증기선인양 동그라미 연기가 한가스레 폭폭폭폭 허공에 흩어질 따름이다.</paragraph>
      <paragraph>끝끝내 대답이 없는 나미에를 장 일수는 단념하였다. 단념하는 그 찰나, 장 일수는 홱 돌아서면서 재빠르게 주머니에다 손을 쓰러 넣었다. 그 순간,</paragraph>
      <paragraph>「위험 천만, 위험 천만!」</paragraph>
      <paragraph>문 정우의 입으로부터 비로소 무거운 한 마디가 흘러 나오며 총뿌리가 바싹 장 일수의 가슴 앞으로 다가들었다.</paragraph>
      <paragraph>「어린 것이 그런 걸 갖구 있으면 위험 천만, 위험 천만!」</paragraph>
      <paragraph>문 정우는 그러면서 장 일수의 주머니에서 권총을 빼앗아 자기의 주머니에다 쓰러 넣으며</paragraph>
      <paragraph>「귀중한 손님을 이처럼 총뿌리로 대접을 해서 민망하오. 운수가 막히면 항우도 달싹을 못하는 법이니 하물며 대통령의 끄나풀쯤 가지구야 될 법한 말인가? 자아, 조용히 손목을 내밀고 포승을 받는 것이 온당하지 않을까?」</paragraph>
      <paragraph>문 정우는 한 손으로 쇠수갑을 끄내어 장 일수 앞에 내밀었다.</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 대답이 없이 한 걸음 뒤로 물러 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「다이니뽕· 데이고꾸노· 호이리츠와· 소노· 츠미워· 니쿠미· 소노· 히도워· 니쿠마즈쟈!(대일본 제국의 법률은 그 죄를 미워하되 그 사람을 미워하지 않는다) ─」</paragraph>
      <paragraph>문 정우는 비로소 가면의 중국어를 버리고 일본말을 썼다.</paragraph>
      <paragraph>「비록 적국의 간첩일지라도 그 죄상을 참작하여 관대히 처분하는 것이 제국의 정신이다. 그대의 영도자 장 개석으로 말하면……」</paragraph>
      <paragraph>그때 나미에가 홱 시선을 돌리며</paragraph>
      <paragraph>「간져가히· 시데와· 고마루와· 센진나노요!(잘못 생각하면 안돼요. 선인(鮮人)이야요.) ─ 」</paragraph>
      <paragraph>「응?…… 소오까(그런가)!」</paragraph>
      <paragraph>문 정우의, 아니 고지마· 도라오의 놀라움은 실로컸다.</paragraph>
      <paragraph>「소오닷다까! 쟈, 기미노· 슈료으므· 한또오징까?(그랬던가! 그럼 그대의 수령도 반도인(半島人)인가?)─」</paragraph>
      <paragraph>고지마는 또 한 발 다가 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 또 한 발 물러 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 지츠니· 게시카랑! 소오레· 오오꾸모· 헤이까노· 세끼시· 다루워· 와스레· 소고꾸니· 유미워히꾸또와· 난따루· 꼬도쟈!(음, 괫심하다! 황송하옵게도 폐하의 적자(赤子)인 것을 망각하고 조국에 총뿌리를 댄다는 게 무슨 노릇이냐?)─」</paragraph>
      <paragraph>고지마는 또 한 걸음 다가서며</paragraph>
      <paragraph>「네가 아무리 뒷걸음질을 했댔자 이 방은 좁다. 그 뿐인가, 용궁은 지금 너를 체포하기 위하여 관헌의 포위 속에 있는 것이다. 정문에도 뒷문에도, 그리고 바로 이 발코니 ─ 로 통하는 층층대 아래도 사복한 헌병이 너를 기다리고 있는 것이다. 알겠느냐?…… 알겠으면 조용히 수갑을 차는 것이 좋와!」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 또 한 걸음 뒤로 움직이면서 이번에는 극도의 위험을 느꼈는지 뒤에 선 운옥을 방 한편 구석으로 떠밀어 놓았다. 총뿌리 앞에 두 사람이다 함께 설 필요는 없기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>「손을 들어!」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 손을 들었다.</paragraph>
      <paragraph>고지마· 도라오가 목란의 전화를 받고 부랴부랴 네 사람의 사복 헌병을 대동하고 용궁에 도착하자 한 사람은 홀 안에다 배치하고 한 명은 정문에다 배치하고 한 명은 발코니 ─ 층층대 밑에다 수배를 하고 또 한 명은 뒷문에 다 세워 놓았다. 그리고 자기는 뒷문으로 들어가서 북쪽 층계로 올라 갔었기 때문에 장 일수가 박군과 송군에게 내린 명령은 그만 수포로 돌아가고 말았던 것이다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>운옥은 처음 뭐가 뭔지 알 수가 없었다. 오늘 이 용궁에 발을 들여 놓으면서부터가 심상치 않았다. 마담 방 월령이가 어째서 그처럼 자기의 이야기를 파고 들어 물었는지, 그 이유를 운옥은 지금이야 분명히 깨달았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>한 사람의 동지로서 존경의 념으로 멀리 우러러 보던 장 일수는 역시 현재에 있어서도 우러러 보아야만 할 장 일수 그 사람이었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>지나간 날 명망과 권력을 아울러 지닌 오 창윤의 서재를 협박하여 땅개와의 결투를 감행한 장 일수가 오늘 날 또다시 이 무서운 곤경에 처하게 된 그 유달리 굵다란 생활면을 직접 눈 앞에 보는 순간, 인간 허 운옥은 지금까지 고요히 상상은 하였으나 한번도 경험해 보지 못한 그 어떤 중대한 가치 발견(價値 發見)의 도정(道程)에 선 자기 자신을 인식하였다.</paragraph>
      <paragraph>내 영원의 그 지아비인 백 영민에게서는 아직 한번도 느껴보지 못한 한 줄기 웅대하고 장엄한 몸서림을 운옥은 장 일수의 생활면에서 느끼는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>백 영민에 대한 연연한 애정 가운데서 일생을 마칠수도 있는 허 운옥인 동시에 좀더 넓이와 영원성을 가진 애정 ─ 한 민족에의 부어지는 거룩한 애정 가운데서 일생을 마칠 수도 있는 허 운옥일런지도 알 수 없는 일이 아닌가. 반드시 우생학적인 견해를 묵수할 필요는 없을런지 모르되 지사 허 상진의 순국(殉國)의 피를 운옥이가 전해 받지 않았다고도 말할 수 없는 일이 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 모든 것을 망각하였다. 자기가 멀리 고국을 떠나 삭풍 속에서 유달리 거세인 풍설을 무릅쓰고 남편 백 영민의 안부를 염려하여 이국을 찾아온 그 애당초의 소원을 잊어버릴 만큼 운옥의 온 정신은 오로지 한 민족의 일부분으로서의 자신을 싱싱하게 깨달을 뿐이었다. 만일 이 자리에서 장 일 수가 죽는다면 비록 일개 연약한 몸일망정 장일수가 못다이루운 그 뜻을 배수하여 일생을 그 위대한 사업에 바쳐도 무방하다고 생각하였다.</paragraph>
      <paragraph>여기서 인간 허 운옥이가 쓴 이 「무방하다」는 한마디는 결코 이 세상의 모든 가치(價値)와 비교해서 씌어진 그것이 아니고 한 지어미로서의 한 지아비에게 바치는 그 개체적(個體的)인 정열보다 못하지 않은 가치성(價値性)을 발견한 것 같았기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>「죽어도 좋다! 장 선생을 이 궁지에서 구출할 수가 있다면, 그리고 그것이 나에게 가능하다면 나는 죽음을 무릅쓰고, 내 남편에게 바치는 정성 보다 더 큰 정성을 가지고 나는 그것을 감히 실행할 수가 있다!」</paragraph>
      <paragraph>「죽어도 좋다 ─ 는 이 한 마디가 운옥의 입으로부터 흘러나온 이 순간이야말로 오랜 침체(沈滯)하였던 허 운옥의 인생관이 좀더 크고 넓은 단계로 비약하려는 귀중한 모멘트를 형성하는 것이 아닌가 한다.</paragraph>
      <paragraph>몸을 닦은(修身[수신]) 후에 집을 돌보(齊[제])라 했다. 집을 돌본 후에 나라를 다스려(治國[치국])라 했다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 비록 이러한 선인(先人)의 교훈을 의식하지 못했다손 치더라도 운옥의 건전한 애정의 발전과정(發展過程)은 필연적으로 이러한 순서를 밟으려는 것이 아닐까? ─ 운옥은 트렁크를 움켜안고 방 한 모퉁이에서 오들오들 키질 하듯이 몸을 떨고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 손을 든채 약 한 간의 거리를 두고 한 걸음 두 걸음 뒷걸음을 치고 있었다. 좁은 방이다. 마치 개미가 체바퀴를 돌듯이 방의 가장자리를 삥삥 돌고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「소용 없어. 그렇지 않으면 공연히 팔다리가 상하고 결국은 우리의 손에 체포될 그대의 운명이다.」</paragraph>
      <paragraph>새양쥐를 노리는 고양이의 여유를 가지고 고지마는 장 일수를 노리기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>〈계속〉</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
