<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124128" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/27장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/27%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==인생의 곡예사 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>박 준길의 부음(訃音)을 전하는 전보가 왔을 때, 삼룡은 준길이의 직장인 ×경찰서로 보고를 하는 동시에 곧 그것을 춘심이에게 알리고 춘심은 그것을 최 달근에게 알리었다.</paragraph>
      <paragraph>지나간 봄, 준길이는 약간의 실책으로 헌병 보조원을 그만 두고 ×경찰서 형사로 전직을 하였기 때문에 직장을 서로 달리하고 있었다. 부고를 받았을 때, 최 달근은 일도 바빴거니와 준길이의 죽음을 그리 신통하게 슬퍼하지 못했기 때문에 어물어물 말땜을 해서 춘심을 돌려 보냈다. 그래서 준길이와 같은 직장에 있던 형사 한 사람을 동반하고 춘심은 양친과 함께 그날로 서울을 떠났다.</paragraph>
      <paragraph>그랬던 것이 이튼날 아침 최 달근이의 헌병대로 오 창윤의 전화가 걸려왔다. 만사를 제외하고 잠깐만 와 달라는 전화였다. 그래서 부랴부랴 아현동으로 달려가 보았더니 박 준길을 죽인 범인이 뜻밖에도 허 운옥이라는 말을 듣고 최 달근은 깜짝 놀랐다.</paragraph>
      <paragraph>「허 운옥이란 청량리 밖 애린원에서 나나의 어머니 강 숙희의 임종을 보아 준 홍 금순이가 아닌가! 동시에 그것은 백 영민의……」</paragraph>
      <paragraph>그런 것을 생각하고 있을 때, 오 창윤은 유경이가 상경한 것과 아울러 영민이와의 관계를 쭉 이야기하고 나서</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 군이 잠깐 내려가 보게. 원래 같으면 내가 몸소 내려 가 봐야겠지만두, 지금 생각이 약간 복잡해 졌어. ─ 어쨌든 백 초시 어른 만은 무사히 빼내 주고 오게. 준길이와의 관계두 있을 법하니 겸사겸사로 군이 내려갔다 오는 것이 좋을 것같애.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 오 창윤은 봉투에 들은 편지 한 장을 부탁하며 이것을 영민군에게 「 좀 전해 주게 영민이가 없으면 백 초시 어른이라도 무방하니까 ─」</paragraph>
      <paragraph>그래서 부리나케 떠나온 최 달근이었다.</paragraph>
      <paragraph>허 운옥이 아니, 홍 금순이에게 대해서는 인상이 깊은 최 달근이다. 더구나 홍 금순이의 그 스노ㆍ볼(눈으로 만든 공)의 이야기는 최 달근의 인생관의 중추(中樞)를 항상 협박하는 악몽(惡夢)과도 같이 붙어서 떨어질 줄을 몰랐다. 그 홍 금순이가 마침내 박 준길을 죽였다는 것이 아니냐!</paragraph>
      <paragraph>주재소 앞에서 버스를 내리자, 그 길로 주재소에 들어 가서 백 초시를 데리고 오는 길에 뒷골 윤 영실의 집에 들렸다가 행패를 부리러 갔다는 삼룡의 뒤를 따라 헐레벌떡 달려 온 최 달근이다.</paragraph>
      <paragraph>「백군!」</paragraph>
      <paragraph>최 달근은 먼저 영민의 손을 잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「명예의 상이군인으로서 고향에 돌아와 있다는 말은 이미 서울서 들었네.」</paragraph>
      <paragraph>그러나 그 말에는 대답을 않고</paragraph>
      <paragraph>「가친을 위한 군의 노력을 감사히 생각할 따름이네.」</paragraph>
      <paragraph>아무런 감정도 없는 극히 사무적인 한 마디를 영민은 배앝았다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 내 가친이 군의 도움을 받지 않을 수 없었다는 이 운명적인 현실을 나는 슬퍼할 따름이네.」</paragraph>
      <paragraph>영민의 마음은 좀처럼 누그러 질 줄을 몰랐다. 그 말에 최 달근은 빙그레 입가에 웃음을 지으며</paragraph>
      <paragraph>「군의 심경을 몰라 볼 나도 아니지만, 그러나 어쨌든 나는 군의 옛 동창이야. 서울서 터덜터덜 내려 온 나를 언제까지나 이 마당 한복판에 세워 둘 작정인가? 하하하……」</paragraph>
      <paragraph>최 달근은 한 걸음 떴다. 이런 경우에 있어서 한 걸음 뜬다는 것이 수월한 노릇이 아니다. 그만큼 최 달근의 인생은 백 영민의 그것 보다 수가 많았다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 그만 빙그레 웃으면서</paragraph>
      <paragraph>「예의를 몰라 보아 미안하게 됐네. 들어가서 밤새도록 술 추념이나 하여 보세.」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>이윽고 뜰 아랫방에서 술좌석이 벌어졌다. 이 술좌석이야 말로 흘러간 중학 시절에는 두 사람이 다 꿈에도 예상하지 못한 기이한 좌석이다. 꼬마ㆍ신랑 백 영민의 인생에 땅개 최 달근이가 이처럼도 깊숙히 뛰어 들어올 줄 정말 계산 밖의 일이 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>술잔을 들며 최 달근은 오 창윤의 청으로 부랴부랴 서울을 떠난 이야기를 간단히 하고 나서</paragraph>
      <paragraph>「오 선생께서 편지 부탁을 받았는데 아까 주재소에서 나오든 길에 백 선생께 드렸네. 잘은 몰라두 오 선생 따님과의 사정이 약간 복잡한 모양이지?」</paragraph>
      <paragraph>그리고 술을 한 잔 쭉 들이키고 나서</paragraph>
      <paragraph>「음, 그만하면 괜찮아. 암만 해두 자네는 염복자(艶福者)야. 하하하하……」</paragraph>
      <paragraph>달근은 선웃음을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 술이나 들게. 쓸데없는 이야기는 그만 하구……」</paragraph>
      <paragraph>영민도 쭉 들이켰다.</paragraph>
      <paragraph>「처음에는 좋아 뵈서 게다짝을 얻었더니 요새는 자꾸만 고무신이 그리워 지네!」</paragraph>
      <paragraph>「그게 무슨 뜻인가?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「이야길 하자고 들면 길어. 자네는 나를 오해라고 있지만 내게 비하면 자네의 인생은 아직도 단순해. 자네처럼 공부를 많이 못해서 학식은 모자란다는 것은 사실이네만 확실히 세상은 내가 더 많이 봤어.」</paragraph>
      <paragraph>처음에는 뜸뜸히 돌던 술잔이 점점 속도가 빨라져간다.</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 자네가 싸움터에서 죽지 않고 돌아 온 것만이 기쁘이!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 그 말에 후딱 머리를 들었다. 속인들은 곧 잘 마음에 없는 말을 하여 상대편을 기쁘게 한다. 최 달근의 말이 필시 그런 종류의 것이라고 생각하면서도 영민은 의외였다.</paragraph>
      <paragraph>「나를 싸움터로 끌어 낸 사람이 누구게?……」</paragraph>
      <paragraph>「나지, 나야!」</paragraph>
      <paragraph>「대통령의 다리를 쏜 것이 누구게?……」</paragraph>
      <paragraph>「그것도 나야, 땅개야!」</paragraph>
      <paragraph>그리고는</paragraph>
      <paragraph>「하하하핫……」</paragraph>
      <paragraph>하고 한바탕 웃고 나서 자네 고 놈의 「 , 땅개를 모르나?…… 다리가 짤막하고 귀가 축 늘어진 놈!</paragraph>
      <paragraph>조선 사람의 흰 바지 저고리를 한사코 물고 늘어지는……」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>영민의 표정이 긴장을 하며 불현듯 최 달근의 얼굴을 쳐다보는 그 순간</paragraph>
      <paragraph>「자아, 백군, 다시 한번 축하주를 드세!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 발개진 얼굴을 갑자기 엄숙하게 가지며 술잔대신에 주발 두껑을 열어 영민에게 쑥 내밀었다.</paragraph>
      <paragraph>「축하주는 또 무슨 축하준가?……」</paragraph>
      <paragraph>「지나간 겨울, 자네가 출정을 하는 날 나는 이 탑골동에 와 있어도 축하주 한 잔을 못 권했어! 그러나 오늘은 한 잔 권하고 싶네. 죽지 않고 돌아온 군의 생명의 길이를 위하여! 자아, 받게!」</paragraph>
      <paragraph>그것은 분명 야유가 아닌 것 같았다. 양심의 소리가 확실히 그 호탕한 허세 가운데 섞여 있는 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 받아서 주발 두껑에 철철 넘는 술을 쭉 들이키고 나서</paragraph>
      <paragraph>「자네도 한 잔!」</paragraph>
      <paragraph>최 달근도 주발 두껑을 들면서</paragraph>
      <paragraph>「고마우이, 꼬마! 자네의 주량도 그만하면 상당하네. 자아, 그러면 이번엔 친일파 최 달근, 아니 발발이 땅개가 마실 차례다!」</paragraph>
      <paragraph>「좔좔좔 부어진 술을 달근은 마치 일본 사무라이들이 하듯이 두 손으로 벌컥벌컥 들어 마셨다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 참말로 상쾌하다! 오늘이야말로 친일파 최 땅개가 탈피(脫皮)를 하는 날이다!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 최 달근은 그 어떤 형언할 수 없는 흥분으로 말미암아 부르르 몸을 떨었다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「그러나 하하하…… 땅개가 탈피를 한들 무엇이 된다는 말이야? 기껏해야 새양쥐가 아니면 토끼새낀가! 하하하하…… 동창을 몰라 보는 직업이 이사파에는 있는 것이야. 그것을 모르는 꼬마의 세계는 아직 좁아. 꼬마가 잘 나서 양심적이고 땅개가 못나서 비양심적인가? 소대가리를 까고 돼지 멱을 따는 백정의 아들로 태어났어도 백 영민이가 그처럼 세상에 대해서 관대했을까? 이유 모를 냉대와 흰 눈동자의 멸시 가운데서 자라난 소년 최 달근의 유일한 기원은 권력의 소유였다. 사람 위에 올라 서자! 모든 것을 출세의 사다리로 생각하자 ! 이리하여 나는 양심을 비웃고 정(情)의 발로(發露)를 억제하였다. 그러나 나는 마침내 졌다! 내 편에서 비웃어 보자던 양심이 도리어 나의 행복을 비웃기 시작하였다. 굳세자고 부르짖는 나의 입과는 반대로 나의 마음은 자칫하면 약해졌다. 대통령을 쏘아 쓰러치던 그 순간, 나는 실로 예기치 못했던 피의 항의를 받았다. 더구나 그 어떤 진실한 한 여인으로부터 스노ㆍ볼의 진리를 들은 후부터 나의 세계관은 한층 더 흔들리기 시작하였다. 나는 보모 홍 금순을 준길이의 손으로부터 놓아 주었다. 결과로 보아선 급기야 백 영민을 싸움터로 끌어 냈으나 그것이 역시 준길이의 눈이 무서웠을 뿐만 아니라, 이 세상에는 동창을 몰라보는 직업이 있다는 한 개의 좋은 견본이기도 하였다. 자아, 꼬마! 분명히 내 앞에서 대답을 하라!</paragraph>
      <paragraph>군의 그 눈초리는 항상 나의 인격을 무시해왔고 나의 인생관을 비웃어 왔다! 나는 군처럼 많이 배운 훌륭한 사람은 못된다. 그러나 이때까지 나는 군에게 대한 인생의 부채(負債)는 없다. 대답을 하라! 군의 그 비웃는 듯한 눈초리는 대체 나에게서 무엇을 요구하는가? 그 눈초리가 나에게 항의하는 바를 솔직히 말해 주게! 군이 동경유학을 하여 거침없이 대학을 나오는 동안에 나는 만주 벌판에서 관동군의 한낱 끄나불이 되어 밥을 찾아 헤매이었다. 출세의 사다리를 찾아 헤매이었다. 군이 부유한 집 무남독녀와 연애삼매(戀愛三昧)에 빠져 있을 때, 나는 만주 벌판에 흩어져 있는 매춘부들을 줏어 먹었다. 대답을 하라! 그래 그것이 과연 군이 나의 인생을 얕잡아 보는 유일한 이유인가? ─」</paragraph>
      <paragraph>최 달근의 항의는 여기서 끝났다.</paragraph>
      <paragraph>「백군, 한잔 더 부어 주게. 나는 오늘처럼 입에 댕기는 술을 아직껏 한번도 먹어 본 적이 없어!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 묵묵히 술을 따랐다. 그 어떤 형용할 수 없는 무서운 반감을 영민은 전신에 느끼지 않을 수 없었다. 고독하던 땅개 최 달근의 소년 시절이 한 줄기 동정의 념을 가지고 영민의 가슴을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>영민이가 한낱 애정의 세계 속에서 고민하고 헤매고 있을 무렵에 최 달근은 벌써 이 거치러운 세상을 상대로 싸우고 있었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「최군!」</paragraph>
      <paragraph>하고 영민은 부드러운 음성으로 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「너그러운 마음으로 용서를 하게! 군이 걷는 길이 결코 안이(安易)한 그것이 아니었다는 사실을 나는 분명히 깨달았네!」</paragraph>
      <paragraph>「그렇지. 가장 험준한 길 ─ 자칫하면 가장 추악한 구렁지 속으로 굴러 떨어질지도 모르는 인생의 곡예사(曲藝師)야!」</paragraph>
      <paragraph>그리고 최 달근은 약간 침착한 목소리로 다음과 같은 결론을 지었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 백군 땅개 「 , 최 달근의 완전한 탈피는 아직도 먼 장래의 일이야!</paragraph>
      <paragraph>이 술 좌석 밖에는 나는 다시금 땅개의 껍질을 뒤집어 쓸 수 밖에 없는 거야!」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
