<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124037" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/2장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/2%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==불행의 입구 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>효자동에서 유경은 허벙지벙 아현동으로 돌아 왔다.</paragraph>
      <paragraph>어머니에게는 다녀 왔다는 간단한 보고를 되는 대로 해 두고 곧 이 층 자기 서재로 뛰어 올라갔다. 뛰어 올라 가자 유경은 피아노 앞에 돌 팔매 하듯이 몸을 털썩 던지며 흰 건반 위에 실신한 사람처럼 쓰러져 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「콰아 ── 앙!」</paragraph>
      <paragraph>하는, 우렁찬 음률과 함께 흐늑흐늑 느끼는 유경의 울음 소리가 방안을 점령하였다.</paragraph>
      <paragraph>하늘이 무너지고 땅이 꺼진다는 말은 이를 두고 이름이 아니었던고?……</paragraph>
      <paragraph>「영민씨! 영민씨! 당신이……당신이 그런 인물일 줄은……」</paragraph>
      <paragraph>정말 꿈에도 상상 못했던 유경이었다.</paragraph>
      <paragraph>하늘이 배반하고 대지(大地)가 배반을 하여도 인간 백 영민이만은 자기를 배반할 줄을 정말 몰랐다.</paragraph>
      <paragraph>그러던 것이 이 어이한 노릇이뇨? 떳떳한 본처가 있는 사나이! 그 본처를 배반하고 춘심을 희롱한 사나이! 그 춘심을 배반하고 또다시 자기를 희롱한 사나이!</paragraph>
      <paragraph>「춘심은 그를 악마라고 불렀다. 색마라고 불렀다!」</paragraph>
      <paragraph>사람을 잘못 보지 않는다고, 준혁이와 아버지에게 그처럼 뻗쳐온 유경은 결국에 있어선 설익은 개살구에게 자기의 처녀를 고스란히 바친 셈이 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>「암만 그래두 네 인생은 二十[이십] 년 밖에는 안돼. 네 눈에는 잘 익은 능금 같아두 알구보면 설 익은 개살구야.」</paragraph>
      <paragraph>하시던 아버지의 말씀이 뼈아프게 유경을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「행복이란 먼 산 너머 있는 것이 아니요. 그것은 「행복의 그림자」일런 진 몰라도 행복 그 자체는 아니요.」</paragraph>
      <paragraph>하던 준혁이의 뿌리 깊은 한 마디가 혹독하게 유경을 내갈겼다.</paragraph>
      <paragraph>그때야 비로소 생각이 났는지, 유경은 눈물젖은 얼굴을 후딱 건반 위에서 들며 자기의 밑 배를 가만히 쓰다듬어 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 이 일을 어찌 하노?……」</paragraph>
      <paragraph>그순간 까지도 유경은 영민에게 받은 인격적 모욕만을 분해 하였고 영민에게 배반당한 애정만을 슬퍼하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 문제는 그리 단순하지 않은 것을 유경은 발견하고 새삼스레 놀라는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 내가 마침내 일을 저질렀구나!」</paragraph>
      <paragraph>벽에 걸린 「리스트」와 「쇼팡」의 초상화가 눈 앞에서 핑글핑글 맴을 돈다.</paragraph>
      <paragraph>「인격의 모욕」이라던가 「애정의 배반」이라던가 하는 그러한 추상적인 문제가 아니고 좀더 뿌리 깊은 하나의 현실 문제가 지금 자기의 뱃속에서 움트고 있지 않는가!</paragraph>
      <paragraph>「이 일을 어찌 하노?……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 울음을 그쳤다. 울고만 있을 때가 아니다. 곰곰이 생각하지 않으면 아니될 중대한 순간임을 유경은 절실히 느끼는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그 순간 유경의 머리에 후딱 떠 오른 것은 김 준혁 병원 약국에 놓여 있는 커다란 약장이었다.</paragraph>
      <paragraph>그 약장 맨 윗 칸에는 「극약」이라던가 「독약」이라던가 하는 「렛텔」</paragraph>
      <paragraph>이 붙은 수 많은 약병이 쭈루루 들어 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그 속에는 칼모친 「 「 」이나 혹은 「청산가리」 같은 독약도 있을 것이 아닌가?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 입속말로 가만히 중얼거렸다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「어떻거면 그 약장에서 독약을 몰래 훔쳐 낼 수가 있을꼬?」</paragraph>
      <paragraph>독약을 그리워 하는 일순간이 유경을 무섭게 습격해 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「독약을 마시고 내가 자살을 하면 그이가 와서 보고 눈물을 흘려줄까? 비웃어 줄까?」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 유경은 피아노 앞에서 발딱 몸을 일으키며</paragraph>
      <paragraph>「아니다 그것은 비겁한 행동이다!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 부르짖었다.</paragraph>
      <paragraph>「나는 죽음이 편할지 몰라도……그렇게 되면 나는 행동에 대한 책임을 질 수가 없지 않은가! 그러니까 나는 살아야 한다! 쓰던 달던 나는 살아서 이 어린 생명에 대해서 나는 책임을 져야 한다!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 태중에 있는 어린 생명이 귀여워서가 아니다. 귀엽다는 생각은 추호도 없었다. 오로지 유경은 자기의 책임을 다하지 못함으로써 하나의 생명이 움트지 못하고 사라지는 것을 가엾이 여기는 까닭이었다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 다음 순간에 있어서의 유경은 살길을 골똘히 강구하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그러면 어렇게 사느냐?」</paragraph>
      <paragraph>부모에게 모든 것을 숨김없이 이야기 하고 그들의 풍부한 인생의 체험으로써 정당한 방도를 강구해 달라는 것도 사는데 있어서의 방법이기는 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 유경의 결백한 자존심이 그것을 허락하지 않았다. 어젯밤까지도 그렇게 강경히 아버지에게 대항한 자기가 아니었던가.</paragraph>
      <paragraph>아니, 그것 보다도 오늘 아버지의 정조를 힐난하고 춘심이의 굴욕적인 인생을 비난한 유경으로서는 차마</paragraph>
      <paragraph>「아내 있는 사나이의 애를 뱄소. 그리고 그 사나이로 말하면 아버지가 귀여워 하시는 춘심이와도 관계가 있었소」</paragraph>
      <paragraph>하고는 감히 입을 벌릴 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「그럼 어떻거나?……」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 유경은 배가 더 불러 오르기 전에 집을 떠날 수 밖에 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그렇다고 해서 그 더러운 사나이가 살고 있는 동경으로 가기는 더욱 싫었다.</paragraph>
      <paragraph>어딘가 먼 곳으로 완전히 도피해 버리고 싶었다. 이 사바와 완전히 절연된 외로운 섬 같은 데로 가고 싶었다. 그러한 무인도(無人島)에서 어린 것을 데리고 해초(海草)를 따는 해녀(海女)로서 일생을 지나고 싶었다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 어딜 가던 당분간의 생활비가 있어야 하잖느냐?」</paragraph>
      <paragraph>적어도 一[일]년간의 생활비는 있어야 할 것이다. 해산을 하고 나선 무엇을 하든지 어린것 하나와 자기 한 몸을 지탕해 나갈만한 자신이 유경에겐 있었다. 어린애를 기르기 위해서는 최악의 경우를 생각해서 방직 공장의 여직공도 유경은 사양치 않는다.</paragraph>
      <paragraph>학교를 그냥 다니는 척하고 동경서 해산을 하면서 돈을 보내 달랄까도 생각해 보았으나 그것 역시 유경의 양심이 허락치 않는 일이다.</paragraph>
      <paragraph>그리하여 돈 마련할 궁리를 골똘이 하다가 유경은 문득 피아노 위에 놓인 핸드ㆍ백을 열고 아까 춘심이가 보여주던 손수건을 꺼내 보며</paragraph>
      <paragraph>「나쁜 사나이!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 종알거리는 것이다. 멎었던 눈물이 다시금 주루루 볼을 적신다.</paragraph>
      <paragraph>「영민씨, 글쎄 이게 무슨 짓이야요?」</paragraph>
      <paragraph>마치 자기 눈 앞에 백 영민이가 섰는 것처럼 조용히 물었을 때, 등 뒤에 노크 소리가 들리며 김 준혁 박사의 얼굴이 천천히 나타났다.</paragraph>
      <paragraph>「……」</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>준혁의 얼굴에는 표정이 없다. 그 표정없는 얼굴이 모자를 벗어들고 유경이 앞으로 다가온다.</paragraph>
      <paragraph>「아까는 일부러 전화를 걸어 주어서 고맙읍니다. 그 답례로서 인사를 왔읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>준혁의 말투가 여간 무겁지 않다. 최경어의 말씨였다. 그러다가</paragraph>
      <paragraph>「아, 유경씨, 울기는 왜 우십니까?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 의아해 하는 얼굴을 준혁은 지었다. 유경은 그 말에 얼른 쥐었던 손수건으로 눈물을 씻으면서</paragraph>
      <paragraph>「아이, 저 눈에 뭣이 들었어요. 아까부터 암만 씻어내두 좀처럼 나오질 않는군요」</paragraph>
      <paragraph>하고, 거짓말을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 그러세요?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 바싹 다가서며 걱정스런 얼굴로</paragraph>
      <paragraph>「어디 봅시다. 어느 편이지요?」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 저 왼편……괜찮어요. 가만 둠 저절로 없어지는 걸요.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 유경은 사양을 하였으나, 원체 성실한 의학도인 김 준혁은 상대방이 사양한다고 내버려 두지는 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「가만, 여기 앉아요.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 의자에 앉힌 후에 유경의 왼편 눈을 빌기집어 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「보이질 않는데 고놈이 어디로 샜나 봅니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그냥 둠 괜찮어요. 아이 정말 미안합니다.」</paragraph>
      <paragraph>유경도 깍듯이 존경어를 썼다. 준혁은 유경의 눈에서 손을 떼며</paragraph>
      <paragraph>「그냥 그래요?」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 인젠…인젠 괜찮어요. 나왔나봐요. 아이 고맙읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 유경이가 약간 머리를 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>「유경씨가 나한테 치료를 받고 머리를 숙여 본 것이 오늘이 처음이지요?」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>유경은 대답이 없다.</paragraph>
      <paragraph>「유경씨……」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>「유경씨는 결혼문제에 있어서 조금도 나한테 미안해 할 것 없읍니다. 나는 그처럼 몰상식한 사람이 아닙니다.」</paragraph>
      <paragraph>「준혁씨, 고맙습니다.」</paragraph>
      <paragraph>유경의 눈에서 일단 사라졌던 눈물이 다시 핑 하고 감돌았다.</paragraph>
      <paragraph>유경이가 준혁씨라고 부른 것도 오늘이 처음이다.</paragraph>
      <paragraph>「유경씨, 왜 또 우십니까?」</paragraph>
      <paragraph>「아뇨. 공연히……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 손수건을 또 눈으로 갖다 댔다. 유경은 자꾸만 눈물이 터져 나왔다. 감정 같아서는 이 진실한 현실주의자의 품안에 안겨서 실컷, 실컷, 정말로 실컷 한 번 울어 보고도 싶었으나 그러나 유경의 모난 감정이 그것을 용서하지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「준혁씨!」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>「길이, 길이 행복하세요.」</paragraph>
      <paragraph>「유경씨.」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>「내게서 이미 행복은 사라졌읍니다. 유경씨나 길이, 길이 행복하세요.」</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다. 그러나 행복이란 그리 쉽사리 얻어지는 것 같지 않아요.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 행복이 그처럼 쉽사리 얻어지는 것이라면 이 세상 사람이 왜 이처럼 태반이 불행하겠습니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그런 것 같아요.」</paragraph>
      <paragraph>「유경씨.」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>「나는 이만 실례하겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「편히 다녀 가세요.」</paragraph>
      <paragraph>불행한 사람들만이 바꿀 수 있는 쓸쓸한 작별의 인사였다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
