<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123923" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/5장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/5%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>== 운명의 전야 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>「어젯밤에 친 길흉 점이 맞았나 보다.」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>「도라지 혼이 나를 돕나 보다.」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>술상을 채리는 운옥의 솜씨가 무척 가볍다.</paragraph>
      <paragraph>집에는 들리지 않고 바로 동경으로 떠날 줄 알았던 영민이가 점심 때쯤 해서 아버지가 즐겨하시는 술 한 병을 들고 선뜻 대문 안으로 들어 섰을 때는 정말 운옥은 꿈결 같았다.</paragraph>
      <paragraph>울바주 안에서 해바라기를 하는 흰 종자 암탉이 얼른 운옥의 시선을 붙잡았다 아니나 . 다를까 조금 있더니 어머니가 샛문을 열면서</paragraph>
      <paragraph>「야 애기야, 그 흰 닭 잡아야겠다.」</paragraph>
      <paragraph>그래서 불야불야 잡은 닭이었다.</paragraph>
      <paragraph>술상을 차려 들고 사랑방으로 나가니 아버지는 술도 자시기 전에 벌써 반취나 된 것처럼 즐거운 안색이시다. 아들 옆에 바싹 다가 앉은 어머니도 이마의 주름살이 갑자기 편 것처럼 화안하시다.</paragraph>
      <paragraph>아버지 앞에 꿇어 앉았던 영민이가 얼른 일어나 운옥이가 들고 들어 오는 술상을 받았다. 운옥은 눈을 내려 뜨고 공손히 술상을 받드렀다. 그러기 때문에 영민이가 어떠한 표정으로 자기 얼굴을 들여다 보았는지 운옥은 알 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 물을 닫으면서</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 진지 상은 안방으루 드릴까요?」</paragraph>
      <paragraph>하고 물었더니, 어머니 대신 아버지의 목소리가 유쾌하게 굴러 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「점심 상은 천천히 차려라. 오늘은 네 남편에게 술을 한 잔 권하겠다.」</paragraph>
      <paragraph>영민을 가리켜 운옥의 남편이라고 부른 것은 오늘이 처음이다. 운옥은 귀밑까지 빨개진 얼굴을 치맛귀로 가리우며 주방으로 뛰어 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>얼굴이 확확 닳아 오고 가슴이 두근거려 견딜 수가 없다. 모두 신령한 도라지탑에 공을 드린 때문이라고 운옥은 생각한다.</paragraph>
      <paragraph>「그이가 술을 먹는다?」</paragraph>
      <paragraph>거위배를 쓰다듬어 재우던 五[오]년 전이 엊그제같건만……아아, 웃어 버리지 못할 세월의 흐름이여!</paragraph>
      <paragraph>그지음 사랑방에서는</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 정말 전 못 먹읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 얼굴을 붉히며 굳이 사양하는 아들을 붙잡고 아버지는 억지로라도 한 잔 권해야만 마음이 편할 모양이다. 몇 잔 술에 얼굴이 뻘건 백 초시는</paragraph>
      <paragraph>「흥, 그러믄 누구가 모를 줄 알구?……선생의 눈을 속여 가면서 술집에두 댕기구 기생 집에두 제법 출입한다든데, 뭘 그래? 내가 다 알구 있는 거야.」</paragraph>
      <paragraph>그런 아들이 아닌 줄을 굳게 믿고 있는 백 초시기 때문에 이런 농담을 자연스럽게 배앝을 수 있는 것이 기뻤다.</paragraph>
      <paragraph>아니 그 보다도 제법 , 아들 노릇을 하느라고 술을 사들고 돌아온 영민의 성장(成長)이 무척 기뻤다. 갓난 영민을 품안에 넣고</paragraph>
      <paragraph>「아가, 아가……」</paragraph>
      <paragraph>하고 달래던 그 시절부터 백 초시는 이런 즐거운 풍경을 얼마나 골돌히 꿈 꾸었던고!</paragraph>
      <paragraph>「원, 아버지두……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 얼굴을 붉히었다.</paragraph>
      <paragraph>「얘, 어서 한 잔 받으려므나. 네가 술을 다 사들고 댕기게 됐으니 아버지가 오직이나 기쁘시겠니?」</paragraph>
      <paragraph>그말에 영민은 잠자코 술잔을 받았다. 두 번째 입에 댄 술이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 아버지가 기뻐하시면 기뻐하실수록 영민은 점점 무서워 졌다. 더구나 자기를 가리켜 운옥의 남편이라고 분명하게 불러주신 아버지가 더 한층 두려웠다. 이렇게도 기뻐하시는 아버지를 오늘 극도로 슬프게 하지 않으면 아니될 영민이기 때문에 ──</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「거 술 한 잔 잘 하는군! 자아, 한 잔 더……」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 정말 전……」</paragraph>
      <paragraph>「일배일배(一盃一盃) 부일배(復一盃)라구 했어. 주도(酒道)라는 것은 그런 게 아니거든.」</paragraph>
      <paragraph>영민은 입가에 미소를 지으며 권하는대로 받아 마셨다. 가문 땅에 자우(慈雨)가 젖어 들 듯이 아버지의 너그러우신 애정이 술기운과 함께 영민의 마음을 흐뭇하게 적시었다.</paragraph>
      <paragraph>어머니는 뼈다구에서 진살만 뜯어 아들에게 주면서</paragraph>
      <paragraph>「거 먹을 줄두 모르는 술을 너무 권하지 말으우.」</paragraph>
      <paragraph>「앗다, 웬 말이 이렇게 많어? 그래 五[오]십이 넘은 이 늙은이는 딱딱한 뼈다구만 빨란 말이요?」</paragraph>
      <paragraph>그래서 또 한바탕 웃어 댔다.</paragraph>
      <paragraph>좌석이 평화로우면 평화로울수록 영민을 괴로왔다. 계산에 넣지 않은 풍경이었다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 정말루 동경을 가겠느냐?」</paragraph>
      <paragraph>말머리가 갑자기 돌아 간다.</paragraph>
      <paragraph>「네. 가구 싶어요.」</paragraph>
      <paragraph>「음 ──」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 앞에 놓인 술잔을 들여다보며</paragraph>
      <paragraph>「그렇게 가구 싶거던 갈 수 밖에…… 그러나 내 욕심으론 공부두 그만했으면 됐구, 이 탑골만 해두 어디 중학교를 마친 이가 몇 되느냐? 집에 나와서 가도나 돌아 보구……」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「그래 왜 하필 동경이냐? 대학은 서울도 있구 한데……」</paragraph>
      <paragraph>「서울선……서울선 배울 것을 배우지 못하구, 식민지 교육이라 교육방침이 편벽해서……동경은 문화의 중심지구……」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 뜻인지 난 잘 모르겠다만, 동경 가믄 무슨 학굘 댕길테냐?」</paragraph>
      <paragraph>「조도전 대학(早大)에 지원서를 넣습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「조도전대학 ── 관립이냐?」</paragraph>
      <paragraph>「사립입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「사립 학교?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 사립입니다만, 아니 사립이기 때문에 진취의 기상과 자유의 정신을 길러 주고 학(學)의 독립(獨立)을……」</paragraph>
      <paragraph>「그래 거기선 대한독립 만셀 불러두 붙들어 가지 않는다느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「하하……아버지두……」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 학의 독립이라는 게 무슨 말이냐?」</paragraph>
      <paragraph>「학문이라는 것은 아무 한테두 구속과 간섭을 받지 않는다는 말입니다.</paragraph>
      <paragraph>예를 들어 여쭈면 그 나라의 정치적 사상이라든가 경제적 환경이라든가 ── 그러한 것에 지배를 받지 않고 학문은 어디까지나 학문의 독자적 입장에서……」</paragraph>
      <paragraph>「너 어려운 말 많이 배웠구나?」</paragraph>
      <paragraph>「말하자면 자유로히 비평하고 판단할 수 있도록 공부를 시키는 것입니다.</paragraph>
      <paragraph>조선 학생에게는 이러한 비판력을 주지 않으려구 조선서는 당연히 보일 것을 보이지 않고 가르칠 것을 가르치지 않구……좌우 옆을 보지 못하게 눈을 가리운 말처럼 교육을……」</paragraph>
      <paragraph>「응, 맞았어. 네 말이 똑 맞았다!」</paragraph>
      <paragraph>이처럼 믿음직한 아들을 눈 앞에 보는 백 초시는 마음이 여간 흡족하질 않다.</paragraph>
      <paragraph>「좋다. 공부라는 것이 참 좋기는 좋구나!」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 그러면서 무릎을 친다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 무슨 공불 할테냐?」</paragraph>
      <paragraph>「법률공부를 하겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「변호살 할테냐?」</paragraph>
      <paragraph>「그건 해 보아야 알겠읍니다만 먼저 조선 사람은 법률적 양심(法律的 良心)을 길러야만 될 줄 믿습니다. 즉, 권리와 의무를 구별할 줄 아는 민족이 되어야 할 줄 압니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음 ── 옳다. 아 네 말이 옳아!」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 삼룡이같은 무리를 머리에 그리며 무릎을 또 한 번 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>그때 어머니가</paragraph>
      <paragraph>「그래 너 언제 떠나겠니?」</paragraph>
      <paragraph>「내일 아침 떠나겠읍니다. 시험 날자가 급박해서요.」</paragraph>
      <paragraph>「내일?……」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 입으로 놀라고 아버지는 안색으로 놀란다.</paragraph>
      <paragraph>「너 그래두 식이나 올리구 가야지 않겠니?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「그리구 내일은 안된다. 내일 밤엔 운옥이가 야학을 졸업하는데 그래두 네가 있어야지. 글쎄 부인반에서 운옥이가 첫째란다, 첫째야.」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>저녁상을 치우고 자기 방에 들어와 앉은 지도 오래건만 영민은 안방에서 좀처럼 나오는 기척이 없다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 방안을 깨끗이 치우고 빨간 모본단으로 선을 친 남빛깔 보료를 꺼내 아랫목에 펴놓고 웃목에도 따로이 수박색 비단 방석을 하나 적당한 자리에 놓아 두었다.</paragraph>
      <paragraph>경대 위의 일력이 三[삼]월 十五[십오]일, 영민이가 쓰다 버린 연필 꽁지와 공책 부스러기가 조그만 책상 위에 놓여 있었다. 운옥은 얼른 연필과 공책을 책상 밑으로 쓸어 넣었다.</paragraph>
      <paragraph>「주제넘게 야학은 무슨 야학?」</paragraph>
      <paragraph>자기를 싫어하는 영민이가 그렇게 생각할지도 모르는 하나의 재료가 될까를 염려하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 오늘같은 날 입을 셈으로 아끼고 아끼던 다홍색 양단 저고리를 의 농 밑에서 꺼내 보았으나 과장된 분식(粉飾)이 도리어 소박한 영민의 감정을 해칠까봐 버선만 새것으로 갈아 신고 어젯밤 입었던 분홍 저고리와 검정 치마의 수수한 차림으로 경대 앞에 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>옅은 화장이 운옥의 갸름한 얼굴을 어여쁘게 하였다. 그러나 화려한 어여쁨이 아니고 쓸쓸한 어여쁨이다.</paragraph>
      <paragraph>무슨 이야기를 하는고?……영민의 얼굴이 중얼중얼 들리기만 하지, 문 여는 인기척이 통 없다.</paragraph>
      <paragraph>「하기야 지나간 겨울 방학에두 무슨 시험준비를 한답시구, 열흘에 한 번두 들여다 보지 않은 이 방을……」</paragraph>
      <paragraph>그리 쉽사리 들어서리라고는 운옥도 바라지 못한다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 내일 아침 떠나신다면……」</paragraph>
      <paragraph>아무리 무정한 사람이라도 한 마디 무슨 말이 없지 않으련만 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「야, 애기야.」</paragraph>
      <paragraph>시아버지가 사랑방에서 쓰시던 람프에다 불을 밝게 켜들고 문을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「이걸 켜라. 그리구 그 등잔은 이리 내라.」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 괜찮아요.」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 이리 내려므나.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 얼굴을 약간 붉히며 등잔을 내 드렸다. 방안이 갑자기 환하게 밝아졌다. 고마운, 정말로 운옥에겐 눈물이 나도록 고마운 시아버지였다.</paragraph>
      <paragraph>들창 밖에 달이 밝다. 태극령 고개에 뻐꾹새 울음이 처량한 밤이다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 안방 문이 열리더니 영민의 구두발 소리가 가까와 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「엑크!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 가슴이 설레어 견딜 수가 없었다. 얼굴이 화끈 달아 올라 온다. 무슨 죄를 진 사람처럼 가슴이 두근거린다.</paragraph>
      <paragraph>「에헴 ──」</paragraph>
      <paragraph>기침을 하고 남의 집을 들어서는 것 같은 영민이었다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 아랫목 보료에도 앉지 않고 웃목 방석에도 앉지 않고 반다지를 등지듯이 하고 중간에 가만히 앉는다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 조용히 일어나 보료 밑에 넣어 두었던 명주 바지 저고리에다 수박색 모본단 조끼, 같은 천으로 만든 대님과 허리띠, 그리고 옥양목 버선을 받쳐서 영민의 옆에 가만히 밀어 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 땟국이 조르르 흐르는 중학교 교복은 아무리 보아도 이 방에 어울리지가 않는다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 눈도 들떠보지 않는 영민이었다. 운옥은 다시 방석을 가까이 밀어 놓았다. 그래도 영민은 돌부처처럼 말이 없다.</paragraph>
      <paragraph>운명의 전야(前夜)인 양 호수처럼 고주낙한 방안이다. 두 줄기 숨결만이 저으기 높아 간다.</paragraph>
      <paragraph>「떠나기 전에 한 마디 말해 둘 것이 있어서 일부러 들렸소.」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 후닥딱 놀래며 머리를 들었다.</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>마침내 영민은 입을 열었다. 호수처럼 고요하던 방안의 공기가 폭풍우처럼 무섭게 동요하는 순간을 운옥은 전신에 느끼며 대답 대신 숙였던 머리를 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「나는 집에 들리지 않구 곧장 동경으로 떠날 생각을 했소만……그러나 그것은 너무 비겁한 행동같이 생각되어서……」</paragraph>
      <paragraph>그 어떤 심각한 오뇌의 빛을 이마에 그리며 한 마디 한 마디를 씹는 듯이 무겁게 배앝는다.</paragraph>
      <paragraph>「늙으신 부모를 생각해서라두 뵙구 가셔야지요.」</paragraph>
      <paragraph>이상하게도 말문이 순순히 터져 나왔다. 지나간 六[육]년 동안, 어린 영민이가 무슨 실수나 하지 않을까고 두 손으로 고이고이 부축 하듯이 모셔 온 운옥의 어른다운 습성의 하나였다. 그러나 그 말 등 뒤에는「그리구 이처럼 당신을 기다린 저두 만나 보셔야지요!」</paragraph>
      <paragraph>하는, 가벼운 원망이 숨어 있는 줄을 영민은 아는지 모르는지?……</paragraph>
      <paragraph>「그것두 있었소.……그러나, 아니 그 보다도 나에게는 좀더 절박한 문제 ── 좀더 심각한 번민이 있는 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>무섭게 긴장된 영민의 표정이었다. 말이 끝나기가 바쁘게 억센 한 일자 모양으로 굳게 닫쳐지는 그 입술이며 마즌편 벽을 뚫어질 듯이 바라보는 그 이글이글한 눈동자며……</paragraph>
      <paragraph>「무슨 심상치 않은 일이 있구나!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 불현듯 그렇게 생각하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 영민의 사람된 품을 시부모와 똑같이 굳게 믿고 있는 운옥이기 때문에</paragraph>
      <paragraph>「설마……」</paragraph>
      <paragraph>하는 생각이 울렁거리는 가슴을 부드럽게 쓰다듬어 주는 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>비스듬히 꿇어 앉아 방바닥에 묻은 무슨 새까만 티를 손가락으로 빡빡 문질르고 있던 운옥은 살며시 머리를 들어 영민의 얼굴을 대담하게 바라보며</paragraph>
      <paragraph>「무슨 심상치 않은 근심이 계시나요?」</paragraph>
      <paragraph>그러나 영민은 숨결만 높다. 좀처럼 쉽사리 말을 열지 못한다.</paragraph>
      <paragraph>「무슨 근심인지?……혹시……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 운옥은 망설이다가</paragraph>
      <paragraph>「혹시 제 힘으루두 될 수 있는 일이나요?」</paragraph>
      <paragraph>하고 물었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 영민이가 애처로왔다. 무슨 일인지는 모르나마 지나간 六[육]년 동안 있는 정성을 다하여 물을 주고 북을 주어 가꾸고 길러 온 뜰안의 한 포기 화초같은 영민이가 아니었던가.</paragraph>
      <paragraph>그러한 영민이가 오늘날 당신 혼자의 힘으로는 감당해 나가지 못할 그 어떤 커다란 근심으로 말미암아 저처럼 고민을 하는구나……하고 생각할 때, 정말 자기 힘으로 될 수만 있는 일이라면 무엇이든 못하랴 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「당신의 힘으로 될 수 있는 일이냐고요?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 그러면서 시선을 옮겨 운옥을 바라보았다. 그순간 어째 그런지 자기를 바라보는 영민의 눈동자가 무서운 속도로 오들오들 경련을 일으킨 것 같이 운옥은 생각되었다. 정녕 그것은 착각이 아니었다.</paragraph>
      <paragraph>「예, ── 저 같은 사람의 힘으로래두 될 수만 있는 일이래믄……」</paragraph>
      <paragraph>배가 아프다고 해서 하룻밤을 쓰다듬어 재운 귀여운 사람이 아니었던가!</paragraph>
      <paragraph>무엇인들 못하리, 무엇인들 못하리! 그 어떤 가장 불길한 예감이 번개처럼 머리를 스치고 지나가는 것을 깨달으며 운옥은 미친 듯이 마음속으로 그렇게 부르짖었다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇소. 당신의 힘으로 될 수 있는 일이요.」</paragraph>
      <paragraph>「좀더 똑똑히 말씀을 해 주셔요. 제 힘으로 되기만 한다믄야……」</paragraph>
      <paragraph>「그렇다면……정말 그렇다면 내일부터 나를……나를 남편 될 사람이라고 생각질 마오. ──」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
