<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124044" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/9장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/9%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==악마의 방 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>〈어린애를 낳는 것까지 유경의 감정은 거부를 했었구나!〉 그처럼 도 심각하게 자기를 오해할 줄은 정말 뜻밖의 일이었다.</paragraph>
      <paragraph>일이 공교롭게 된 것만은 사실이었다. 모든 조작은 오 창윤씨의 소실로 들어간 춘심이의 입에서 나온 것이 틀림없다.</paragraph>
      <paragraph>그날 영민은 병원을 나와 「소화 제빵」으로 가서 배달을 마치고 무슨 뜻하지 않은 소식이나 있을까 하고 하숙으로 돌아 왔으나 아무런 소식도 없었다.</paragraph>
      <paragraph>불안에 찬 하룻밤이 지났다.</paragraph>
      <paragraph>이튿날 아침 일찌감치 유경의 기숙사와 「오오다니」 산과에 전화를 걸어 보았으나 역시 유경으로부터는 하등의 소식이 없다는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>또 하루가 지났다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 빵 배달을 하는 자전거 위에서나 또는 학교로 가는 행길 가에서 양장을 한 젊은 여자만 보면 유심히 얼굴을 들여다 보곤 하였다. 으슥한 골목 같은 데서 유경의 창백한 얼굴이 불쑥 나설 것만 같았다.</paragraph>
      <paragraph>또 하루가 지나고 또 이틀이 지났다. 그래도 유경의 소식은 묘연하다.</paragraph>
      <paragraph>그이상 더 영민은 가만히 앉아서 기다릴 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>유경을 위해서, 유경을 찾기 위해서 향상 움직이고 있어야만 그래도 마음이 편했다. 반 시라도 가만히 앉아 있는 시간이 괴로웠다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 유경이가 행방불명이 된지 닷새만에 영민은 「소화제빵」에서 약간의 여비를 취해 가지고 동경 역을 떠나 하관행 급행열차에 몸을 실었다.</paragraph>
      <paragraph>처음에는 유경이가 혹시 귀국하지나 않았을까 하고 가족에게 전보를 쳐 볼가도 생각하였으나 그러나 간단한 전보만 가지고는 사건이 더 복잡만 해질 것 같아서 몸소 나가서 유경의 부모에게 모든 것을 숨김없이 아뢰고 져야만 될 책임을 지는 것이 도리라고 생각하였기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>「주여. 제발 유경을 선도 하십시요!」</paragraph>
      <paragraph>차창에 흐르는 「시나가와」 「요꼬하마」의 어지러운 아침 풍경을 물끄러미 내다보며 영민은 마음 속으로 고요히 합장을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「여기에는 누구 하나 그른 사람이 있을 리 없읍니다. 다만 희롱을 즐겨하는 악착한 운명의 조작이 있을 따름이오니, 주여, 어린 영혼을 저바리지 마시고 인도하십시요!」</paragraph>
      <paragraph>영민은, 교인이 아니다. 그러나 교인들처럼 영민은 신령하신 주님 예수 .</paragraph>
      <paragraph>그리스도의 보호를 간절히 원했다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 유경이, 유경이!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 입속 말로 유경의 이름을 수 없이 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>지나간 닷새동안 영민은 그저 놀라고 당황하여 몸과 마음이 불덩어리처럼 되어서 뛰어 다니느라고 유경이의 그리움을 오늘처럼 절실히 느껴 보지를 못했다.</paragraph>
      <paragraph>그랬던 것이 이처럼 한가로이 열차에 몸을 싣고 보니 지나간 날의 유경이가 그리울 대로 그리워 지는것이다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이, 글쎄 이게 어찌 된 일이요!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 자꾸만 울고 싶다. 커다란 소리를 내어 유경의 이름을 부르면서 영민은 어린애처럼 울고 싶다.</paragraph>
      <paragraph>「그처럼 진실하고 그처럼 아름답게 나를 사랑하고 귀애하던 유경이, 유경이.」</paragraph>
      <paragraph>유리창에 이마를 대고 창밖에 흐르는 백사장과 바다와 갈매기떼를 하염없이 내다보는 영민의 눈자욱에 뜨거운 눈물이 주루루 흘렀다.</paragraph>
      <paragraph>그때</paragraph>
      <paragraph>「아다미, 아다미!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 차장의 목소리가 들려왔다.</paragraph>
      <paragraph>그 소리를 듣자 영민은 벌떡 몸을 일으키었다. 조그만 손가방 하나를 들고 영민은 마치 몽유병 환자인양 정신없이 차에서 내렸다.</paragraph>
      <paragraph>영민에게 있어서 「아다미」 항구는 유경이 그 자체처럼 그리운 곳이다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>어째서 내렸는지 자신도 알 수 없다.</paragraph>
      <paragraph>그저 정신없이 꿈결을 걷는 것처럼 「아다미」역에 내려버린 영민이었다.</paragraph>
      <paragraph>마치 이번 여행의 목적지가 서울이 아니고 곧 이 「아다미」였던 것처럼 영민은 내려버렸다.</paragraph>
      <paragraph>전번에는 서리가 하얗게 내렸던 역 앞 언덕 위에 오늘은 유월의 잡초가 무성해 있다.</paragraph>
      <paragraph>「벌써 반 년 전이다.」</paragraph>
      <paragraph>영민은 감개무량한 듯이 역을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>달려드는 여관 보이들을 간신히 물리치고 영민은 꿈 속을 걷는 사람처럼 허둥지둥 언덕 길을 해안선으로 내려 갔다.</paragraph>
      <paragraph>七[칠]월이 가까운 해안선에는 벌거숭이 조무래기들이 날뛰고 있다. 활채 같이 휘어진 해안선 맨 끝 「우어미가사끼」에는 추억의 부부암이 둥실 떠 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그 둥실 떠 있는 부부암을 바라보는 순간, 오 유경에의 향수(鄕愁)가 자즈러들 것처럼 영민의 가슴을 쑤셔 댔다.</paragraph>
      <paragraph>아프다 가슴이 . 아프구나! 육체의 아픔을 영민은 맛 보는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>부부암을 머엉하니 바라보면서 허둥지둥 기념비 앞을 지나려 하였을 때였다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 학상이 아니세요?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 외치는 여자의 목소리가 오른편 머리 위에서 들렸다.</paragraph>
      <paragraph>올려다 보니 ── 아, 참 저번에 들었던 바로 그 여관이 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>그 여관 이층에 빨래를 널고 있던 하녀 기미꼬가 걷어 올렸던 옷자락을 내리워 빨간 「고시마끼」를 가리우면서</paragraph>
      <paragraph>「아이, 어쩌면 집에는 들리지 않구 그냥 지나가셔요?」 하고. 반가운 얼굴을 짓는다.</paragraph>
      <paragraph>「그만 저도 모르게 깜박 잊어 먹구요.」</paragraph>
      <paragraph>기미꼬는 층층대를 내려오며</paragraph>
      <paragraph>「어서 들어 오세요. 그런데 왜 두 분이 같이 오시지 않구 그처럼 따로따로 댕기세요?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 현관으로 들어 가면서</paragraph>
      <paragraph>「에?……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 의아스런 표정을 지었다.</paragraph>
      <paragraph>그때 기미꼬는 헐레벌떡 뛰어내려와서 인사를 하기가 바쁘게</paragraph>
      <paragraph>「저번에 부인께서 혼자 오시구……왜 그처럼 따로따로 댕기세요?」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 영민은 후닥닥 놀라며</paragraph>
      <paragraph>「뭐요? 누구가 왔었다구요?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 무섭게 달려들었다.</paragraph>
      <paragraph>「아니, 부인께서 오셨던 걸 모르세요?」</paragraph>
      <paragraph>기미꼬도 어리벙벙이다.</paragraph>
      <paragraph>「언제요? 언제 왔었읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「사오일 되었어요.」</paragraph>
      <paragraph>「사오일!」</paragraph>
      <paragraph>아, 그렇다 영민이가 「오오다니」 산과에 찾아 갔던 날이다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 유경이가 왔었구나!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 영민은 흥분한 어조로</paragraph>
      <paragraph>「그래 어디로 갔는지 모릅니까? 며칠이나 묵어 갔읍니까?……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 연거퍼 묻는 말에</paragraph>
      <paragraph>「하룻밤 묵어 갔어요. 하여튼 올라 오세요. 올라와서 천천히 이야기 하세요 암만해두 좀 이상한 . 것 같아서 혹시 그렇지나 않나 하고 생각했더니 정말 댁에는 알리지 않구 혼자 왔었군요.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 기미꼬는 영민을 이층으로 안내하였다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 그 어떤 헤아릴 수 없는 불길을 전신에 느끼면서 기미꼬를 따라 올라갔다.</paragraph>
      <paragraph>전번에 묵은 바로 그 추억 많은 방이다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>기미꼬가 차를 가지러 내려간 동안 영민은 그 회상 깊은 방안을 휘 둘러 보았다.</paragraph>
      <paragraph>모든 것이 반 년 전 그날 밤과 꼭 같다. 「도꼬노마」에 걸린 잇챠(一茶 [일다])의 액자며 그 밑에 놓인 오다후꾸」(御多福[어다복])며 유경이가 영민의 눈을 가리우고 백년이라도 그러구 서 있겠다던 유리창 밑 베란다며…… 아아, 그 베란다에서 자연에 축복 받은 두 젊은 영혼이 감격과 함께 주고 받던 애달픈 애사(愛詞)의 추억이여!</paragraph>
      <paragraph>「그러나 모든 것은 갔다! 유경이와 함께 갔다!」</paragraph>
      <paragraph>인생의 가장 귀중하고 아름다운 매듭(節[절])이 하나 뻥 하고 가슴 속에 뚫려진 것 같은 공허감이다.</paragraph>
      <paragraph>그 허무한 공허감에 사로잡힌채 영민은 베란다 앞으로 걸어가서 가만히 걸터앉아 보았다. 알린알린 하니 닦이운 베란다의 가장자리를 손으로 가만히 쓸어 보았다.</paragraph>
      <paragraph>자기 인생에는 이처럼도 격동하는 변화가 있었건만 방안의 모든 것이 반 년 전 그대로의 모습을 유지하고 있는 것이 영민에게 꿈결만 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이도 역시 이 방이, 이 베란다가 그리워서 여기를 찾아 온 것이로구나……」</paragraph>
      <paragraph>그때 기미꼬가 차를 들고 올라 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「한 잔 드세요.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 차를 권하며</paragraph>
      <paragraph>「어찌 된 셈이세요? 두 분이 다 원기가 없어 보이니……」</paragraph>
      <paragraph>유경이도 원기가 없어 보이었어요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 무척! 병인처럼 창백한 얼굴이었어요. 아, 참 부인께서 임신하셨죠?」</paragraph>
      <paragraph>「네에.」</paragraph>
      <paragraph>꼭 그래 뵈드군요 「 . 감출려구 하지만 왜 모르나요? 무슨 마음 고생이 심하면 나쁘다던데요. 너무 사이가 좋아서 싸움을 하셨나요?」</paragraph>
      <paragraph>「아니요.」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 그랬으면 괜찮지만두요. 그날 새로 한 시쯤 해서 여행용 가방을 들고 찾아와서 하는 말이 전번에 들었던 그 방이 비었느냐구요. 그러니까 바로 이 방이지요. 그때 마침 이 방에는 손님이 들어 있었지요. 그래 그런 말을 했더니, 그분은 쓸쓸한 표정으로 얼마동안 잠자코 있다가, 그 방에 들은 손님이 언제 떠나느냐고 묻겠지요. 그래 그날 저녁 차로 떠난다고 했더니, 그럼 그 손님이 떠나거든 그 방을 자기에게 하룻밤 빌려 달라구요. 그래 그 방이 그처럼 마음에 드시면 얼마든지 그러시라고 했더니, 그럼 가방을 좀 맡았다가 그 손님이 떠나거든 그 방에다 갖다 놔 달라고 하면서 자기는 그동안 해변을 산보하고 오겠다고요.」</paragraph>
      <paragraph>「저 「우어미가사끼」로 가지 않았어요? 」</paragraph>
      <paragraph>「그리로 갔었어요. 아마 부부암이 무척 마음에 드시는 모양이죠.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 어떡했어요?」</paragraph>
      <paragraph>「저녁 때 손님이 떠나간 뒤에 부부암에서 돌아와서 목욕을 하시구 저녁을 자시구……아, 참 저녁을 자실 때 그분은 이런 말을 했답니다.」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 말을 했읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「바로 지금 학상이 앉으신 그 자리에 앉아서 두어 술 진지를 뜨시는 척하고 술을 놓으면서 입맛이 없어서 통 식사를 못 하신다구요. 그리고는 방을 한 번 둘러보면서 하시는 말씀이 이 방을 가르쳐」</paragraph>
      <paragraph>「악마(惡魔)의 방」이라구요.」</paragraph>
      <paragraph>「뭐, 뭐라구요?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 당황이 물었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
