<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124055" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/20장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/20%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==허 운옥의 위치 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>어느덧 여름이 지나고 가을이 되었으나 유경의 소식은 통 알 길이 없는 채시국은 점점 긴박해 가고 전국은 차차 험악해졌다.</paragraph>
      <paragraph>중국 전에서는 十[십]월 달에 접어 들면서부터 일본군이 태호(太湖) 서남방에서 신작전을 펴고 광덕(廣德), 선성(宣城) 등을 점령하였으나 한편 구라파에서는 바도리오 수상의 휴전포고로 이태리가 무조건 행복을 한 후부터 소위 추축국의 태세는 허물어지기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>맹우(盟友) 무쏘리니를 잃어 버린 히틀러 총통은 파죽지세(破竹之勢)로 밀려오는 소련군의 신공세를 드니에플강에서 사수(死守)하려는 미증유의 대격전을 전개하였다.</paragraph>
      <paragraph>한편 태평양 방면에서는 지난 봄부터 일본은 「가달카날」섬을 잃어버리고 연합 함대 사령장관 「야마도도」원수의 전사, 「아쯔」섬의 비참한 함락 등을 거쳐 九[구], 十[십]월에 들어서서는 「브겐빌」, 「웨크」, 「라 바울」 「뉴우기니아」 등지에서 「맥아더」 장군의 치열한 공세를 맞이하다가 마침내 저 유명한 「솔로몬」 군도을 피로 물들인 일대 격전을 전개하지 않으면 안되게 되었다.</paragraph>
      <paragraph>그러는 동안에 국내에서는 五[오]월에 조선과 대만에 「해군 특별 지원병 제도」가 실시되고 八[팔]월 一[일]일에는 오랫동안의 현안이던 「조선징병 제도」가 무자비하게 실시되어 조선의 청년들이 일선으로 끌려 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>十[십]월 중순, 「교육에 관한 전시 비상조치」의 방책에 의하여 각 대학 전문학교의 문과계통이 三[삼]분의 一[일]로 정비되는 한편 그 보다 앞서 발표된 재학생 징병 연기를 전면적으로 정지하여 법문과 계통의 재학생들을 九[구] 월에 졸업 시키고 十[십]월 二十一[이십일]일 일본 전국의 학도병의 굉장한 장행회가 명치신궁 외원 경기장에서 열리었는데 그 보다 하루 앞선 二十[이십] 일 아아, 마침내 조선 학도병의 지원을 총검으로 강요한 「소화十八[십팔]년도 육군 특별 지원병 임시채용 규칙」에 관한 성령(省令)이 공포되어 조선 민중의 가슴을 서늘하게 하였다.</paragraph>
      <paragraph>조선인 징병 실시와 함께 이 지식계급에 있는 조선인 학도병의 출정이야말로 오랫동안 전쟁을 모르고 살아 온 조선 민중의 인생관을 고치게 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그것도 자기를 낳아 준 조국을 위하여 죽는다면 당연하거니와</paragraph>
      <paragraph>「무엇 때문에 일본을 위하여 죽느냐?」</paragraph>
      <paragraph>하는 피의 항의가 무서운 증오와 함께 불타 올랐다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 十[십]월 중순, 이 무서운 신문 기사가 아직 발표되기 며칠 전의 일이었다.</paragraph>
      <paragraph>청량리 근교에 애린원(愛隣院)이라는 초라한 고아원이 있었다. 조그마한 산 비탈을 등지고 논밭 가운데 외로이 서 있는 「바락크」식으로 된 이 고아원 마당에는 지금 뉘엿뉘엿 넘어가는 햇살을 등지고 너더댓 살에서부터 열 여덟 살까지의 소년 소녀가 저녁을 먹고 나와 날뛰며 놀고 있다.</paragraph>
      <paragraph>원장실 앞에 서 있는 은행 나무 아래서 운옥은 조무래기들과 함께 곱게 물들어 떨어진 은행잎을 줏고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 누가 많이 줏나 내기해 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>나나라는 금년 다섯 살 먹은 계집애가 그러면서 운옥을 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>「그래, 내기 하자. 내가 많이 줏지, 그래 네가 많이 줏겠니?」</paragraph>
      <paragraph>그랬더니 다른 조무래기 들도 일시에</paragraph>
      <paragraph>「그래 내기 해요. 내기 해요.」</paragraph>
      <paragraph>하고 떠들면서 운옥의 주위로 욱 몰려 왔다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 조무래기들과 함께 마당에 우수수하니 떨어진 은행 잎을 열심히 줏는다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님이 많이 줏나?…… 내가 많이 줏지.」</paragraph>
      <paragraph>「너희들이 많이 줏겠니? 내가 많이 줏지.」</paragraph>
      <paragraph>「아이구 아이구, 내가 많이 줏지.」</paragraph>
      <paragraph>「아이구 아이구, 내가 많이 줏는다. 자아, 이제 그만 주어요.」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 선생님, 조그만 더 주어요.」</paragraph>
      <paragraph>나나는 어리광을 피면서</paragraph>
      <paragraph>「선생님은 손이 크니까 많이 줏지」</paragraph>
      <paragraph>「너희들은 치마 자락에 싸니까 많이 줏지」</paragraph>
      <paragraph>그때 운옥이는 허리를 펴며</paragraph>
      <paragraph>「자아, 인제 정말 그만 줏고 다들 이리 와요.」</paragraph>
      <paragraph>그래서 조무래기들이 와악 밀려와서 운옥이를 둘러 쌌다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 하나씩 세 보기로 해요. 누구부터 셀까?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 운옥은 몰려 들은 까망 머리를 둘러 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「나부터 세요.」</paragraph>
      <paragraph>「나부터 세요.」</paragraph>
      <paragraph>아이들은 은행 잎을 한 줌씩 쥔 조그만 손을 저마다 쳐들어 보인다.</paragraph>
      <paragraph>「먼저 복녀부터 세 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 복녀라는 네살 먹을 계집애가 조갑지 같은 조그만 손에 담뿍 담아 쥔 은행 잎을 세기 시작 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「하나, 둘, 셋, 다섯, 일곱……」</paragraph>
      <paragraph>「아니다. 셋 하군 몇이지?」</paragraph>
      <paragraph>「셋, 다섯, 일곱……」</paragraph>
      <paragraph>「복녀야, 틀렸다.」</paragraph>
      <paragraph>하고 이번에는 다른 아이들을 돌아다 보며</paragraph>
      <paragraph>「자아, 셋 하군 몇인지, 아는 사람은 손을 들어 봐요.」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「선생님.」</paragraph>
      <paragraph>「선생님.」</paragraph>
      <paragraph>하면서 아이들은 제가끔 손을 내민다.</paragraph>
      <paragraph>「어디 나나가 한번 세 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 나나는 아주 신이 나서 세기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「하나 둘. 셋, 넷, 다섯, 여섯, 일곱, 여덟, 아홉, 열……열……열……」</paragraph>
      <paragraph>손에는 아직도 은행 잎이 대여섯 남았으나 나나는 열 밖에 더 세지 못하고 눈만 깜박깜박 하면서 운옥을 쳐다본다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 그 담부터 셀 줄 아는 사람, 손들어 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>「선생님」</paragraph>
      <paragraph>「선생님.」</paragraph>
      <paragraph>아이들은 또 손을 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「어디 덕봉이가 세 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>「열 하나, 열 둘, 열 셋……」</paragraph>
      <paragraph>그러는데 주방으로부터 식모가 뛰쳐 나오며 운옥을 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「홍 선생님, 빨리 들어 오셔요! 강 선생님이 암만 해두 좀 이상해요!」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 운옥은 후닥닥 놀라며</paragraph>
      <paragraph>「아, 강 선생이?……」</paragraph>
      <paragraph>하면서</paragraph>
      <paragraph>「나나야. 빨리 방으로 들어 가자! 엄마 병이 덧치나 보다!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 얼른 나나를 업고 안으로 뛰어 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>홍 금순(洪琴順) ── 그것은 허 운옥이가 김 준혁과 박 준길이의 눈을 동시에 피하려는 변성명이었다.</paragraph>
      <paragraph>반 년 전, 매와 한 분을 준혁의 책상 위에 장식해 놓고 병원을 나온 허 운옥은 저번 장 일수가 유숙하고 있던 청량리 밖으로 찾아 가서 주인 할머니에게 청을 대어 며칠을 묵고 있다가 근방 고아원에서 침모를 구한다는 소문을 들어 고아원으로 들어 갔던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 늙은 원장은 운옥이같은 여자를 침모로 쓰기는 아까울 뿐만 아니라, 원아가 늘어서 강 숙희(姜淑姬)라는 보모 혼자서는 손이 바빠 돌아가는 것을 보고 침모는 또 새로이 구하고 운옥을 보모로 승격시켰다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 운옥은 늙은 원장의 지극한 귀여움을 받으며 전심전력, 불상한 고아들의 자모가 되어 이 성스러운 사업에 몸과 마음을 고스란히 바쳐왔다.</paragraph>
      <paragraph>어딘가 이 고아원 생활은 운옥의 생리에 맞는 것 같아서 일생을 이 사업에 바치리라고 마음속으로 은근히 생각하고 있는 어제 오늘이었다. 이 세상에서 제일 다사로운 부모의 손에서 떨어진 그들의 고독한 신세가 어쩐지 운옥은 자기 자신의 그것과도 같았다.</paragraph>
      <paragraph>그러던 것이 동료인 강 숙희가 지난 초가을부터 폐병으로 자리에 들어 눕게 되자 운옥은 두 사람분 일을 혼자 맡아 하였다. 그래도 운옥은 불평이 없었다. 불평이 없는 운옥을 원장과 강 숙희는 끝없이 감사해 하고 미안해 하였다.</paragraph>
      <paragraph>더구나 어머니가 자리에 눕게 되자 나나는 운옥을 어머니처럼 따랐다. 딸처럼 나나를 귀여워하는 운옥이기도 하였다. 그러한 운옥을 평양 태생인 숙희는 마치 자기의 친 언니처럼 따르고 믿고 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「나나, 엄마가 죽으면 누구하구 살겠니?」</paragraph>
      <paragraph>숙희가 피를 토할 때마다 하는 소리였다. 그러면 나나는</paragraph>
      <paragraph>「홍 선생님하고 살지.」</paragraph>
      <paragraph>하면서 피를 토하는 어머니가 무서워서 운옥의 품안으로 뛰어 들곤 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러는 나나를 운옥은 측은하고 가엾어서 오그라지도록 나나의 조그만 몸둥이를 꼭 껴안으며 말했다.</paragraph>
      <paragraph>「숙희, 왜 그런 쓸데없는 말을 해서 나나를 무섭게 하는 거야?」</paragraph>
      <paragraph>「금순 언니, 나 아무래두 죽을 목숨인걸. 나나의 정을 얼른 떼 버려야겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 일부러 무서운 얼굴을 하고 나나를 흘겨주곤 하였다. 그럴 때마다 나나는 점점 어머니가 무서워지는 것이었다. 어머니가 무서워지면 질수록 나나의 정은 점점 운옥이에로 옮아가는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>나나의 손목을 잡고 허벙지벙 운옥이가 안으로 들어갔을 때 숙희는 양철 대야에다 쿨렁쿨렁 피를 토하고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 숙희!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 달려 가서 숙희의 이마를 부축하며 여윈 어깨를 쓰다듬었다. 침모와 식모는 숙희의 병 간호에는 통 책임이 없다. 보고도 못 본척, 모두 슬슬 피했다. 피하지 못할 경우에는 운옥을 불러 대곤 하였다.</paragraph>
      <paragraph>나나는 무서워서 방 한구석에 우두커니 섰다. 피를 토하고 나면 어머니는 반드시 무서운 얼굴로 자기를 흘기는 것이 무섭기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 인젠 좀 반뜻이 누어 있어요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 얼른 대야를 들고 밖으로 나갔다. 그 뒤로 나나가 바르르 따라 나가려는 것을</paragraph>
      <paragraph>「나나 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고 숙희는 창백한 얼굴로 불렀다. 그러나 그 순간 나나는 대답은 않고 홱 돌아서서 오뚝 담벼락에다 얼굴을 대고 두 손으로 자기 눈을 꼭 감겼다.</paragraph>
      <paragraph>어머니가 흘기는 그 무서운 얼굴을 나나는 보지 않으려는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그것이 측은하여 숙희는 나나의 등 뒤에서 이불깃으로 눈물을 씻었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
