<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124071" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/36장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/36%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==비극의 주인공들 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>자아 연락선은 「 , 무사히 통과가 되었는데, 남은 것은 압록강 다리야.」</paragraph>
      <paragraph>그날 밤 열 한 시 차로 봉천행 급행열차에 몸을 실은 오창윤은 마주앉은 영민을 보고 빙그레 웃었다.</paragraph>
      <paragraph>그러니 영민은 대답을 하지 않았다. 그처럼 염려해 주는 압록강 다리가 영민은 별로 걱정이 되지를 않았다. 영민은 서울서 내릴 결심을 하였기 때문이다. 자기를 저주하며 눈물짓고 있는 유경이의 곁으로 한 걸음이라도 가까이 다가 가고 싶은 맹열한 욕망이 불길처럼 일어나고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 식당으로 가서 저녁이나 먹기로 합시다.」</paragraph>
      <paragraph>영민은 묵묵히 오 창윤의 뒤를 따라 식당으로 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>식당은 만원이었다. 넷씩 앉는 식탁에 둘 밖에 앉지 않은 식탁 하나를 발견하고 오 창윤과 영민은 그리로 가 앉아서 저녁을 청했다. 그 둘 밖에 앉지 않은 손님이란 대학 제복을 입은 학생들이었다.</paragraph>
      <paragraph>「며칠 후에는 죽을 목숨이다. 먹어라 먹어!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 후딱 얼굴을 돌려 두 학생을 쳐다보았다. 하나는 S대학 학생이고 하나는 T대학 학생이었다. 얼굴이 시뻘개진 두 학생은 비상한 흥분과 함께 술을 물처럼 들이키고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 죽는게 그처럼 무서운가?……아무렴 죽지 않을 목숨인가?…… 그러나 나는 우리 어머니가 불쌍해! 그래서 우는 거야. 죽는 게 무서워서 우는 건 아니야!」</paragraph>
      <paragraph>얼굴이 둥글둥글한 S대학 학생은 흥분한 어조로 그렇게 부르짖으며 술을 쭉 들이키었다. 술을 쭉 들이키고 나서는 주먹같은 눈물을 뚝뚝 흘리는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「여보게 너무 흥분하지 말게. 남이 부끄러우네.」</paragraph>
      <paragraph>안경 쓴 학생이 만류를 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「남이 부끄러운 게 다 뭐야? 내가 죽는데 남 부끄러운 것 쯤이 뭐라는 말이야? 내 슬픔을 남이 어떻게 알아 줘?」</paragraph>
      <paragraph>하면서 그 학생은 흴끗 영민과 오 창윤을 바라보았다. 바라보는 그 눈에는 일종 이유 모를 반항의 빛이 알알히 떠돌고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 특별지원병! 명목이야 좋지. 무엇이 지원이야? 등골에 총칼을 대 놓고도 지원병야? 나에게 만일 늙은 부모만 없다면 죽어도 지원을 안 한다, 안 해 아아 불쌍한 ! , 아버지! 불상한 어머니! 글세 내가 왜 왜놈들을 위해서 죽는단 말이야! 으흐흐흐……」</paragraph>
      <paragraph>그 학생은 마침내 식탁 위에 업드려져 흐늑흐늑 느껴 울기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「여보게, 창피하네. 저 놈들이 보네, 저 놈들이 봐.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 안경 쓴 학생은 힐끗 옆 식탁을 바라보았다. 거기에는 일인들이 앉아서 식사를 하며 때때로 이편을 바라보다가는 홱 시선을 돌려 모르는 척 시치미를 뗀다.</paragraph>
      <paragraph>「반항을 하지 못할 바엔 온순한 양처럼 끌리어 가는 것이 오히려 좋을 것 같으네. 울고 불고 하는 꼴을 저 놈들에게 보이기는 정말 싫네. 저 놈들이 지금 뱃속으로는 우리들을 무엇으로 알고 있겠나 말이야?」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 업드려 졌던 학생은 벌떡 머리를 드며</paragraph>
      <paragraph>「무엇으로 알든 무슨 상관이냐 말이야? 이놈들, 말해 보아라! 아무래도 나는 죽는다! 이왕 죽는 목숨이면 네 놈들의 가슴을 찌르고 죽을테다!……</paragraph>
      <paragraph>흥, 그래 자네는 언제부터 그처럼 점잖아 졌나? 언제부터 그처럼 온순한 운명론자가 되었나?」</paragraph>
      <paragraph>눈을 꺼벅거리며 그 학생은 동료에게 대드는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「자네는 부모가 없으니 아주 마음이 편하겠네. 그러나 나에겐 늙은 부모가 있어. 부모가 불쌍해서 나는 끌리어 나가는 거야.」</paragraph>
      <paragraph>같은 말을 자꾸만 되풀이 하다가</paragraph>
      <paragraph>「내가 아무리 비겁한 인간이라도, 내 부모가 아무리 불쌍하다 하더라도 내 조국을 위해서는 바칠 목숨이 있다, 있어! 그러나 내가 왜 일본 놈들을 위해서 죽어야 한다는 말이냐?」</paragraph>
      <paragraph>「그건 다 아는 이야기가 아닌가? 그러니까 너무 흥분하지 말고 좀 조용하게. 이 커다란 비극 앞에 우리 三[삼]천만 민중은 정신적으로나 육체적으로 나 완전히 허탈(虛脫)된 민족으로서의 낙인(烙印)을 찍혀버린 셈이니까.</paragraph>
      <paragraph>─」</paragraph>
      <paragraph>안경 쓴 학생의 태도는 무척 침착하다. 아니, 그러한 침착은 확실히 하나의 철저한 체념(諦念)에서 오는것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>그때 둥글둥글한 얼굴을 가진 학생이 머리를 후딱 영민에게로 돌리며</paragraph>
      <paragraph>「형도 보아하니 우리들과 비슷한 연세인데, 형이 만일 우리와 같은 비참한 입장에 섰다면 대체 형은 어떻게 행동하겠읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 영민은 오 창윤의 안색을 잠간 쳐다보고 나서 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「어떻게 행동하다니, 무슨 뜻입니까?」</paragraph>
      <paragraph>「이 학생처럼 온순한 양이 되겠읍니까? 그렇지 않으면 나처럼 흥분하여 울겠읍니까? ─」</paragraph>
      <paragraph>영민은 대답을 안하고 잠자코 한참동안 앉았다가 이윽고 조용히 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「두 가지 다 나는 하지 않겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그러면……그러면 어떻거시겠읍니까? ─」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>영민은 입을 다물었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>이윽고 식사가 와서 오 창윤과 영민도 한 잔 술을 나누고 있을 때 울고 불고 하던 학생이 다시금 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「그럼 어떻거면 좋을것 같읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「어떻거면 좋다구……각자가 생각하는데 달렸겠지요.」</paragraph>
      <paragraph>영민은 명확한 대답을 피했다.</paragraph>
      <paragraph>「아니, 그러니까 만일 형이면 어떡허실 작정입니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 제가 묻겠읍니다. 당신처럼 발버둥을 치면서 나가는 사람이나 또 이 분처럼 조용히 끌리어 나가는 사람이나 ─ 결국 싸움터에 나가서는 누구의 가슴에다 총부리를 댈 셈입니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 그것이 문젭니다!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 그 학생은 흥분한 대답을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나, 그것은 문제가 아닙니다.」</paragraph>
      <paragraph>「어째서요?」</paragraph>
      <paragraph>「三[삼]천만이 다 벙어리가 되어버린 무기력한 오늘날, 당신은 총부리를 꺼꾸로 돌려가지고 쏠만한 용기가 있을 리 만무하지요. 설마 있었댔자 그것은 조직없는 개인의 영웅주의적 행동에서 더 지나지 못할 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 최후의 발악이지요.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇다면 당신은 좋건 싫건 당신의 총부리를 저편으로 댈 수 밖에 없을 것이 아닙니까? ─ 저편으로 대고는 대체 누구를 쏘겠다는 말씀이요? 중국인을 쏘겠다는 말이요? 미국인을 쏘겠다는 말이요? 중국인이 우리의 땅을 먹었읍니까? 미국인이 우리의 땅을 먹었읍니까? 三十[삼십]여 년 동안 우리 땅을 먹어 온 사람에게도 못 대는 총부리를 대체 어디로 대보겠다는 말이요?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 남은 길은 단 두 길 밖에 없읍니다. 하나는 자살하는 길이고……」</paragraph>
      <paragraph>그때까지 잠자코 있던 안경 쓴 학생이 심각한 표정으로 대답하였다.</paragraph>
      <paragraph>자살을 「 못할 바엔 결국 빼는 수 밖에 없다는 말이지요?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 둥글둥글한 학생이 다시금 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>영민은 잠자코 대답이 없다가</paragraph>
      <paragraph>「그건 물어서 무얼 하겠읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「좋은 길이 있다면 나도 그 길을 걸을까 하고요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 아까 잠간 듣자니 당신에게는 늙으신 부모님이 계시다지 않습니까?」</paragraph>
      <paragraph>「있읍니다. 나는 그 가엾은 부모님의 입장을 생각하고 울었읍니다. 내가 도망을 가면 우리 가족은……아아, 그래서 나는 가족을 위하여, 아버지와 어머니의 고통을 덜어드리기 위하여 지원을 했읍니다! 검사에도 합격이 되었읍니다. 두 주일 후에는 나는 입영을 하는 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그럴까요? 당신의 부모되시는 분은 당신을 무의미한 싸움터로 내 보냄으로써 과연 고통이 덜어질까요? ─」</paragraph>
      <paragraph>그러나 안 내보내고 버팀으로써 받는 온갖 고통보다는 역시……」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 그것은 결국 하나의 허울 좋은 구실이라고 밖에는 더 해석할 수가 없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「무엇이라구요? 허울 좋은 구실이라고요?」</paragraph>
      <paragraph>그 한 마디가 자기의 효성을 모독하는 것 같았음인지, 학생은 발악을 하듯이 영민에게 대들었다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 부모를 생각해서 지원했다는 당신의 효성은 말하자면 하나의 허위의 윤리(倫理)로써 가식(假飾)된 효성이지요. 무기력하게 끌리워 나가는 자기 자신을 변명하려는 하나의 아름다운 구호(口號)이겠지요. 그렇게 함으로서 밖에 더 죽음의 가치를 발견하지 못하는 데서 생기는 하나의 자위 (自慰)의 변일 따름이지요.」</paragraph>
      <paragraph>「으음 ─」</paragraph>
      <paragraph>하고, 학생은 두 손으로 머리를 움켜쥐면서 꺼질듯 한 신음을 하였을 때</paragraph>
      <paragraph>「좋은 말씀을 하시었읍니다. 결국은 그것입니다!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 안경 쓴 학생이 침착한 어조로 동의를 표하였다. 영민은 다시금</paragraph>
      <paragraph>「물론 부모네의 딱한 입장을 모르는 바는 아니겠지요. 그러나 그것으로써만 죽음의 가치를 발견했다고 큰소리는 못 할 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>그대 머리털을 잡아뜯던 둥글둥글한 학생이 얼굴을 들면서 그렇습니다 결국은 하나의 「 ! 허위의 윤리었읍니다. 우리들이 지원한 데는 단 한가지 중대한 이유가 있는 것입니다. 단 한 가지 막연한 희망 ── 죽지 앟고 살아 돌아올 수도 있다는 단 한 가지 그 희망 때문에 눈물을 흘리면서 아들은 지원을 한 것이며 부모는 지원을 시킨 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다! 그 야릇한 인간성의 약점 ─ 총알이 비오듯이 쏟아져 내려도 자기 만은, 그리고 자기의 아들 만은 기적적으로 살아 돌아올지 모른다는 그 희미한 한 줄기 희망 때문에 지원을 하고 지원을 시킨 것입니다. 그렇지 않고 만일 출정한 학병이 영낙없이 죄다 죽어 버린다면 제 아무리 총칼을 등골에 갖다 대인대도 그 무가치한 도살장으로 끌리어 나가지는 않을 것입니다. 이것이 지원을 한 우리들의 허세를 버린 솔직한 고백입니다!」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다!」</paragraph>
      <paragraph>하는 영민의 대답과</paragraph>
      <paragraph>「옳소! 맞았소!」</paragraph>
      <paragraph>하는 오 창윤의 대답이 동시에 튀어 나왔다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「자아, 두 분 학생, 내 술을 한잔 받아 주시요. 생면부지인 사이지만 두 분이 다 내 아들처럼 생각키오.」</paragraph>
      <paragraph>그때까지 돌부처처럼 벙어리가 되었던 오 창윤이가 비로소 입을 열기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다. 사양없이 받아 먹겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>둥글둥글한 학생이 시언시언히 술잔을 받아 쭉 들이키면서</paragraph>
      <paragraph>「자아, 선생님도 한잔……」</paragraph>
      <paragraph>하고 술을 따랐다. 오 창윤은 술을 마시고 나서</paragraph>
      <paragraph>「오늘밤 이 자리에서 두 분 학생의 솔직한 이야기를 듣고 많은 감동과 감격을 나는 얻었소. 생각키우는 많은 것을 나는 비로소 얻었소.」</paragraph>
      <paragraph>그리고는</paragraph>
      <paragraph>「음 ─」</paragraph>
      <paragraph>하고 깊은 신음 소리를 지으면서</paragraph>
      <paragraph>「내가 권하는 이 한잔 술이 당신네 들의 피가 되고 살이 되어 무운(武運) 이 장구하여 다시 돌아와 부모님을 뵙도록 진심으로 빌고 있소.」</paragraph>
      <paragraph>그러나 그때 안경을 쓴 침착한 학생이 오 창윤의 말을 받았다.</paragraph>
      <paragraph>「무운 장구란 말은 무슨 뜻입니까? 무고한 사람에게 총을 쏘아서 내 운명의 길이를 축복하신다는 말씀입니까?」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 오 창윤은 손으로 한번 자기의 이마를 툭 쳐 보이며 아차차 이놈의 「 ! 혓바닥을 잘라 버릴 수는 없을까?……매일처럼 보구 듣는 소리가 무운 장구라, 이놈의 혓바닥이 그만 미친질을 한 모양이요. 용서하오! 음 ─」</paragraph>
      <paragraph>지나간 겨울. 자기 집 응접실에서 헌병 오장 최 달근과 대통령 장 일수가 정열의 곡예(曲藝)를 연출하던 날 밤부터 오 창윤의 인생에는 「후회」라는 두 글자가 때때로 머리를 들기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 내 혓바닥은 미친질을 했건 어쨌건 이 술만은 진심이니 쭉 들이키시우.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 먹습니다.」</paragraph>
      <paragraph>하고 안경 쓴 학생은 잔을 따르며</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 저희들의 이 심각한 문제를 제 三[삼]자로서는 한낱 강 건너 화재 쯤으로 밖에는 더 생각키지 않을런지 모릅니다만 그러나 오늘날 우리들의 학도병 문제로 말하면 당자인 우리들 만의 문제가 아니고 우리 三[삼]천만 민족 전체의 문젭니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇소. 동감이요.」</paragraph>
      <paragraph>「그런데 보십시요. 이 식당 안에도 태반이 우리 조선 사람입니다. 이런 경우에 있어서 일인들은 물론 보고도 못 본 척하고 있을 수 밖에 없겠지만 같은 민족인 우리들의 겨레인 조선 사람들이 이러한 심각한 문제를 가지고 아무리 떠들어도 모두들 하나같이 모르는 척하고 시치미를 딱 떼고 있지 않습니까? 모두가 다 강 건너 화재를 팔짱 끼고 구경하는 사람들 뿐이지요.</paragraph>
      <paragraph>누구 한 사람 이 문제에 참견하는 이가 없지 않습니까? 모두가 다 아프지도 가렵지도 않다는 얼굴을 하고 있읍니다. 저는 눈물이 납니다! 서글퍼서 울고 싶습니다! 우리들에게는 개인이 있을뿐 민족은 없읍니다! 아니, 민족은커녕 린인(隣人)도 없읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>침착하던 학생의 어조가 점점 격하여 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「알겠소! 잘 알겠소!」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 심각한 표정으로 학생의 말을 꾸중 듣는 어린애처럼 듣고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그때까지 잠자코 듣고만 있던 영민이가 학생 앞에 불쑥 손을 내밀며 악수를 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다! 있는 것은 다만 온 몸에 바늘을 심어 놓은 고슴도치 뿐입니다. 고슴도치는 그 바늘로 자기 일신을 보호도 하거니와 린인(隣人)을 찌를 줄도 압니다 그 바늘이 . 없어질 때 우리는 비로소 린인을 가질 수 있고 민족을 가질 수 있을 것입니다. 하나의 민족을 가지 줄 아는 민족은 만방인(萬邦人)을 또한 가질 수 있읍니다. 오늘날 이와 같은 민족의 비극은 어디서 왔읍니까? 한 사람의 린인을 갖지 못한 데서 온 것입니다. 모두가 다 고슴도치였기 때문에 생긴 비극입니다!」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 우리는 그 수 많은 고슴도치를 지금 이 식당 안에서 볼 수가 있는 것입니다!」</paragraph>
      <paragraph>그때 오 창윤은 조용한 말씨로 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「잘 알겠소! 나도 그 고슴도치의 한 사람이었소. 우리 민족의 한 사람 한 사람이 각각 자기 가슴 위에 손을 올려 놓고 자기 자신을 가만이 반성해 본다면 어째서 오늘날의 이러한 비극을 초래했는가는 묻지 않아도 잘 알 것이요. 다른 사람이 강하다는 것을 원망하고 한탄하기 전에 내 힘이 약하다는 것을 깨달을 수 있을 것이요. 내 힘이 약하다는 것만을 한탄하지 말고 내 약한 힘을 기르도록 노력을 합시다.」</paragraph>
      <paragraph>「노력합시다!」</paragraph>
      <paragraph>이구동성으로 똑같은 한 마디가 세 젊은이의 입으로부터 감격적인 흥분과 함께 힘차게 튀어 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>밤 차는 달린다. 비극의 주인공들을 실은 무신경한 밤 차는 쉬일 새 없이 자꾸만 자꾸만 북쪽으로 달린다. 캄캄한 황야를 거대한 괴물인 양 운명의 궤도를 무섭게 달린다. 달린다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
