<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123925" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/7장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/7%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>== 피묻은 은장두 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>준비실 안에는 원장인 서 목사와 윤 선생 이외에는 아무도 들이지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 그러한 위험한 노래를 어째서 불렀소?」</paragraph>
      <paragraph>이 야학원의 책임자인 서 목사는 이 뜻하지 않은 일을 어떻게 처리해야만 될런지를 모르는 듯이, 그러한 한편 부드러운 음성으로 그들에게 물었다.</paragraph>
      <paragraph>그때까지도 윤 선생의 품안에서 흐늑흐늑 느껴 울던 운옥은 원장 선생님의 그 부드러운 물음에 비로소 머리를 들고 한없이 흘러 나오는 눈물을 거두어 조용히 대답하였다.</paragraph>
      <paragraph>「돌아가신…… 돌아가신 아버지께서 그 노래를 알으켜 주시면서 하시는 말씀이, 일평생 가장 기쁜 날과 가장 슬픈 날 그 노래를 부르라고……」</paragraph>
      <paragraph>서 목사도 운옥의 아버지 허 상진이란 사람이 어떠한 인물인지를 잘 알고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「음 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 서 목사는 한 번 깊은 신음을 하고 나서</paragraph>
      <paragraph>「잘 알겠소. 오늘 이 야학원을 졸업하는 것이 기빼서 그만 그 노래를 불렀다는 말이지요?」</paragraph>
      <paragraph>그러나 운옥은 대답이 없이 서 목사의 그 인자스런 얼굴을 얼마동안 묵묵히 바라보다가 그만 머리를 다시 윤 선생의 품안에 파묻으며 한층 더 느껴 울기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「알겠소. 잘 알겠소!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 서 목사는 머리를 끄떡끄떡 하다가</paragraph>
      <paragraph>「그러나 아버지의 그 고귀하신 말씀을 그처럼 경솔히 생각해서는 아니되오. 좀더 기쁜 날과 좀더 슬픈 날이 따로이 있을 것이요. 음, 하여튼 오늘 밤 경찰관계에 있는 사람이 참석하지 않은 것만은 다행이었소. 빨리 집으로 돌아 가시요. 날이 밝으면 나도 백 초시를 찾아 보겠소.」</paragraph>
      <paragraph>이리하여 야학원 졸업식은 한 토막의 비장한 「에필로 . 그」와 함께 막을 닫쳤다.</paragraph>
      <paragraph>구름이 끼었다. 그래서 달은 흐렸다 밝았다 하였다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 태극령 고개를 넘는 운옥의 발뿌리 앞에 한 조각 한 조각 마치 달빛 속의 흰 나비처럼 팔락팔락 날아 떨어지는 물건이 있었다.</paragraph>
      <paragraph>예배당 문을 나서면서부터 한 조각씩 찢어 버리는 졸업장이건만 아직도 채 찢지 못한 운옥이었다.</paragraph>
      <paragraph>「도라지……불쌍한 도라지! 네 신세 가이 없구나!」</paragraph>
      <paragraph>「도라지탑」 앞에서 운옥은 그렇게 중얼거리면서 손바닥만큼 남은 졸업장을 한꺼번에 조각조각 찢어서 「도라지탑」을 향하여 그 누구에게 투정이나 하듯이 힘껏 내던졌다.</paragraph>
      <paragraph>팔락팔락 팔락팔락 …… ……달빛이 희미한 허공에서 낙화(洛花)인 양 산산이 흩어지는 그 모양은 금후에 있어서의 천 갈래 만 갈래로 찢어지려는 허 운옥의 운명을 상징하는 것과도 같았다.</paragraph>
      <paragraph>달이 갑자기 흐려졌다.</paragraph>
      <paragraph>운옥이가 발걸음을 돌려 태극령을 내리려 하였을 바로 그때다. 시꺼먼 사람의 그림자가 하나 운옥의 앞에 우뚝 나서며 길을 가로 막는다.</paragraph>
      <paragraph>「누구예요?……」</paragraph>
      <paragraph>그러나 시꺼먼 그림자는 대답이 없다. 운옥은 가슴이 선뜻해 진다. 그 어떤 형용할 수 없는 공포가 운옥의 전신을 무서운 속도로 습격해 왔다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 다람쥐처럼 재빨리 길을 비끼려 하였다. 그러나 그림자는 다시 운옥의 앞을 가로 막는다.</paragraph>
      <paragraph>「누, 누구예요?……」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>그림자는 여전히 돌부처처럼 대답이 없다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>운옥의 앞길을 가로 막고 부처님처럼 말이 없는 시꺼먼 그림자!</paragraph>
      <paragraph>「누구예요? 길을 비껴요!」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>그때, 조각 구름에 싸였던 달빛이 다시금 태극령 고개를 화안하니 밝혔다.</paragraph>
      <paragraph>「앗……」</paragraph>
      <paragraph>박 준길이의 히쭉거리는 얼굴이 바로 운옥의 코 앞에 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「나야, 나! 나래두 그래.」</paragraph>
      <paragraph>그 순간 운옥은 그 어떤 최악의 경우를 불연듯 머리에 그리며 부르르 몸을 떨었다. 천 갈래 만 갈래 찢어지려는 자기의 운명에 최후를 고하는 것 같은 무서운 목소리가</paragraph>
      <paragraph>「운옥이!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 박 준길의 그 두터운 입술 사이로 흘러 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥이! 운옥은 날 그처럼 피하려구만 하지만……나는……나는 六[육] 년 전부터 운옥일……」</paragraph>
      <paragraph>준길은 한 발 가까이 운옥의 앞으로 다가섰다.</paragraph>
      <paragraph>「…내 색시가 될번한 운옥일 나는……나는 잊질 못하구…… 가슴 속 깊이 생각하구…… 아, 운옥이!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 준길은 운옥의 손목을 잡으려 하였다. 그러나 그리 쉽사리 운옥의 손목은 잡히질 않는다.</paragraph>
      <paragraph>「길을 비껴요」</paragraph>
      <paragraph>쏘는 것처럼 튀어 나오는 운옥의 목소리에 준길은 잠깐동안 묵묵히 운옥의 얼굴을 쏘는듯이 들여다 보다가</paragraph>
      <paragraph>「흥!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 코 웃음을 치며</paragraph>
      <paragraph>「암만 그래 봐두 독안에 든 생쥐야! 너 오늘 밤 예배당에서 무슨 노래를 불렀지?……」</paragraph>
      <paragraph>「……?」</paragraph>
      <paragraph>이번에는 운옥의 입이 벙어리처럼 막혔다.</paragraph>
      <paragraph>「나두 다 들었어. 예배당에선 널 무사히 하려구 싸구 돌지만……흥, 내 말 한 마디믄 날두 밝기 전에 손목에 쇠수갑을 찰 사람이야!」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 눈 앞이 아찔해졌다.</paragraph>
      <paragraph>「그만 했으면 알테지……그러니까 잠자쿠……암말 말구 내 말만 한 마디 들어 줘!」</paragraph>
      <paragraph>그리고 준길은 갑자기 부드러운 목소리로 운옥을 달래기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥이, 나하구 만주로 도망을 가……여기 있다가는 아무리 예배당에서 싸구 돈대두 운옥의 몸이 위험하니까……우리 둘이서 멀리 저 만주 벌판으루 도망을 해!……운옥이!」</paragraph>
      <paragraph>준길은 덥석 운옥의 손목을 잡았다.</paragraph>
      <paragraph>짐승의 손발처럼 무섭고 더러운 준길의 손바닥에서 뜻뜻미지근한 체온을 깨닫자 운옥은 단번에 자기의 몸이 항간의 매춘부처럼 더럽혀지는 일순간을 분명히 느꼈다.</paragraph>
      <paragraph>극도의 분노가 운옥의 전신을 지배하기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 이 능욕! 이 치욕을 무엇으로 갚으랴?… 차라리 갚지 못할 바엔 죽음만 같지 못하리라.」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러기 때문에 운옥은 준길이에게 잡힌 손을 뿌리치지 않았다. 뿌리친댔자 또다시 잡힐 손목이었다. 덤비지 말고 가만히 생각해 보지 않으면 아니될 중대한 위기(危機)에 선 자신을 운옥은 확실히 깨달았다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥이, 도망을 해! 나하구 같이 도망을 해!」</paragraph>
      <paragraph>준길은 뜨거운 입김을 확확 퍼부으며 잡힌 손목을 뿌리치지 않은 운옥을 보고 자기 요구에 응하는 것이라고 어깨가 으쓱해 진다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>위험은 절박하였다.</paragraph>
      <paragraph>손목을 잡힌채 뿌리치지 않는 운옥의 얼굴을 준길은 마치 혀 끝으로 핥는 듯이 들여다보며 만족해 한다.</paragraph>
      <paragraph>자아 「 , 운옥이, 나하구 먼 곳으로 도망을 하면 그만이래두!」</paragraph>
      <paragraph>그 순간 운옥은 한 자루의 비수처럼 머리를 스치고 지나는 것을 불연듯 깨달았다.</paragraph>
      <paragraph>병상에 누운 허 상진이가 딸 운옥을 백 초시에게 내 맡길 때 그는 물질적으로 운옥을 보탬해준 것은 하나도 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 단하나의 선물로 자나깨나 품안에 항상 품고 있던 한 자루의 권총을 딸에게 내주며</paragraph>
      <paragraph>「운옥아, 아버지가 그립거든 이것을 끄내 보아라. 이 속에는 세 방의 실탄이 들어 있다. 한 방은 네 몸을 위하여…… 또 한방은 네 그 지아비를 위하여…… 그리구 남은 한 방은 네 나라를 위하여…… 잘 생각해서 써야 하느리라 ──」</paragraph>
      <paragraph>그 권총이 지금 시집 가는 날 쓰려고 정성들여 지어둔 원앙금침(鴛鴦錦枕) 속에 들어 있지 않는가!</paragraph>
      <paragraph>그러나 위험은 좀 더 절박하였다.</paragraph>
      <paragraph>온 몸이 불덩이처럼 되어 달려드는 이 짐승과도 같은 준길이의 희번득거리는 얼굴을 눈 앞에 볼 때, 원앙금침 속에 들어 있는 무기를 운옥이가 그리워한들 무슨 소용이 있으랴.</paragraph>
      <paragraph>「자, 운옥이, 이리 다가 와! 내 품안으로 들어와!」</paragraph>
      <paragraph>준길이가 그러면서 운옥의 손목을 잡아 당겼다. 잡아 당기면서 한 손으로 운옥의 허리를 휘여 감으려 하였을 때다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 만신의 힘을 주어 손목을 뿌리치자 준길의 팔꼬비 밑을 뀌어 쏜살같이 다름박질을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 운옥의 연약한 몽뚱이는 그순간 힘없이 뒤로 반뜻 나가 자빠지고 말았다. 준길의 독수리같은 다섯 개의 손가락이 운옥의 끌채를 움켜 쥐고 힘껏 뒤로 잡아 당겼던 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>「요것이 노상 꾀를 피운다!」</paragraph>
      <paragraph>열에 뜬 준길의 목소리다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그때 아아 ── , 운옥은 어째서 베개 속에 든 권총만을 그리워 하였는고?……좀 더 손 쉬운 무기가 지금 모본단 엽랑과 함께 바지 허리띠에 달려있지 않는가!</paragraph>
      <paragraph>돌아가신 어머니가 어린 운옥에게 능금을 깎아 주고 복숭아를 깎아 주시던 귀여운 은장두 ── 어머니의 기념물인 그 조그만 장두칼을 운옥은 살그머니 허리춤에서 빼들고 가만히 땅에서 몸을 일으키었다.</paragraph>
      <paragraph>달이 또 흐려졌다. 사방은 캄캄하다.</paragraph>
      <paragraph>「그러지말구 운옥이……내 말 한 번만 들어 줘!」</paragraph>
      <paragraph>그 순간 ── 독수리처럼 장두칼을 움켜쥔 운옥의 손이 자기의 입술을 찾고 있는 준길이의 확확 닳은 면상을 향하여 죽어라 하고 내 찔렀다.</paragraph>
      <paragraph>「앗……아우!……」</paragraph>
      <paragraph>하는 날카로운 부르짖음과 함께 자기 허리에서 송충이처첨 무기미하게 어물거리던 준길이의 손이 털썩 떨어지면서 그 육중한 몽뚱이가 땅 위에 힘없이 쓰러지고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>위험은 갔다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 단숨에 캄캄한 태극령 고개를 뛰어 내렸다. 피 묻은 은장두를 움켜쥔 채 운옥은 꿈결처럼 뛰어 내렸다.</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>「아버지, 인제 다녀 왔읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>박 준길을 쓰러뜨리고 장두칼을 움켜쥔채 단숨에 태극령을 뛰어 내려 온 운옥은 사랑문 밖에서 인사를 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 졸업식은 다 끝났느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「예에.」</paragraph>
      <paragraph>운옥의 목소리가 가늘게 떨리었다. 보통 때 같으면 二[이] 년 동안이나 공을 들여 받아온 야학원 졸업장을 문틈으로 살그머니 들여보내 시아버지에게 보여야만 할 운옥이건만 운옥의 손에는 그렇게 할 졸업장이 없다. 조각조각 찢어버린 것이 이 인자하신 시아버지에게 대하여 무척 미안해 졌다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 안녕히 주무십시요.」</paragraph>
      <paragraph>「응, 너두 어서 들어가 자거라.」</paragraph>
      <paragraph>안방에 불이 꺼진 것을 보니 시어머니는 주무시는 모양이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 자기 방으로 들어가서 불을 켜 놓고 비로소 손에 들은 은장두를 들여다 보았다. 시꺼먼 피가 묻었다.</paragraph>
      <paragraph>「사람을 죽였구나!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 사람을 죽였다는 생각을 그때야 비로소 운옥의 의식에 떠 올랐다.</paragraph>
      <paragraph>치를 부르르 떨었다. 어디를 어떻게 찔렀는지 운옥은 통 기억이 없다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 운옥은 조금도 뉘우침이 없었다. 운옥은 피 묻은 은장두를 씻어 다시 허리춤에 달린 칼집에 꽂은 후에 자기의 핏기 잃은 창백한 얼굴을 거울 속에 들여다 보면서</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 어머니 ……제 몸을 지켜 주셔서 고맙습니다.」</paragraph>
      <paragraph>돌아가신 양친의 영전에 운옥은 조용히 아뢰였다.</paragraph>
      <paragraph>그리고는 곧 장농에서 새 옷을 끄내 갈아 입고 몇몇 옷가지를 ( )려서 봇짐을 쌌다. 아니, 봇짐을 싸기 전에 운옥은 금실로 원앙 한쌍을 수놓은 긴 베개를 내리워 실밥을 뜯었다. 그리고는 모밀 짝대미를 헤치고 비단으로 싼 아버지의 선물인 한 자루의 권총을 끄내 옥양목 버선 속에 넣어서 봇짐 속에 쓰러 넣었다.</paragraph>
      <paragraph>아주 간단한 차부였다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 불을 끈 후에 봇짐을 들고 밖으로 나와 시아버지가 계시는 사랑방으로 조용히 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>백 초시와 운옥은 거기서 약 한 시간 동안을 두고 중얼중얼 무엇인가를 이야기 하고 있다가 이윽고 사랑방을 나와 대문 밖을 나섰을 때는 벌써 태극령 고개 위에 훤하게 먼동이 트기 시작할 무렵이었다.</paragraph>
      <paragraph>「태극령 고개는 위험하니, 지름길로 질러 가거라. 음 ──」</paragraph>
      <paragraph>「예에 ── 그럼 아버지 안녕히……」</paragraph>
      <paragraph>「평양으로 피신을 하더래두 어디 믿을 만한 곳이 있어야겠는데……이 일을 어찌하면 좋단 말이냐?」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 염려 마셔요. 어떻게든 되겠지요. 그럼 안녕히…… 어머님께……」</paragraph>
      <paragraph>「오냐. 네 어머니가 이 일을 알면 깜짝 놀라 기절을 할께다. 그런데 노자가 적어서 안됐다. 있는 것이 그것 뿐이니……몸 조심 잘 하여 네가 다시 돌아올 날을 기다리구 살겠다! 음 ──」</paragraph>
      <paragraph>이리하여 운옥은 태극령 중턱 솔밭 사이를 끼어 아버지 묘지에 하직을 하고 일로 평양을 향하여 연약한 발걸음에 채찍질을 하였던 것이니, 애국가을 부른 불온한 사상범으로서, 또한 사람을 죽인 살인범으로서 六[육] 년 전까지 계속되었던 고달픈 유랑의 길이 또다시 허 운옥의 눈 앞에 끝없이 전개되려는 순간이다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
