<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124043" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/8장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/8%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==불신의 피 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>새벽녘에 잠깐 잠이 들었다가 영민이가 눈을 떴을 때는 일곱 시가 거의 가까운 무렵이었다.</paragraph>
      <paragraph>이층으로 올라가 보니 나미에는 보이지 않았다. 나미에는 없고 잠자리만이 되는 대로 흩으러져 있었다. 영민이가 잠이 든 사이에 나미에는 돌아간 것이다.</paragraph>
      <paragraph>연필로 되는데로 내갈긴 종이 조각이 한 장 베개위에 놓여 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「나는 아마도 미스터 . 백의 잠자리와 연애를 할 팔자를 타고난 사람 같다. 두번째의 이 모욕을 나는 달갑게 받고 돌아 가거니와 세번째의 기회를 참을성 있게 기다릴 수 있는 나미에에게는 이처럼도 자존심이란 것이 없었던가! 오호라, 나미에여, 오호라, 나미에여!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 부화가 치밀어 올라서 견딜 수가 없었다. 종이를 조각조각 찢어서 방바닥에 내던지는 순간, 책상 위에 놓인 전보가 항상 시야에 뛰어 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「여덟 시 반 도착, 유경 ──」</paragraph>
      <paragraph>어제 새벽에 경도서 친 전보였다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 부리나케 세수를 하였다. 그리고는 조반도 먹지 않고 하숙을 뛰쳐 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>「대지급으로 「메지로」까지!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 택시를 잡아 타고 그렇게 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「메지로」 여자 대학 기숙사 앞에서 영민은 차에서 내려 정문을 들어 섰다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 유경은 없었다.</paragraph>
      <paragraph>유경이와 한 방에 있는 후미꼬라는 일본 학생에게 물었더니</paragraph>
      <paragraph>「아, 참 유경씨에게 무슨 일이 생긴게 아냐요?」하고, 도리어 이편에서 묻는다.</paragraph>
      <paragraph>「왜요? 유경씨가 어째서요?」</paragraph>
      <paragraph>긴장한 얼굴로 영민은 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「귀국했다가 오늘 새벽 차로 왔다는데……암만해두 좀 이상해요.」</paragraph>
      <paragraph>「왜요? 어서 이야기 좀 해 주세요.」</paragraph>
      <paragraph>영민은 애원하듯이 달려 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 이상하지 않아요. 오자마자 보스톤 . 백에다 옷을 몇 가지 챙겨 가지구 도루 나가는 거야요. 그래 어딜 가느냐고 물었더니, 누구한테 책을 한 권 빌린 게 있는데 그걸 갖다 주러 가는 길이라구요.」</paragraph>
      <paragraph>「책이라구요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 그래 누구한테 빌린 책이 그처럼 급히 서두르냐고 물었더니, 뭐 바로 역전에 있는 무슨 병원이라던가? 아, 참 「오오다니」 병원에서 책을 한 권 빌린 것이 있다구요.」</paragraph>
      <paragraph>「그래서 어떻게 됐읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그래 책을 돌려 주러 감 뽀스보 . 백은 무엇하러 갖구 가느냐구 그랬더니, 빙그레 한번 쓸쓸한 웃음을 입가에 띠울 뿐, 암말없이 나가 버렸어요.」</paragraph>
      <paragraph>「잘 알았읍니다. 고맙습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 무슨 일이 생겼어요?」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 별로……」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 영민은</paragraph>
      <paragraph>「미안하지만 유경씨가 돌아 오거든 꼭 十[십]분 동안만 나를 만나 주기 바란다고 전해 주십시요.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 전해 드리구 말구요.」</paragraph>
      <paragraph>「그리구……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 잠간 생각하다가</paragraph>
      <paragraph>「미안하지만 편전지를 좀 빌려 주시면 고맙겠습니다. 말로 전하는 것보다 편지를 써 놓고 가겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「네. 그러세요.」</paragraph>
      <paragraph>후미꼬는 편전지를 영민에게 내 주었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>후미꼬의 편전지를 빌려 영민은 당황한 마음으로 다음과 같은 편지를 유경이에게 썼다.</paragraph>
      <paragraph>유경이.</paragraph>
      <paragraph>모두다 오해입니다. 만나서 단 十[십]분만 이야기 하면 오해는 반드시 풀릴 것입니다. 기숙사로 돌아 오는대로 꼭 나를 한번 만나 주시요. 영민은 하늘도 땅도 부끄럼이 없읍니다. 하물며 인간에 있어서야!</paragraph>
      <paragraph>유경이 제발 일을 저질지 마시요! 일을 저질기 전에 단 十[십]분의 시간을 영민에게 허용해 주시요. 유경이! 하늘 아래, 땅 위에 단 하나인 나의 사랑 오 유경의 인격을 내가 왜 모욕하리까? 그럴진대 차라리 나 자신의 인격을 모욕함만 같지 못할 것입니다. 유경이 한 사람의 몸이 아니라는 사실을 잘 생각하시요. 새로운 생명 ── 유경이와 나와의 사랑의 결정인 새롭고 귀여운 생명이 고이고이 움트고 있는 귀중한 몸이요. 유경이가 만일 경솔히 일을 저질러 놓는다면 유경은 한을 일생에 남길 것이니, 유경이, 유경이, 원컨대 十[십]분의 시간을 나에게 빌려 주시요!</paragraph>
      <paragraph>경건한 마음으로 영민 씀 봉투에다 넣고 봉함을 한 후에 영민은 편지를 후미꼬에게 내 주면서</paragraph>
      <paragraph>「유경씨가 돌아 오거든 꼭 이 편지를 전해 주십시요.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 염려 마세요.」</paragraph>
      <paragraph>「부탁합니다.」</paragraph>
      <paragraph>영민은 창황한 걸음으로 기숙사를 뛰쳐 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「어디로 가나?……그렇다! 「오오다니」 병원이다!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 「메지로」역을 향하여 쏜살같이 달음질을 쳤다. 다름박질을 치면서</paragraph>
      <paragraph>「하늘이여, 오 유경에게 실수가 없도록 인도하소서!」하고, 경건한 마음으로 합장을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>구슬 땀을 비오듯이 흘리면서 「메지로」 역전까지 다달은 영민은 「오오 다니」 병원을 찾아 헤매었으나 그리 쉽사리 보이지가 않았다. 그래 하는 수 없이 파출소로 들어 가서야 간신히 병원의 소재지를 알았다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 의외에도 보통 병원이 아니고 산부인과였다.</paragraph>
      <paragraph>그즈음 늙은 오오다니 의사는 마침 조반을 먹고 진찰실에 나와서 담배 한 대를 피고 있을 때였다.</paragraph>
      <paragraph>「저는 백 영민이란 사람입니다. 선생님을 찾아온 것은 다름이 아니라, 혹시 이 병원에 오 유경이라는 학생이 다니지 않았읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>모자를 벗어들고 영민은 공손히 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 「메지로」 여대에 다니는 조선 학생 말이지요?」</paragraph>
      <paragraph>늙은 의사는 그러면서 영민의 얼굴을 유심히 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>「네, 그이가 오늘 식전에 여기에 찾아 오지 않았읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「왔었소. 와서 내게서 빌려갔던 책 한 권을 돌려 주고 돌아갔지요. 좋은 이성과 감정을 구비한 아주 똑똑한 여인입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 무슨 임신에 관한 서적이 아니었읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇소.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 역시……」</paragraph>
      <paragraph>저번동경 역에서 헤어질 때 유경이가 부끄러운 듯이 자기에게 잠간 보이던</paragraph>
      <paragraph>「임신과 섭생」이라는 책이 머리를 스치고 지나갔다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>그 학생이 왔다가 「 어디로 갔는지……혹시 무슨 그런 말을 남기고 가지는 않았읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 늙은 의사는</paragraph>
      <paragraph>「응……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 얼굴의 표정을 가다듬고 자기의 예감이 들어 맞았다는 듯이 머리를 두어 번 끄덕거리며</paragraph>
      <paragraph>「당신이 그 여자에게 임신을 시킨 책임자입니까?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 영민의 근심스런 얼굴을 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 그래요?」하고, 노인은 또 한번 머리를 끄덕거렸다.</paragraph>
      <paragraph>시정에 흔히 보는 일개 의사라기 보다도 어딘가 학자와 같은 무게있는 표정이 항상 노인의 얼굴 위에 떠돌고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「두 사람 사이에 무슨 트러블이 생겼지요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 약간……트러불이라기 보다도 나를 오해하고……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 솔직하게 대답하였다. 유경이의 신상에 일어난 일을 근심해 주는 것 같은 노인의 태도가 마음에 무척 미더워졌던 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>「그런것 같아서 나도 잘 타일러 보냈지요. 저번에는 단지 귀찮아서 낙태를 시키겠다고 하더니, 오늘 와서는 정말 진심으로 그것을 생각하고 있읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아아, 그래 뭐라고 말씀하셨읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 이마의 땀을 씻으며 열심히 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「물론 타일렀지요. 그 학생과 나는 다음과 같은 이야기를 바꾸었읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 임신을 하면 정말 해산을 해야만 될까요?」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 그런 일이 정말로 생겼읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 정말로 그런 일이 생겼어요.」</paragraph>
      <paragraph>「음 ── 그러나 임신을 한 후 해산을 하지 않아도 된다면 당신은 혹시 당신의 어머니 배에서 나오지 않아도 되었을런지 모르지요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 나는 하등의 의욕(意慾)도 없이 나왔으니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 대자연의 신비로운 의욕이 있었읍니다. 임신하는 것이 자연의 의욕에서 나온 소이라면 해산하는 것도 자연의 의욕을 존중해야만 되겠지요.」</paragraph>
      <paragraph>그랬더니 그는 힐끗 한번 나를 쳐다 보면서 선생님의 「 말씀을 잘 알았읍니다. 그럼 선생님은 「버스 콘트롤」(産兒制限 [산아제한])을 어떻게 생각하세요?」하고, 다시 질문의 화살을 던져 왔지요. 아주 총명한 학생이었읍니다. 감정의 지배를 받지 않고 어디까지든지 자기의 임신 문제를 지성으로 해결하려고 노력하는 훌륭한 여성이었읍니다.」하고, 오오다니 의사는 일단 거기서 말을 그쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 어서 다음을 말씀해 주십시요. 저는 一[일]분 一[일]초가 바쁜 몸이 올시다. 제가 이러고 앉았는 동안에도 혹시 유경이가 그 어떤 경솔한 행동이나……?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 창백한 얼굴로 조급히 물었다.</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>늙은 산부인과 의사는 초조하게 앉아있는 영민을 향해 다시 말을 계속하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 산아제한을 어떻게 생각하느냐고 묻길래 ── 하나의 생명이 나고 하나의 생명이 죽고 하는 것은 이 세상이 가질 수 있는 가장 위대하고 가장 엄숙한 사실입니다. 만일 당신이 그 애를 낳기 때문에 당신이 굶어 죽고 당신의 가족이 굶어 죽고 한 걸음 더 나아가서 당신의 민족이 굶어 죽는다면 당신은 모름지기 낙태를 시키지 않아서는 아니되겠지요. 이것이 사회정책(社會政策)에 있어서의 산아제한입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아냐요. 그런 의미로서 물은건 아냐요.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 그럼 결국 낳고 싶지 않은 사나이의 애를 날 필요가 어디 있느냐 말이지요?」</paragraph>
      <paragraph>「물론 그것두 있지만 그러나 그것은 제 감정문제구요. 이런 중대한 문제를 감정으로써 해결 짓는다는건 위험한 행동이니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 뭡니까?」</paragraph>
      <paragraph>「의학상으로 보아서 산아제한이 필요할 때가 있지 않을까요?」</paragraph>
      <paragraph>「암, 있구 말구요. 그러나 보아하니 당신의 신체는 극히 건강하오. 모체에 위험이 없는 한 당신은 해산할 의무가 있는 것이요. 그것은 마치 임신할 권리가 당신에게 있는 것과 마찬가지로요. 그것이 대자연의 법측칙 동시에 의학적 입장에서의 산아제한이지요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 불신(不信)한 사나이의 피를 받은 태아가 역시 불신한 인간으로서 세상에 나온다면 그것은 사회정책적으로나 또는 우생학적(優生學的)으로 보아서 그대로 내버려 두어서는 아니될 중대문제가 아니예요? 저는 그것을 제일로 무서워 해요.」</paragraph>
      <paragraph>「물론 정신병자 같은 우생학상 도저히 허용할 수 없는 경우에는 낙태의 정당화(正當化)가 시인(是認)되지요. 그러나 단지 불신한 사나이의 피를 받았다는 이유로서 만은 그것이 허용되지가 않읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「어째서요? 부모의 피가 아이에게 작용(作用)되지 않는다는 말씀이세요?</paragraph>
      <paragraph>그렇다면 유전학(遺傳學)이라는 하나의 학문은 이 세상에 없어도 무방하지 않아요?」</paragraph>
      <paragraph>「물론 작용되지요. 그러나 정신병자 같은 극심한 예는 모르지만 단지 불신하다는 이유만을 가지고는 하나의 엄숙한 생명을 무시할 수가 없다는 말이지요.」</paragraph>
      <paragraph>「어째서요? 한 개의 사회악(社會惡)을 없애기 위해서는 불신한 피를 제거(除去)해야만 될 것이 아니야요?」</paragraph>
      <paragraph>「학생, 학생의 그 고매하고 결백한 정신에 나는 진심으로 동정을 하오.</paragraph>
      <paragraph>당신과 같은 분이 절반만 되더라도 이 세상의 사회악은 없어질 것입니다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 정신병 같은 것과는 달라서 후천적(後天的)으로 부모의 교육 여하에 따라 얼마든지 정화(淨化)되는 수가 있는 것이니까요. 그리고 「멘델」의 법칙은 반드시 그 아버지 되는 사람에게만 책임을 지우지는 않읍니다. 안심하시요!」</paragraph>
      <paragraph>「그때 그는 가만히 생각하더니 아주 솔직한 태도로」</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 고맙습니다. 만일 제가 이 아이를 낳는다면 그 아이의 생명은 오로지 선생님 때문에 존재하는 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그러면서 조용히 병원을 나가 버렸지요.」</paragraph>
      <paragraph>그리고는 늙은 의사는 가만히 눈을 감고 입속 말로 중얼거렸다.</paragraph>
      <paragraph>「주여, 그 여인으로 하여금 실책이 없도록 인도하소서. 아멘.」</paragraph>
      <paragraph>「선생님 감사합니다!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 눈물을 글썽글썽 하면서 의사의 손목을 덥석 부여잡고 머리를 숙였다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
