<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124080" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/45장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/45%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==권력의 마당 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>이튿날 운옥은 먼 동이 훤하니 트기 시작할 무렵부터 부엌으로 나가서 유경일 위하여 흰미음을 끓여다 권하면서 병인의 이마를 손으로 짚어 보았다.</paragraph>
      <paragraph>열이 조금도 내리지 「 않았어요. 의사 선생의 말씀은 아침이면 좀 내릴 꺼라고 하시던데……」</paragraph>
      <paragraph>그 말에는 대답을 않고</paragraph>
      <paragraph>「언니, 어서 나가 보세요. 시간 늦음 어떻걸려구……」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 나 잠깐 나갔다 올께, 바람 쐬지 말구 가만누어 있어요.」</paragraph>
      <paragraph>「나 죽는 거 조금도 무섭지 않으니까 괜찮아요.」</paragraph>
      <paragraph>「또 쓸데없는 소리만…… 혜경인 너무 마음이 꼬옹해서 못쓰겠어! 뻔히 어머니랑 애 아버지랑 다살아 있는 줄 내가 다 짐작하구 있는데, 어쩌면 거기 대해선 한 마디두 말은 없구 혼잣 속으로만 꽁꽁 앓구 있는지 몰라?」</paragraph>
      <paragraph>「말 함 뭘 해요? 아이, 창피해! 그런 말 언니보구 했다가 주책없는 맹꽁이라는 말 들을께 무서워요.」</paragraph>
      <paragraph>「아무리 내가 그럴라구……?」</paragraph>
      <paragraph>「어서 가 보세요.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 그럼 내 곧 돌아 올께요.」</paragraph>
      <paragraph>「그처럼 사람 많은데 가두 괜찮겠수?…그 애꾸눈이……」</paragraph>
      <paragraph>「괜찮아요. 그인 오늘 거기에 나오진 않을꺼야요.」</paragraph>
      <paragraph>윤 선생의 말을 들으면 오늘 신부 잔치를 한다지 않는가.</paragraph>
      <paragraph>「그럼 금동아, 내 이내 다녀 올께, 엄마 애 태지말구 가만히 자요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 콜콜 잠든 어린애의 얼굴을 한 번 들여다보면서 일어 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「언니, 그 부대가 어디루 가는지 알아 보구 와요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥이가 방을 나가려는데 유경은 그런 말을 했다. 그러나 운옥은 그것이 자기를 위해서 하는 말인 줄만 알고</paragraph>
      <paragraph>「알아 보지 않아도 나가믄 알걸요, 뭐.」</paragraph>
      <paragraph>혹시 누구의 눈에 띠일까 염려하여 목도리로 얼굴 절반을 가리우면서 운옥은 집을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>이른 아침이다. 집을 나서자 운옥의 발길은 절반은 달리다시피 하여 허둥지둥 삼선교로 걸어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「── 간호원 모집 ──」</paragraph>
      <paragraph>어저께 본 적십자 병원의 간호원 모집 광고가 다릿목에서 다시금 운옥의 걸음을 멈추었다.</paragraph>
      <paragraph>「현지 파견! 기일은 내달 十五[십오]일까지!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 광고판 앞에 우뚝 마주서서 간호원 모집에 응모를 해서든지, 그렇지 않으면 자기 혼자서라도 북지면 북지, 남양이면 남양으로 영민의 뒤를 따라갈 것을 결정적으로 마음에 결심하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그이를 따라서……그이를 따라서……」</paragraph>
      <paragraph>영민을 따라서 북지던 남양이던 운옥은 가야만 했다. 나어린 영민을 六 [육]년 동안이나 모셔온 운옥이가 아니었던가. 그리고 그러한 운옥이가 오늘날 왜인의 강권을 거부할 바 없어 소새끼나 돼지새끼들처럼 도살장으로 끌리어 나가는 가엾은 영민의 신세를 생각할 때, 운옥의 생리로서는 가만히 앉아서 바라다만 볼 수는 도저히 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「이 권총에는 세 알의 탄환이 들어 있다. 하나는 네 몸을 위하여, 하나는 네 남편을 위하여, 그리고 하나는 네 조국을 위하여 사용하여라!」</paragraph>
      <paragraph>아버지의 거룩하신 유언이 이 순간처럼 절실히 운옥에게 느껴진 때는 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇다. 때는 마침내 왔다! 조국을 위하여, 그리고 그분을 위하여 이 조그만 몸 하나를 바쳐도 좋은 때는 마침내 온 것이다!」</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 그 어떤 비장한 전율이 운옥의 전신을 오주주하니 습격해 왔다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 운옥은 전차를 탔다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 그 즈음 거의 四十[사십]도에 가까운 신열을 가진 몸으로 누웠던 잠자리에서 벌떡 일어나 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>「그이가 만일 용산 부대에 입영을 하였다면?……」</paragraph>
      <paragraph>어제 밤부터 하는 영민의 생각이 다시금 유경의 가슴을 무섭게 쳤다. 열에 뜬 유경의 쇠약한 신경에 거머리처럼 달려 붙어서 떨어지지 않는 것은 오로지 그 일념 뿐이었다.</paragraph>
      <paragraph>「이번 떠나면 영영 돌아오지 못할 사람이 될런지도 모를 그이가 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>거즛으로라도 나를 사랑해 준 사람, 불신의 피로라도 나에게 씨를 뿌려준 사람 ── 그 사람이 죽는다? 아니, 죽을지도 모른다!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 벌떡 자리에서 일어나 방 한 가운데 우뚝섰다. 흩으러진 머리카락, 열에 뜬 벌건 눈동자 ── 일어서는 순간, 다리에 힘을 잃은 유경이의 가냘픈 몸이 휘친하고 쓰러지면서 도로 펄썩 방바닥에 주저앉았다.</paragraph>
      <paragraph>주저 앉으면서 유경은 미친 사람처럼 달려들어 잠들어 있는 어린애를 와락 끌어 안았다. 어린애가 호닥닥 놀래어</paragraph>
      <paragraph>「으악 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고 울었다. 울어대는 어린애의 말랑말랑한 볼을 자기 얼굴에 수 없이 부벼보며, 유경이는 흐늑흐늑 느껴 울기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>금동아 아빠가 죽을지도 「 , 모른다! 너는 영영 아빠를 보지 못할지도 모른다!」</paragraph>
      <paragraph>온갖 허세와 온갖 자존심이 운무처럼 사라지는 순간, 그렇다, 거즛이라도 좋았다! 푹풍처럼 유경이의 심신을 휩쓸어 버린 것은 한 사나이 백 영민에게 바쳤던 처녀 오 유경이의 사랑의 불꽃이었다.</paragraph>
      <paragraph>「영민씨, 영민씨! 당신은 지금 어디 있소?……」</paragraph>
      <paragraph>좀더 미리 영민을 찾아 보지 못한 것이 유경에게는 천추의 원한이었다.</paragraph>
      <paragraph>「금동아, 아빠가, 아빠가……」</paragraph>
      <paragraph>어린애를 안은채 유경은 다시금 벌떡 몸을 일으키다가 다시금 쓸어지고 말았다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>비극의 날, 一九四四[일구사사]년 一[일]월 二十[이십]일은 마침내 온 것이다.</paragraph>
      <paragraph>이날 아침, 날씨는 매우 차고 하늘은 찌푸듯이 푸르러 있었다. 고요한 효명(曉明) 속에서 본의 아닌 만세성과 함께 밝아진 구슬픈 아침이다. 五[오] 천 명의 학도병과 그들의 수 많은 가족이 하룻밤을 꼬빡 울어 새운 억울한 아침이다.</paragraph>
      <paragraph>수천 군중이 비장한 감정의 연(鉛) 덩어리가 되어 버린채 정거장 「포옴」</paragraph>
      <paragraph>안에 물결처럼 넘쳐 흐르고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>이 구석 저 구석에서 발악을 하듯이 들려오는</paragraph>
      <paragraph>「반자이, 반자이!」</paragraph>
      <paragraph>의, 우렁찬 환호의 목소리 ── 그것은 과연 누구를 위한 만세성이며 무엇을 위한 환호의 부르짖음인고? 기쁘다는 말이냐, 슬프다는 말이냐? ── 기쁘면 기쁘다고 기쁘다는 얼굴을 지어 주려므나. 슬프면 슬프다고 슬프다는 얼굴을 가져 주려므나. 군중이여, 그대들의 얼굴은 기쁨과 슬픔을 동시에 표현할 수 있는 백면상(白面相)이더란 말이냐?……</paragraph>
      <paragraph>우렁찬 만세성과 물결 치는 깃발은 정녕 그것은, 정녕 그것은 기쁨을 표현하는 언어동작이건만 그대들의 마음은 어이하여 그처럼도 구슬픈 눈물을 흘리고 있느냐?……</paragraph>
      <paragraph>기쁘면 기쁜대로 소리 높여 웃음을 웃으며 네 활계를 활짝 펴고 춤이라도 추어다고! 슬프면 슬픈대로 정거장이 떠나갈 듯이 목을 놓아 울어라도 주려므나!</paragraph>
      <paragraph>웃음도 웃지 않았도다 . 정거장도 떠나가지 않았도다. 오오, 그대 가엾은 백면상이에, 사랑스러운 피에로여!</paragraph>
      <paragraph>울고 있는 것은 오로지 학병들 자신이었고 학병을 가진 가족들 뿐이었다.</paragraph>
      <paragraph>명실공이 내선 일체가 된 이 영광에 찬 기쁜 날을 왜 눈물로 맞이 하느냐고, 총칼을 내 대고 눈물을 제지하지 않는 관헌의 태도가 수상도 스럽다.</paragraph>
      <paragraph>아주 관대하구나.</paragraph>
      <paragraph>「오빠, 오빠!」</paragraph>
      <paragraph>하고 달려들어 「다스끼」를 메인 오빠의 품 안에 안겨 하늘이 무너질 듯이 발버둥을 치면서 울어대는 나 어린 동생들 ── 하룻밤이 새도록 울고 난 거쉬인 목소리로</paragraph>
      <paragraph>「야아, ○○아 야아, ○○아!」</paragraph>
      <paragraph>하고 계산이 처럼 고함을 치며 손주의 손목을 와락 부여잡는 할아버지 ──</paragraph>
      <paragraph>「어머니의 사진을 꼭 품에 품고 있거라. 총알은 무심하지 않으니 이 어미를 봐서라도 꼭 너를 피해 줄꺼다. ──」</paragraph>
      <paragraph>아들의 옷깃에 손질을 하며 아들의 모자를 바로 씌워 주시는 간절한 애원 ── 사흘 전에 부랴부랴 혼인식을 지낸 나 어린 신부. 수집은 듯이 남편의 새끼 손가락 하나를 다정히 매만지며</paragraph>
      <paragraph>「제 걱정 조금두 마시고… 부디부디 몸, 몸 조심 하시여……」</paragraph>
      <paragraph>말 끝을 채 맺지 못하고 입을 삐쭉거리며 주욱주욱 울어대는 안타깝게 서러운 아내 ──</paragraph>
      <paragraph>「오오, 님이여, 편히 가시라!」</paragraph>
      <paragraph>설사 정거장이 떠나가게 목을 놓아 울지는 못했을망정, 설사 학도병을 갖지 않은 사람일망정 이 날이 아침을 맞이 하는 이 비극의 마당에서 이 한마디를 마음 속 한편 구석에서 중얼거리지 않은 자가 있다면, 정녕 그런 자가 있다면 오오, 그대야 말로 三[삼]천만 민중의 죄인일 수 밖에 별 도리가 없지 않느냐!</paragraph>
      <paragraph>「사랑하는 내 님이여! 편히 가시라!」</paragraph>
      <paragraph>마디마디 저린 뼈, 뻐개져 오는 가슴속 ── 이 한 마디야 말로 三[삼]천만 민중의 거짓없는 마음이었다. 아니, 거짓없는 마음이여야만 했었다.</paragraph>
      <paragraph>「반자이!」</paragraph>
      <paragraph>「반자이!」</paragraph>
      <paragraph>「반자이!」</paragraph>
      <paragraph>미친 듯이 휘날리는 일본제국의 깃발의 물결, 물결, 물결!</paragraph>
      <paragraph>정거장이 떠나갈 듯이 불러주는 이 왜말로 된 구슬픈 만세 소리!</paragraph>
      <paragraph>대체 무엇을 어떻게 , 하라는 이 우렁찬 만세성이뇨? ── 불러 주는 사람도 그것을 몰랐고 불리우는 사람도 그 뜻을 몰랐다. 다만 그들은 입이 있으니 불렀을 따름이요, 귀가 있으니 들었을 뿐이다. 그러다 다못 하나 분명히 알고 있는 것은 보내는 사람이나 떠나는 사람의 마음과 마음을 다사롭게 맺어주는 성스러운 친화력(親和力)이었다.</paragraph>
      <paragraph>오오, 권력(權力)의 마당이여, 비극의 무대(舞臺)여!</paragraph>
      <paragraph>그들은 이 절대적인 권력의 마당에서 울며 춤을 추는 가엾은 피에로! 이 거대한 비극의 무대 위에서 폭풍의 역사를 눈물로써 아로새기는 가엾은 피에로!</paragraph>
      <paragraph>묻노라, 그대 궤변론자(詭辯論者)여! 입이 있거든 항변을 하여라. 그대가 가진 훌륭한 논리도 이 마당에선 한낱 티끌일 뿐, 그대가 품은 위대한 경륜(經綸)도 이 무대에선 허무한 물거품일 따름이 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>「반자이!」</paragraph>
      <paragraph>「반자이!」</paragraph>
      <paragraph>「오오, 또 다시 들려 오는구나, 피에로의 짓궂인 대사(臺詞)여!」</paragraph>
      <paragraph>억센 한일 자로 힘차게 입을 다물고 차체에 빗비슴이 몸을 기대면서 영민은 감개무량한 듯이 가만이 눈을 감았을 때</paragraph>
      <paragraph>「오오, 꼬마!」</paragraph>
      <paragraph>하고 외치면서 헐레벌떡 뛰어 온 것은 신 성호였다.</paragraph>
      <paragraph>「오오, 콘사이스!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 눈을 번적 뜨며 신 성호의 손을 와락 부여잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「영민씨!」</paragraph>
      <paragraph>그때 또 하나의 어여쁜 목소리가 옆에서 톡 떨어졌다.</paragraph>
      <paragraph>춘심이었다. 아니, 분이었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
