<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124070" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/35장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/35%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==오 유경의 소식 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>동경을 떠나는 날 아침, 오 창윤은 생각하는 바가 있어 역까지 전송하는 장학회 사람들을 거절하고 단신 동경역으로 나왔다. 동행인 M씨 보다 하루 앞서 떠나기로 한 것도 역시 달리 이유가 있기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>장학회에서 알선하여 준 一[일]등 차표 두 장을 가지고 오 창윤은 지금 대합실에서 영민을 기다리고 있는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그때 훌륭한 신시가 되어버린 영민이가 헐레벌떡 대합실로 뛰어 들어왔다.</paragraph>
      <paragraph>「허어, 그만 했으면 오 창윤의 비서 자격은 충분하이! 허, 허, 허……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 영민의 아래 위를 탐탁하다는 표정으로 훑어보며</paragraph>
      <paragraph>「자아, 비서 노릇을 할려거든 이 가방을 들어야 격에 맞는다는 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 제가 들어야지요.」</paragraph>
      <paragraph>가방을 받아 쥐며</paragraph>
      <paragraph>「그런데 선생님!」</paragraph>
      <paragraph>「응?」</paragraph>
      <paragraph>「유경씨가……유경씨가 살아 있읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「응? ─ 유경이?……유경이의 소식을 알았소?」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤의 기쁨이 어찌 영민의 그것보다 못 하라는 법이 있으랴! 놀라움과 기쁨을 아울러 가진 일종 형언하기 어려운 뒤범벅이 되어버린 오 창윤의 얼굴이었다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 선생님! 유경씨는 살아 있읍니다! 살아 있읍니다! 하늘이 저의 뜻을 유경씨에게 전달해 주셨읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>만일 그 옆에 군중의 눈이 없었다면 영민은 어린 애처럼 오 창윤의 품에 얼굴을 파묻고 울었을 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 유경이가 지금 어디 있소?」</paragraph>
      <paragraph>「서울에있읍니다! 어젯밤 유경씨로부터 편지가 왔읍니다. 이것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 영민이가 양복 주머니에서 유경이의 편지를 끄내려 했을 때, 오 창윤은 다시 침착한 태도로 들어가며</paragraph>
      <paragraph>「백군, 그 기쁜 편지, 그 귀중한 편지는 이 어수선한 자리에서 읽지를 말고 차에 올라서 조용히 읽어 보기로 합시다. 하여튼 유경이가 살아 있다는 그 한마디로서 나는 충분히 만족하오! 자아, 백군, 악수를 합시다! 유경이의 생존을 축복하는 악수를 합시다!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 오 창윤은 영민의 손을 덤석 잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 고맙습니다! 유경씨를 위해서 그처럼도 간절히 생각해 주시니……」</paragraph>
      <paragraph>자기 이외의 유경이의 일신을 그처럼도 골돌히 생각해 주는 사람이 이 세상에 있다고 생각 할 때 영민은 실로 뼈가 저리도록 고맙고 황송하였다.</paragraph>
      <paragraph>「백군, 그것은 내가 군에게 할 말인데……군이 먼저 그런 말을 함부로 사용한다는 건 약간 월건인걸 허허허……」</paragraph>
      <paragraph>「월건인지는 모르겠읍니다만 이 순간에 있어서의 저의 심정을 속일 수야 있겠읍니까!」</paragraph>
      <paragraph>「음, 감사하오! 유경인 행복한 몸이요. 그리고 유경이의 아비되는 나 역시 지극히 행복하오!」</paragraph>
      <paragraph>두 사람은 마치 아버지와 아들처럼 다정하게 악수를 나눈 후에 차에 올랐다.</paragraph>
      <paragraph>二[이]등 차도 아직 타 보지 못한 영민은 一[일]등 차의 그 호화로운 풍경이 너무나 황홀하였다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 기차가 「신바시」를 지나고 「시나가와」를 지날 무렵에</paragraph>
      <paragraph>「어디 편지엔 무어라고 씌어 있었소?」</paragraph>
      <paragraph>하고 오 창윤은 비로소 , 마음의 여유를 얻은듯이 영민을 재촉하였다.</paragraph>
      <paragraph>「이것을 읽어 보십시요.」</paragraph>
      <paragraph>영민은 공손히 유경의 편지를 봉투채 오 창윤씨에게 내 주었다.</paragraph>
      <paragraph>「음 ─」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 약간 떨리는 솜씨로 편지를 펼쳤다.</paragraph>
      <paragraph>나쁜 사나이!</paragraph>
      <paragraph>그러나 아무리 나쁜 사나이일지라도 나의 영(靈)과 육(肉)을 일시나마 독차지 했던 사나이기 때문에, 그리고 그 사나이가 멀지않아 가치없는 탄환의 세례를 받고 가엾게도 쓰러질런지 모를 이 너무나 악착한 민족적 비극의 주인공이기 때문에 감정의 온갖 탁류(濁流)를 망각하고 유경은 지금 울고 있어요.</paragraph>
      <paragraph>이 거창한 민족적 수난의 마당에서 사사로운 감정의 탁류가 그 존재의 이유를 주장하지 못할것 같아서 당신이 과거에 어떠한 불미로운 행동을 했건, 당신이 현재 어떠한 타락의 길을 걷건 나는 지금 그 모든 기억을 잊어버리고 오르지 당신이 오 유경이라는 한 여자를 사랑해 주던 그 순간 만을 골돌히 생각함으로써 당신을 그리워하며 울고 있어요. 흐물흐물 젖꼭지를 무섭게 빨아대는 아비없는 어린것 불신의 피를 받고 험난의 길을 걷지 않으면 아니 될 사생아의 얼굴을 들여다보면서 유경은 울고 있어요……</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 후딱 편지에서 머리를 들면서 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 유경이가 해산을 했구려!」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>그러나 영민은 깊은 우수에 잠긴 어두운 얼굴로 유리창이 뚫어질듯이 창 밖에 흐르는 해변 풍경을 묵묵히 쏘아보고 있었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>젖먹이 어린애를 붙안고 울고 앉았는 불쌍한 딸의 모양을 얼른 환상에 그려 보며 오 창윤은 다시금 편지를 읽기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>나쁜 사나이!</paragraph>
      <paragraph>그러나 그것이 설사 거짓 사랑이었대도 유경은 좋아요. 그 거짓 사랑의 속삭임을 나는 지금 끝없이 그리워 해요. 거짓이라도 나를 귀해 주던 사나이를, 거짓이라도 나를 사랑해 주던 그 순간을 한없이 그리워 하던 유경은 울고 있어요.</paragraph>
      <paragraph>그러나 이것은 결코 그 사나이의 애정을 돌이키려는 하나의 방도로서 이 글월에 적는건 결코 아니예요 . 다만 죽음의 길을 떠나는 불신의 사나이에게 그 사나이가 진흙 발로 문질러버린 한 사람의 여인의 참된 심정을 전달해 주고 싶은 까닭이야요. 오 유경이의 마음이 이처럼 약해 질 줄을 쉑스피어는 어떻게 그처럼도 일찌감치 알아 채렸는지 신통해요.</paragraph>
      <paragraph>유경은 그 무자비한 탄환이 그 불신한 사나이의 몸을 기적(奇籍)과도 같이 피해 주기를 진심으로 하늘에 빌며 붓을 놓읍니다.</paragraph>
      <paragraph>─ 오 유경 ─</paragraph>
      <paragraph>「주소는……주소는 없는가? ─」</paragraph>
      <paragraph>겉봉에는 씌이지 않은 유경이의 주소가 혹시 편지에는 적혀 있을런지 모를 일이라고 바랬다. 오 창윤의 기대가 딱 끊지고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「없읍니다! 일부 인이 경성 광화문국으로 되어 있을 뿐입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음 ─」</paragraph>
      <paragraph>신음하는 소리가 무척 깊고 길다.</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 유경이가 서울에 있다는 것을 안것 만이 다행이요.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇읍니다. 살아 있다는 것 만이 제게는 기적과 같이도 기쁨니다. 유경씨는 서울에 있읍니다. 저는 서울서 내리겠읍니다. 내려서 전 서울을 한집 한집 뒤져서라도 필연코 유경씨를 만나야겠읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>「그건 안될 일! 군은 하루 바삐 압록강을 건너야 할 몸이요.」</paragraph>
      <paragraph>「아닙니다. 유경씨를 만나 보기 전에는 그대로 갈 수가 없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「안 될 말이요. 어물어물 하다가는 끌리어 나가야되오.」</paragraph>
      <paragraph>「끌리어 나가도 좋습니다! 이 세상에서 가장 자기를 이해하야만 될 사람이 그와 반대로 가장 혹독하게 오해를 하고 있다는 사실은 실로 가슴 아픈 일이 아니고 무엇입니까? 뿐만 아니라, 그 어린애가 결코 불미로운 사생아가 아니라는 것을 유경씨에게, 그리고 전 세계에 공포할 의무가 제게는 있는 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「좋은 말이요. 그러나 나는 군을 서울서 내리게 하지는 않을 것이요. 유경은 내가 찾아 낼테니, 그리고 모든 오해를 풀도록 잘 이야기를 할테니 군은 곧장 북행을 하시요. 하루 바삐 국경을 넘으시요.」</paragraph>
      <paragraph>이튿날 아침 두 사람은 하관서 내려 연락선으로 바꾸어 탔다.</paragraph>
      <paragraph>영민과 같은 목적으로 몰래 피신해 나오던 학생들이 대개는 다 이 연락선 안에서 붙잡히어 강제 지원을 하였다. 아무리 변장을 하고 아무리 일인인 체하는 얼굴을 지어 봐도 머리를 박박 깍은 사복들의 고 매서운 눈초리와 날센 후각 을 속일 (嗅覺) 수는 없었다. 그들은 영락없이 조선 학생들을 꼭꼭 골라냈다.</paragraph>
      <paragraph>아니, 조선 학생 뿐만이 아니었다. 그들의 날카로운 육감은 같은 피부와 같은 눈동자를 가졌건만 그것이 조선 사람인지 중국 사람인지를 또한 신통하게도 구별해 내는 것이다. 직업 의식이란 실로 무서운 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>「좃또, 기미(너 잠깐) ─」</paragraph>
      <paragraph>열을 지어서 배를 탈 때나 또는 배를 타고 선실로 들어 갈 때나 그들은 그런 간단한 한 마디로서 능히 조선 학생이나 중국 학생을 열 밖으로 끄집어 내는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 이름 높은 친일파요, 一[일]등 선객인 오 창윤씨의 비서에게는 그들은 감히 손을 댈려고도 하지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>보이가 선객 명부를 적으러 들어와서 그것이 유명한 오 창윤씬 줄을 알자 그들은</paragraph>
      <paragraph>「헤이· 사요오데· 고자이마스까· 헤이(아, 그러십니까)!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 수 없이 굽실거렸다. 굽실거리는 도수가 많으면 많을 수록 「팁」이 후하게 나오는 줄을 그들은 잘 알고 있기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>영민이가 유 경학(柳景學)이라는 가명으로 선객 명부를 기입하고 났을 때 오 창윤은 지갑에서 五[오]십 원을 먼저 집어 주며</paragraph>
      <paragraph>「이건 적지마는 넣어 두고……」</paragraph>
      <paragraph>「하· 고레와· 고레와· 도오모……(아, 이건 정말 너무……) ─」</paragraph>
      <paragraph>보이는 서슴치 않고 받아 쥐며</paragraph>
      <paragraph>「아침 식사는 어떻걸 갑쇼?」</paragraph>
      <paragraph>「아침 못 먹었는데……이것으로 무어 적당한 것을 좀 채려다 주오.」</paragraph>
      <paragraph>하며, 시퍼런 백 원 한 장을 주었다.</paragraph>
      <paragraph>「헤이, 가시꼬마리· 마시다(네, 잘 알고 모셨읍니다) ─」</paragraph>
      <paragraph>보이는 굽실거리면서 나가버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 어때? 이만 하면 무사 통과가 될듯 싶은데……허, 허, 헛……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 유쾌하게 웃었다.</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>영민은 그때 五[오]년 전 三[삼]등 선실에서 들은 야마모도 선생의 한 마디가 문득 생각키었다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 『팁』없는 삶을 살아보려다가 살지 못한 야마모도· 히데오는……」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
