<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123924" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/6장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/6%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>== 수난의 노래 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>「…………?」</paragraph>
      <paragraph>낡은 필림이 끊기는 순간 ── 거기에는 온갖 움직임이 일제히 정지를 한다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 입이 있으되 호흡을 잊지 못했고 눈이 있으되 빛갈을 분별치 못했고 귀가 있으되 음향을 듣지 못했다. 아니, 의식이 있으되 사리를 분별치 못하는 하나의 완전한 백치(白痴)의 세계가 운옥을 점령하였다.</paragraph>
      <paragraph>「……무슨 말씀이나요? ──」</paragraph>
      <paragraph>머엉하니 운옥은 남편을 쳐다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「그것은…… 그것은 이미 결정된 것이요! 나를…나를 남편 될 사람이라고 생각질 마오 ──」</paragraph>
      <paragraph>영민은 보이지 않는 그 무엇과 무섭게 싸우는 것과 같은 괴로움을 억제할 바 없는 듯이 무릎 위에 올려 놓은 주먹 쥔 바른손이 가느다랗게 경련을 이르킨다.</paragraph>
      <paragraph>「…………?」</paragraph>
      <paragraph>백치의 세계로부터 비로서 벗어난 운옥이었다. 영민의 말을 이번엔 너무도 분명히 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「단지…단지 그 한 마디 때문에 나는 일부러 집엘 들렀소.」</paragraph>
      <paragraph>영민의 얼굴에는 비로소 숨을 돌린 듯한 가벼운 기색이 떠 돌았다.</paragraph>
      <paragraph>「전…전 도무지 믿을 수가 없군요?……말씀은 똑똑히 이 귀로 들었읍니다만…… 믿을 수가 없어요!…지금 하신 말씀을 정말루……정말루 믿어야 하나요?……」</paragraph>
      <paragraph>공손한 말이었다. 조용한 물음이었다. 그러나 원망스러운 눈동자였다. 샛별같이 맑은 두 눈동자에서 한 방울 두 방울 이슬같은 눈물이 똑똑 떨어져 내린다.</paragraph>
      <paragraph>「아무리 괴로와도 넘어야 할 고개였소. 내 말로 그 괴로움과 싸우면서 넘어야 되겠다고 생각한 것이요. 나는 운옥을 무척 사랑해 왔소. 운옥이처럼 착하고 어여쁘고 영리한 여성을 내 일생을 통하여서도 다시는 발견할 것 같지가 않소. ──」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 나는 지금까지 운옥을 자기의 아내가 될 사람이라고 생각해 본 적은 없었소. 사랑하는 누나, 고마운 누나 ── 나를 고매굴고 나를 무척 귀여워 해 준 고마운 누나로 믿고…… 진심으로 감사하게 생각했었소. 철 없을 적엔 그렇게 믿고 운옥을 따랐고 철이 났을 땐 그렇게 믿고 운옥을 멀리 한 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 대답이 없다 . 아니, 대답이 있을 리 만무한 운옥의 신세였다. 눈물만 그저 자꾸자꾸 쏟아져 나온다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥의 외로운 신세를 생각하면 가슴이 쪼개질 것 같아 견딜 수가 없소.</paragraph>
      <paragraph>그래서 나두 운옥을 위하여 여러번 울었소. 운옥의 행복을 위하여……운옥을 절망속으로 떨어뜨리지 않기 위하여 나의…나의 모든 희망과 모든 이상을 희생하고라도 운옥이와 결혼할 생각도 하였소만…… 그러나 그렇게 되면 두 사람이 다 같이 불행하게 될 것만 같아서……」</paragraph>
      <paragraph>「── 잘 알겠읍니다. 두 사람 중에 한 사람이라도 구할 수만 있으면 구 하셔야지요. 그리구 그것은 제 힘으로 넉넉히 될 수 있는 일이예요!」</paragraph>
      <paragraph>이처럼 떠들지 않고 조용히 대답할 수 있는 자기를 운옥은 오늘 비로소 발견하였다.</paragraph>
      <paragraph>유랑생활 三十[삼십]년 ── 적빈속에서 시퍼런 칼날 밑을 수 없이 뛰어다닌 지사의 피를 그대로 고스란히 받은 운옥이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 눈물이 자꾸만 앞을 가리워 영민의 얼굴이 보이질 않는다.</paragraph>
      <paragraph>「제 힘으로…… 제 힘으로 될 수 있는 일이오니…아무런 염려 마시구……</paragraph>
      <paragraph>부디, 부디 몸조심하여 공부 많이 하셔서……」</paragraph>
      <paragraph>울음 소리가 밖으로 새어 나갈까 염려하여 이를 악 물고 입술을 깨물었다.</paragraph>
      <paragraph>기러기 소리 구슬프게 태극령 달빛을 누비는 밤이다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>귀여운 사람에게 드리는 최후의 진지상이다.</paragraph>
      <paragraph>날이 밝자 운옥은 여느 때와 조금도 다름없이 일어나 동자를 하였다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 정성을 다하여 오순도순 상에다 찬 접시를 벌려 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>「이 진지가 그이의 피가 되고 살이 되기를……」</paragraph>
      <paragraph>눈물 젖은 마음으로 운옥은 빌었다.</paragraph>
      <paragraph>중낮쯤 되어 운옥은 어머니와 함께 영민의 트렁크에다 가지고 갈 옷을 채곡채곡 채어 넣고 있을 지음에 사랑방에서는 영민이가 아버지 앞에 무릎을 꿇어 머리를 숙이고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「응, 네 말 잘 알아 들었다.」</paragraph>
      <paragraph>백 초시의 얼굴엔 노기가 만만하다.</paragraph>
      <paragraph>「네 뜻한 바가 그처럼 굳은 줄도 인젠 알았다. 못 믿을 사람을 하늘처럼 믿고 있던 내 잘못도 인젠 알았다.」</paragraph>
      <paragraph>「불초 영민을 용서하여 주십시요.」</paragraph>
      <paragraph>영민은 고개를 숙인채 조용히 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 너는 이 아비의 편지를 읽었느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「읽었읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「읽구서두?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「얘이, 이놈!」</paragraph>
      <paragraph>백 초시의 목소리가 궥하고 커졌다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 네가 따로이 정을 통하고 있는 그 계집은 대관절 누구냐? 바른대로 말을 해라!」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 무슨 말씀이십니까?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 고개를 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「왜 말을 못해? 네가 좋아서 댕기는 계집이 없다는 말이냐?」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 오해하셔서는 아니 되십니다. 제 동기는 그처럼 불순한 것이 아닙니다. 지금도 말씀 드린 바와 같이……」</paragraph>
      <paragraph>「……음, 그렇다면 또 한번 속는 줄 알고 네 말을 믿으마. 그러나 그 대신 너는 금후 어떤 여인과도 절대로 정을 통하지 않겠다는 맹세를 이 자리에서 해야만 된다!」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>영민은 놀라 아버지를 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>「맹세를 하여라! 그렇지 않으면 오늘부터 너는 내 아들이 못 될것이다!」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「네가 운옥을 네 아내라고 생각하지 못하는 것처럼 나는 너를 자식이라고 생각하지 못하겠다.」</paragraph>
      <paragraph>「아버지……그러나 그것은……」</paragraph>
      <paragraph>「여러 말 듣기 싫어! 한 마디루 썩썩 말을 못 하겠나?」</paragraph>
      <paragraph>꿱하고 백 초시는 담뱃대를 거꾸로 쥐며 벌떡 자리에서 일어 섰다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 다시 머리를 숙이고 눈을 감았다.</paragraph>
      <paragraph>그러기를 얼마 동안 ── 그러나 다음 순간, 영민은 그 무엇을 마음깊이 결심한 듯이 머리를 번쩍 들고 힘 있는 어조로 대답하였다.</paragraph>
      <paragraph>「맹세합니다! 아버지께서 그처럼 원하신다면 그것을 아버지 앞에 영민은 분명히 맹세합니다!」</paragraph>
      <paragraph>「음 ── 이 아비두 분명히 네 말을 들었다! 분명히 들었다! 음 ──」</paragraph>
      <paragraph>괘씸하다는 얼굴로 백 초시는 마당으로 나가 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「그러면 아버지, 안녕히 계십시요.」</paragraph>
      <paragraph>그러나 백초시는 먼 산만 머엉하니 바라보고 섰다.</paragraph>
      <paragraph>낮이 지나서 영민은 트렁크를 들고 대문을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 안녕히 계십시요.」</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 몸 조심 늘 해야 한다.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 어머니 등 뒤에다 몸을 감추듯이 하며 어머니의 치마 귀를 잡고 따라 나오다가 어른들 앞이라 말은 못하고 멀리 눈 인사만 하였다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 태극령을 감실감실 넘어가는 영민의 그림자를 부엌 뒷문 밖에서 발꿈치를 쳐들며 바라보던 운옥은 터저 나올 것 같은 슬픔을 꿀꺽 참으며 입속 말로 종알거렸다.</paragraph>
      <paragraph>「가셨다! 인젠 아주 가셨다!」</paragraph>
      <paragraph>눈물이 자꾸만 쏟아져 영민의 감실거리는 그림자를 운옥은 그만 놓쳐 버렸다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>그날 밤 예배당에서는 야학원 졸업식이 있었다.</paragraph>
      <paragraph>예배당 목사인 원장과 여선생과 그리고 동리의 유지라는 명목을 가진 예배당 관계의 남녀가 十[십]여 명 참석하였다.</paragraph>
      <paragraph>남자반 열댓 명, 부인반 스물 아홉 명 ── 그 부인 반에는 내일 모레가 환갑이라는 이웃집 개똥 할머니도 섞여 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「기미가요」의 제창이 있고 원장의 훈사와 졸업장 수여식이 있고 모모하는 젊은 유지의 축사가 있고 끝으로 형설(螢雪)의 공을 노래하는 소위 「호 다루ㆍ노ㆍ히까리」의 제창이 있고 ── 비록 초라한 야학원 일망정 졸업식은 제법 순서를 갖췄다.</paragraph>
      <paragraph>졸업식이 끝나기가 바쁘게 개똥 할머니가 껑충껑충 걸어 나가더니 자기 손주 딸같은 윤 선생에게 졸업장을 쳐들고 겁신 절을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님 덕분에 서울루 돈 벌이를 간 우리 개똥이 녀석의 편지를 내가 인젠 제법 읽는다우. 그저 선생님의 덕분이래두!」</paragraph>
      <paragraph>하하하…… 하는 웃음 소리가 여기저기서 터져 나왔다. 그 웃음 소리가 채 그치기도 전에 개똥 할머니가 졸업장을 휘저으며 흥에 겨워 춤을 추었다.</paragraph>
      <paragraph>「가갸거겨 가실래면은, 나냐너녀 날보구 가오, 다댜더뎌 다듬이 소리, 라랴러려 라서방 죽네 ──」</paragraph>
      <paragraph>웃음 소리가 이번에는 더 한층 커졌다. 졸업식장은 당장에 여흥장으로 돌변하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그 흥에 겨운 개똥 할머니의 엉덩춤에도 웃을 줄을 모르는 한 사람의 여인이 있었다. 부인반 반장인 허 운옥이었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥의 샛별같이 영롱한 두 눈동자는 분명히 개똥 할머니의 엉덩춤을 바라보고 있었건만 보이지를 않았고 운옥의 두 귀는 분명히 개똥 할머니의 노래를 들었건만 들리지를 않았다.</paragraph>
      <paragraph>태극령 고개로 감실감실 넘어가던 영민의 최후의 그림자가 운옥의 망막 속에 인박한 듯이 붙어서 떨어지지를 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「인젠 가셨다! 아주 가셨다!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 눈물을 흘리던 자기의 자태가 운옥은 한없이 가련해 보였다.</paragraph>
      <paragraph>어디 즐거움이 있으며 어디 웃음이 있는고?…… 웃음은 벌써 운옥을 버렸고 즐거움은 벌써 운옥을 떠났다.</paragraph>
      <paragraph>남자 반에서도 누군가가 민요 같은 것을 불렀으나 운옥의 귀에는 통 들어오지를 않았다. 또 누군가가 하 ── 모니카」를 분것도 같은 운옥이기도 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 부인 반에서 지면 안돼요. 허 운옥이 이리 나와요!」</paragraph>
      <paragraph>개똥 할머니의 손주 딸같은 윤 선생이 운옥을 불렀으나 운옥은 자기를 부르는 윤 선생을 강단 옆에 멍하니 바라보면서도 통 일어설 줄을 몰랐다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 아까부터 돌아가신 아버지를 생각하고 있었던 것이다. 그 아버지께서 어렸을 적부터 자기 귀에다 입을 대고 마치 속삭이듯이 가르쳐 주신 노래가 하나 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥아, 이 노랠랑 네 일평생에 가장 기쁜 날과 가장 슬픈 날 불러라.」</paragraph>
      <paragraph>하시며 밤마다 자장가인 양 불러주신 노래 ── 그 노래를 지금 눈물 젖은 운옥의 마음은 한없이 그리워 하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「아니, 얘는 그래 기쁘질 않아?」</paragraph>
      <paragraph>개똥 할머니는 그러면서 머엉하니 앉아 있는 운옥의 팔을 잡아 일으켜 가지고 강단으로 끌고 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 허둥지둥 꿈결처럼 강단에 끌리워 올라 갔다.</paragraph>
      <paragraph>그런 줄도 모르는 군중은 운옥의 고운 목소리를 듣는다고 우뢰같은 박수로운옥을 맞이 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그 소란한 박수 소리와 함께 어디선가</paragraph>
      <paragraph>「여어, 운옥이!……」</paragraph>
      <paragraph>하고 환호의 소리를 보내는 청년의 목소리가 하나 섞여 있었던 것이니, 만일 온전한 정신 상태를 가진 운옥이었더라면 그 커다란 목소리가 박 준길이의 것임을 알았을 것이며 따라서 오늘밤의 그 무서운 비극을 저질러 놓지 않았을지도 몰랐다.</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>「아버지, 운옥은 오늘밤 아버지가 몹시 그립습니다!」</paragraph>
      <paragraph>강단에 오른 운옥은 우뢰같은 박수 소리를 꿈결처럼 들으면서 마음속으로 구슬프게 울었다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥이, 남자반에 지면 안돼요.」</paragraph>
      <paragraph>윤 선생은 생글생글 웃는 얼굴로 격려의 말을 던지다가</paragraph>
      <paragraph>「운옥이, 어디 편치 않아요?」</paragraph>
      <paragraph>평시와는 어딘가 달라 보이는 허 운옥이가 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>「아니요.」</paragraph>
      <paragraph>「그래두 안색이 대단히 나쁜데……?」</paragraph>
      <paragraph>「괜찮아요, 선생님 ──」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 그러믄 괜찮아두……」</paragraph>
      <paragraph>「선생님 ──」</paragraph>
      <paragraph>「응?……」</paragraph>
      <paragraph>「저 미안하지만 풍금 좀 처 주세요.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 풍금……」</paragraph>
      <paragraph>최 선생은 냉큼 풍금 앞으로 옮아 앉으며 가벼운 솜씨로 뚜껑을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 운옥이, 뭘 칠까?」</paragraph>
      <paragraph>「저…저『호다루ㆍ노ㆍ히까리』를 좀 쳐주세요.」</paragraph>
      <paragraph>「뭐?…『호다루ㆍ노ㆍ히까리』?……」</paragraph>
      <paragraph>윤 선생은 의외였다. 그것은 아까 여러 졸업생이 다 같이 부른 졸업 창가가 아닌가. 그것을 다시 되풀이 하겠다는 운옥의 뜻을 알 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「다른 걸 해요. 그렇지 않으면 남자반에게 진대두 그래?」</paragraph>
      <paragraph>그랬더니 운옥은 애원하는 듯이</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 선생님, 좀 처 주세요!」</paragraph>
      <paragraph>윤 선생은 하는 수 없이 불만을 느끼면서도 운옥의 청대로 『호 다루ㆍ노ㆍ히까리』를 치고자 건반을 우왕 ── 하고 울렸다.</paragraph>
      <paragraph>그와 동시에 운옥의 입으로부터 나온 노래는 ──</paragraph>
      <paragraph>「동해물과 백두산이 마르고 닳도록 하느님이 보우하사 우리나라 만세」</paragraph>
      <paragraph>그 순간 돌연 윤 선생의 풍금이 우르렁하고 멎었다. 늙은 원장 이하 몇 사람의 유지가 의자로부터 몸을 벌떡 일으켰다. 그들의 희번덕거리는 얼굴에는 말할 수 없는 하나의 공포의 빛이 알알이 떠 올랐다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 분명히『호다루ㆍ노ㆍ히까리』와 동일한 곡조로 불리워지는 三[삼] 천만 민족의 애국가 ── 오랫동안 이 땅에서 자취를 감추어 버렸던 감격에 찬 애국가가 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>「운옥이!」</paragraph>
      <paragraph>선생의 날카로운 부르짖음이었다.</paragraph>
      <paragraph>「안돼요! 허 운옥이, 그 노랠 하면 안돼요!」</paragraph>
      <paragraph>늙은 원장의 얼굴 빛이 종이장처럼 해말쑥하니 핏기를 잃었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나「오르간」의 반주를 잃은 운옥의 노래는 조금도 서슴치 않고 뒤를 이어 흘러 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「무궁화 삼천리 화려 강산 대한 사람 대한으로 길이…………」</paragraph>
      <paragraph>서 원장과 윤 선생이 뛰어 올라가서 정신없이 노래를 부르고 섰는 운옥을 다짜고짜 끌고 내려왔다.</paragraph>
      <paragraph>예배당 안은 마치 벌의 둥지를 터쳐 놓은 것 처럼 떠들썩 했다.</paragraph>
      <paragraph>윤 선생의 부축을 받아 강단 뒤에 달리 준비실로 끌리어 들어 가는 운옥의 얼굴에는 뜨거운 눈물이 한없이 흘러 내리고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님!」</paragraph>
      <paragraph>준비실로 들어가자 운옥은 윤 선생의 가슴에 얼굴을 파묻으며 흐늑흐늑 느껴 울기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥이, 이게 웬 일이요?」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
