<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123968" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/42장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/42%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==청춘 화려 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>즐거운 여행이었다.</paragraph>
      <paragraph>이튿날 산양선(山陽線) 기차 속 사람이 된 영민과 유경은 이 즐거운 여행을 언제까지나 계속하였으면 하였다. 뱃멀미로 고생하던 어젯밤의 고통도 인제는 가뜬하게 가버린 유경이다. 보는 것, 듣는 것이 모두 오늘처럼 명랑하고 즐거운 날이 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「영민씨, 저걸 보세요. 저걸, 저걸……」</paragraph>
      <paragraph>신문을 보고 있던 영민이가 불현듯 머리를 들었다. 차창에 얼굴을 부비듯이 갖다 대고 정오를 넘은 눈부신 태양이 비오듯이 쏟아지는 내해(內海)의, 그림과 같은 풍경을 내다보고 있던 유경이다.</paragraph>
      <paragraph>「뭘 말이요?」</paragraph>
      <paragraph>영민도 유경이와 가지런히 자기 얼굴을 유리창에다 갖다 댔다.</paragraph>
      <paragraph>「아이, 놓쳤어요. 배 돛대 위에서 갈매기가 두 놈, 아주 멋들게 희롱하구 있었는데……」</paragraph>
      <paragraph>일단 유리창에 부딪쳤던 유경의 입김이 영민의 코밑으로 살살 새어든다.</paragraph>
      <paragraph>간지럽다.</paragraph>
      <paragraph>거울처럼 잔잔한 바다, 푸른 섬, 흰 돛, 쌔애한 모래밭, 푸른 솔밭, 빨간 지붕을 가진 방갈로, 밀감 나무가 선 농가 ── 스마(.磨[수마]), 아까시(明石[명석])를 지날 무렵의 이 내해의 풍경은 그대로가 한 폭의 그림일 수도 있으며 한 구의 시(詩)일 수 있었다.</paragraph>
      <paragraph>오 유경은 그것을 오늘처럼 가치있게 향락할 수 있는 자기 자신을 행복하게 생각하는 것이다. 그리고 백 영민이란 하나의 미지(未知)의 세계 속에 자신을 용감하게 던지면 그만이었다.</paragraph>
      <paragraph>「어린애들이 별을 셀 때, 어째 자기두 함께 세죠?」</paragraph>
      <paragraph>돌연 유경은 저번 날 영민에게 보낸 편지 가운데서 한 재롱을 다시 부려본다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 저 별 하나 나 한나, 별 둘 나둘하고 세는 것 ── 그것 말이요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 그걸 아무리 생각해두 모르겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 그것은……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 얼굴에 미소를 띄우며</paragraph>
      <paragraph>「유경씨의 편질 보구 나두 그걸 잠시 생각해 봤지만, 그것은 결국 자연의 어여쁨을 감상하는 주체(主體)가 인간이라는 것을 말하는게 아닐까요. 캄캄한 하늘에 무수히 나타난 별을 ── 푸른 별, 노랑 별, 하얀 별, 붉은 별, 초록 별들을 어린애들은 즐겨 세지만 그 별을 세는 주체인 자기를 무시하고 다만 별만을 하나, 둘, 셋, 넷……하고 세라면 단 스물을 세기 전에 흥미를 잃어 버리겠지요. 그러니까 별을 하나, 나 하나, 별 둘 나 둘 하고, 언제든지 자기 존재를 인식하면서 자연을 향락하고 싶다는 인간의 본능을 솔직히 말하는 것이 아닐까요?」</paragraph>
      <paragraph>단지 하나의 재롱으로서 던져 본 자기의 무심코한 질문을 그처럼 열심히 생각하여 주는 영민의 성실함을 유경은 흡족해 하면서</paragraph>
      <paragraph>「이 들창 밖에 흐르는 바다의 풍경이 오늘 따라 몇 갑절 더 이쁘게 뵈이는 것과 마찬가지로……그렇다는 말씀이죠?」</paragraph>
      <paragraph>「아마 그렇겠지요.」</paragraph>
      <paragraph>부드러운 웃음을 폭 넓게 지으며</paragraph>
      <paragraph>「편지 말이 났으니 말이지, 어제 정거장에 나왔던 이가 편지 속에 쓰인 그 진실한 과학잔가요?」</paragraph>
      <paragraph>그말에 유경은 머리를 끄덕이며</paragraph>
      <paragraph>「그리고 내 배를 째 준 성실한 외과의사예요. 집의 아버지가 무척 눈여겨 보고 있는 인데 영민씨를 내놓군 이 세상에서 젤루 내가 좋아하는 이예요.」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>이튿날 아침 기차가 , 기나긴 「단나ㆍ턴넬」로 기어들어 갔을 때, 유경은 캄캄한 어둠 속에서 영민의 손을 살그머니 더듬어 잡으며</paragraph>
      <paragraph>「아다미(熟海[숙해]서 내려요, 네?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 조그만 손으로 영민의 커다란 손을 꼭 쥐었다.」</paragraph>
      <paragraph>「아다미서요?」</paragraph>
      <paragraph>「나 강이찌와 오미야가 산보하던 길, 한 번 걸어 보고 싶어요.」</paragraph>
      <paragraph>그말에 영민은 적지 않은 유혹을 느끼면서 대답을 하지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 내릴 준비를 하세요. 이 굴만 빠져 나감 아다미니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>영민은 대답을 하기 전에 골돌히 생각을 한다. 이 요염(妖艶)한 항구처, 꿈 많은 온천지인 「아다미」에서 두 사람이 내린다는 것이 금후에 전개될 자기들의 운명을, 인생의 항로를 결정적으로 지배할 것만 같았기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>유경이가 대담하게 더듬어 잡은 영민의 손이 가늘게 떨렸다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 빨리 트렁크를 내려 놓세요.」</paragraph>
      <paragraph>영민은 벙어리가 된 체 몸을 일으켜 선반에서 자기의 트렁크와 유경의 보스톤 . 백을 내렸다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 짐을 자기 무릎 위에 올려놓고 어둠 속에서 가만히 눈을 감았다.</paragraph>
      <paragraph>그리고 조용한 말로 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「유경씨.」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>「그대로 가시지요.」</paragraph>
      <paragraph>「왜요?」</paragraph>
      <paragraph>「두 시간만 더 가면 동경인데……」</paragraph>
      <paragraph>「싫으심 그만 둬두 좋아요.」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>그때 기차가 뚜우 하고 기적 소리도 요란하게 턴넬을 쑥 빠져 나왔다. 빠져 나오면서 얼마 동안을 미침질 하듯이 굴러가다가 멀리 해안선을 발밑에 내려다 보는 「아다미」역에서 기차는 멎었다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 유경씨, 빨리 내립시다.」</paragraph>
      <paragraph>이번에는 영민이가 유경을 재촉하면서 앞장을 섰다.</paragraph>
      <paragraph>서리가 하얗게 내린 쓸쓸한 이 한역(寒驛)에 영민과 유경을 내려놓고 기차는 다시 기적 소리와 함께 떠났다.</paragraph>
      <paragraph>여관 보이들이 마중을 나왔다. 그들 가운데 한 사람에게 짐을 맡기고 영민과 유경은 뒤를 따라 해안선으로 내려갔다.</paragraph>
      <paragraph>활찍같이 꾸부러진 아담한 해안선에 아침 밥을 짓는 자욱한 연기가 바다 바람 속에서 운치있게 나붓긴다. 인제 방금 꿈 속에서 깨어난 어여쁜 항구처다.</paragraph>
      <paragraph>「저기 보이는 것이 매원(梅園)인데 인제 두 주일만 있으면 매화가 만발하지요. 그리고 저기 저 바다 가운데 보이는 조그만 섬 ── 그것이 저 유명한 사랑의 하츠시마(初島[초도])입죠.」</paragraph>
      <paragraph>안내인은 그 누구에게도 하는 것처럼 가다가다 눈에 띄이는 대로 설명을 한다.</paragraph>
      <paragraph>「그런데 저 강이찌와 오미야가 산보하던 길이 어디야요?」</paragraph>
      <paragraph>유경이가 가장 유쾌한 목소리로 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「헤이, 바루 이 길입죠. 강이찌가 오미야의 잔허리를 차버린 것이 바루 저 백사장 위니까요. 헤이……」</paragraph>
      <paragraph>「아이 참 정말 있던 이야기처럼 이야길 하네?……」</paragraph>
      <paragraph>「정말 있던 이야기 이상으로 유명합죠. 자아, 이걸 보십쇼.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 안내인은 해안선에 면한 二[이]층 여관 앞에서 짐을 내려놓고</paragraph>
      <paragraph>「이래서 저희 여관이 유명 하답니다.」</paragraph>
      <paragraph>하면서 바루 여관 앞 행길 가에 자연석으로 만들어 놓은 한 기둥의 비석을 가리켰다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 강이찌 . 오미야의 작자 「오자끼 . 고오요오」의 기념비였다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>동편 유리창으로 아침 햇발이 아물아물 기어드는 온천탕이다.</paragraph>
      <paragraph>수증기가 구름처럼 문문 일어나는 욕탕 속에서 영민은 네 활개를 활짝 펼치고 어린애처럼 헤엄쳐 보면서 몸의 때와 마음의 때를 한꺼번에 깨끗이 씻어 버리려는 듯이 한 번 깊이 심호흡을 하였다. 그리고는 젖은 수건을 머리 위에 얹어놓고 가만히 눈을 감았다.</paragraph>
      <paragraph>조용한 목욕탕이다. 영민이만 움직이지 않으면 드높은 천정에서 떨어지는 물 방울 소리까지 분명히 들린다.</paragraph>
      <paragraph>천정이 티인 담 하나를 사이에 둔 여자 탕에도 유경이 이외는 욕객이 없는 모양이다 쪼르락쪼르락 . 유경의 물 끼얹는 소리가 고요히 들려온다.</paragraph>
      <paragraph>「단니ㆍ턴넬」을 지날 무렵에 침침한 어둠 속에서 자기 손을 대담하게도 더듬어 잡던 유경의 고 조그만 손바닥의 감촉이 다시금 새로워진다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇다. 유경은 확실히 나 보다 대담하였다! 그 대담은 과연 어디서 오는 것일까?」</paragraph>
      <paragraph>유경의 타는듯한 정열과 인제는 정면으로 똑 마주 선 영민이었다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 눈을 감은 채 집을 떠나던 날 아버지와 주고 받던 최후의 대화중의 한 마디가 문득 생각난다.</paragraph>
      <paragraph>「저는 노력하였읍니다. 그러나 어찌 할 수가 없었읍니다……」</paragraph>
      <paragraph>유경의 물 끼얹은 소리가 또다시 조용히 들린다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지께서 그처럼 경박하게 여기시는 오 유경 ── 그 오 유경에게서 저는 삶의 보람을……삶의 가치를 발견 한 것 같읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>아까 기차에서 유경이가 내리잘 때 제일 먼저 영민이가 봉착한 것은 금후 전개될 유경의 정열 속에서 자기 자신을 완전히 불살려 보려는 극히 유혹적인, 감정적이, 향락적인 생(生)의 일면 보다도, 그렇게 해서 불살라버린 정열의 불꽃이 가져오는 하나의 엄숙한 책임문제였다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 결코 사랑했기 때문에 결혼을 하고 결혼했기 때문에 가정을 이룬다는 그러한 형식적인 태도가 아니었다.</paragraph>
      <paragraph>아니, 그것도 물론 있어야 하겠지만 그러나 그 보다도 한 순진한 처녀의 애정을 정신적으로나 육체적으로나 한 남자가 완전히 점유(占有)하는 데서 오는 하나의 인간으로서의 성실문제(誠實問題)를 말함이다. 그리고 그것은 애정의 향락적인 일면과 표리(表裏)를 이루는 애정의 노력적(努力的)인 일면이었다.</paragraph>
      <paragraph>이러한 일면에 대하여 영민은 최후의 단안을 자기 자신에 내리었다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 지금의 영민은 다만 자기 앞에 놓여진 인생의 궤도를 곧장, 그리고 용감하게 달리면 그만이었다. 자신이 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「유경을 위하여 집을 버리고 부모를 버린 내가 아닌가!」</paragraph>
      <paragraph>유경을 위하여 하나의 인간으로서의 성실을 다하지 못할진댄 차라리 운옥의 그 평범한 애정속에서 일생을 지남만 같지 못하다 하였다.</paragraph>
      <paragraph>온갖 기반(羈絆)을 박차고 오직 유경을 열심히 사랑할 수 밖에 없는 영민이었으며 유경의 애무 속에서 자신을 완전히 불살려 버리면 그만이었다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 욕탕에서 올라왔다.</paragraph>
      <paragraph>유리창 넘어로 어여쁜 항구가 한 눈에 즐펀하니 내려다 보이는 二[이]층에서 영민은 화로를 끼고 가장 행복한 마음으로 유경이가 돌아오기를 기다리고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그때 층층대를 올라오는 발자국 소리가 들렸다.</paragraph>
      <paragraph>아라 옥상와 「 ㆍ ㆍ마다ㆍ오유데스까(아, 부인은 아직 목욕하세요)?……」</paragraph>
      <paragraph>그것은 유경이가 아니고 조반 상을 들고 올라오는 하녀였다.</paragraph>
      <paragraph>그말에 영민은 얼굴이 화끈하고 닳았다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
