<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124074" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/39장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/39%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==법률적 양심 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>욹하고 자동차가 멎기가 바쁘게 오 창윤은 차에서 뛰어 내리자 그 육중한 몸으로 일로 개찰구를 향하여 씩씩거리면서 달려 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「백군에게 이 일을 알려야만 하겠다!」</paragraph>
      <paragraph>뛰어 가면서 오 창윤은 문득 주머니에다 손을 넣었다. 아까 생각으로는 홈안에 까지 들어갈 요량으로 사 두었던 입장권이 요행으로 들어 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 시간이 없다고 제지하는 역원을 가신히 물리치고 개찰구 안으로 들어 섰을 때는 이미 一[일]분 동안의 발차 종이 딱 멎어 버렸을 때였다. 멎어 버리면서 뒤이어 뚜뚜우하는 기적 소리가 오 창윤의 고막을 요란히 울렸다.</paragraph>
      <paragraph>그래도 오 창윤은 달리는 걸음을 멈추지 않고 층층대를 뛰어 내려 갔다.</paragraph>
      <paragraph>끝까지 다 뛰어 내렸을 때는 벌써 스름스름 움직이던 육중한 차체가 휘익 속력을 내기 시작할 때였다.</paragraph>
      <paragraph>「왜 조금만 더 미리 생각이 미치지 못했을까?」</paragraph>
      <paragraph>하였다. 그러나 오 창윤은 영민을 중심으로 한 최 달근과 박 준길이와의 관계를 독자 제씨 처럼 상세히는 몰랐기 때문에 생각이 미쳐 튀어 나오지를 못한 때문이었다.</paragraph>
      <paragraph>「그러면 이 일을 어떻걸 것인고?……」</paragraph>
      <paragraph>헐떡거리며 원망스럽게 떠나 가는 기차를 멍하니 바라보고 섰다가</paragraph>
      <paragraph>「옳지, 전보를 치자!」</paragraph>
      <paragraph>거기에 생각이 미치자 오 창윤은 다시금 용기를 얻은 듯이 개찰구를 나와 전보 취급소로 찾아 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 그것은 그대로 내버려 두는 것 보다도 더욱 위험한 일이 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>차장이 백 영민의 이름을 부르면서 찻간 안을 싸돌아 댕길 것이 아닌가.」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 혹시 운이 좋아서 그들의 눈에 띠이지 않고 무사히 빠져 나갈 수도 있을런지 모를 영민의 운명을 일부러 그들 앞에 끌어 내놓은 결과 밖에 맺을 것이 없었다. 그러나 다음 순간,</paragraph>
      <paragraph>「앗, 그렇다. 영민은 유 경학이라는 오 창윤의 비서로서의 이름을 또 하나 갖구 있는 것이다. 됐다!」</paragraph>
      <paragraph>그러나 막상 전보 용지에다 전문을 쓰려고 보니 그 절박한 위험을 어떻게 표시해야 할런지가 문제였다. 박 준길이와 최 달근이가 같은 차에 탔으니 주의하라고 할 수도 없었다 . 그러면 도리어 백 영민이란 인물을 차장이나 경찰관이 더욱 눈여겨 볼 것이 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>그래서 오 창윤은 생각다 못해 다음과 같이 적었다.</paragraph>
      <paragraph>「─ 평양에 도착할 때까지 잠시도 자리를 비이지 말라. 오 ─」</paragraph>
      <paragraph>그것은 평양에 도착할 때까지 一[일]등 찻간에서 절대로 나오지 말라는 의미였다. 최 달근과 박 준길이가 탄 것은 三[삼]등 차에 틀림 없을테니까 一 [일]등 찻간과는 거리가 아주 멀다. 그러니까 하룻밤 동안 영민이가 찻간 밖에 나오지만 않으면 되는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「이 전보가 언제 쯤 본인의 손에 들어 갈까요?」</paragraph>
      <paragraph>「늦어도 개성(開城)역에서는 받을 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니까. 그럼 좀 속히 연락을 취해 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>「염려 마시요.」</paragraph>
      <paragraph>이윽고 오 창윤은 밖으로 나와 자동차를 탔다.</paragraph>
      <paragraph>그 즈음, 영민은 차차 멀리 사라지는 서울의 하늘을 창너머로 바라보며 아버지를 생각하고 어머니를 생각하고 운옥을 생각하고 유경을 생각하고 있었다. 아끼고 금같은 논을 또 팔아서 三[삼]천 원을 만들어 주신 아버지, 부엌 뒷문 밖에 콩나물과 흰 밥을 지어 놓고 손이 발이 되도록 외아들의 행운을 빌고 계시는 쇠약한 어머니, 불우한 운명을 질머지고 정처없이 떠돌아 다니는 운옥이, 불신의 사나이의 피를 받지 않으면 아니 되었던 하룻밤의 정열을 저주하며 눈물 흘리는 유경이를 영민은 생각하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그런것을 생각하다가 영민은 문득 생각이 난듯이 옆에 놓인 가방을 열어 보았다. 광산에 관한 무슨 서류라는 것이 갑자기 보고 싶어 졌던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 가방 안에는 광산에 관한 몇 장의 간단한 서류와 청서진이 들어 있을 뿐, 그 보다도 먼저 영민의 시선을 놀랍게 붙잡은 것은 목침만한 시퍼런 지폐 뭉치였다.</paragraph>
      <paragraph>「오오!」</paragraph>
      <paragraph>옛날 이야기에 나오는 무슨 신기스러운 행운의 주인공과도 같은 착각을 일으키면서 영민은 실로 망연자약한 일순간을 경험하는 것이다. 그것은 十[십] 원 짜리로 二[이]천 장, 二[이]만 원이라는 대금이었다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 저는 이와같은 은덕을 힘입을 아무런 자격도 없는 사람임을 선생님께서는 멀지 않아서 깨달을 것입니다. 그리고 저는 무엇 보다도 그것이 그때가 한없이 무서워 집니다. 선생께서 후회하시는 그 얼굴빛이 몸서리치도록 무섭습니다!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 가만히 눈을 감고 마음 속으로 조용히 중얼 거렸다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>오 창윤의 생각으로선 최 달근과 박 준길이가 三[삼]등 차에 탔을 줄로만 알았는데 기실은 二[이]등차에 타고 있었다. 헌병대 「파스」를 얻어 가지고 왔었기 때문이다. 그러니까 오 창윤이가 생각하고 있는 것 보다 영민이와 그들의 사이가 훨씬 가까워지는 결과를 맺은 것이다.</paragraph>
      <paragraph>식당을 중심으로 하여 뒤가 三[삼]등 객실이고 앞이 二[이]등 객실, 一 [일]등 객실의 순서로 달려 있었다. 두 개 달린 二[이]등 객실 바로 다음이 하나 밖에 없는 一[일]등 객실이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러면 그들 박 준길이와 최 달근이가 두 개 달린 二[이]등 찻간 중에서 어느 간에 타고 있었느냐 하면 이것 만은 불행중 다행으로서 一[일]등 찻간과 바로 연접해 있는 객실이 아니고 그 다음 찻간이었다. 그러니까 영민이와 그들은 二[이]등 차 한칸을 사이에 두고 앉아 있는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 운이라는 것이 세상에는 확실히 있는 것이다. 그리고 그 운이라는 것이 우리들 인간처럼 생각할 줄을 아는 이성의 소유자라면 우리들은 소위 행운이라는 것을 바라지도 않을 것이며 불운이라는 것을 두려워 하지도 않을 것이다. 다만 우리는 노력만 하고 있으면 그만이니까.</paragraph>
      <paragraph>그러나 운이라는 것은 생각할 줄을 모르는 일종의 괴물이다. 그 맹목적인, 그리고 그 무신경한 괴물은 제멋대로 싸돌아 다니면서 사람을 웃기기도 하고 사람을 울리기도 한다.</paragraph>
      <paragraph>경성역을 떠난지 이미 한 시간 반이 넘었다. 그 한 시간 반 동안 최 달근과 박 준길은 찻창가에 마주 앉아서 트렁크에 넣어 갖구 온 「니뽕 · 부란 디」를 한병 얼근히 걸쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「사실 말이지 운옥이 년은 탐이 나요. 오장께서두 보시면 녹초가 되실걸요.」</paragraph>
      <paragraph>오징어 발을 깨물면서 하는 박 준길의 말이다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 그렇게두 잘 생겼나?」</paragraph>
      <paragraph>지나간 날 자기 집 四[사]조 반에서 화로를 끼고 마주 앉았던 운옥을 최달근은 생각한다. 생각하면서도 그는 자기가 왜 운옥의 안전을 위하여 노력을 했었는지, 그 이유랄까, 동기랄까 하는 것이 최 달근 자신에게도 명확하지가 아직도 않다. 강 숙희의 임종을 보아 주고 나나를 귀여워 해준 사람이었기 때문일까? 그렇지 않으면 어여쁜 젊은 여인에 대한 남성으로서의 호의였던가?</paragraph>
      <paragraph>그러한 것도 물론 있었을 께다. 그러나 그런 것들보다도 좀더 뿌리 깊은 이유가 있을것 같았다. 그것을 최 달근 자신도 아직 무어라고 분명히 표현하지를 못하고 있는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「인젠 정말로 만주 같은 데로 내뺐을런지 몰라요. 생각만 해두 분해서 못 견디겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>그러나 최 달근은 대답을 않고 그후 끝끝내 고아원으로 운옥을 다시금 체포하러 가지 않은 자신을 생각하며</paragraph>
      <paragraph>「빠르다. 최 달근이여, 네가 사람에게 인정을 쓰는 건 아직도 빠르다! 소 대가리를 까고 돼지멱을 따면서 사람들 앞에 머리를 굽실거리던 네 아버지를 생각하라. 네 아버지가 세상을 떠나던 날, 너는 네 아버지의 시체를 무섭게 흔들어 대면서 아버지의 직업을 얼마나 저주하고 얼마나 원망하며 울었느냐! 네 아버지의 사랑하는 아내가 너를 낳은지 一[일]년만에 왜 동리 밖 우물에 빠져 죽었느냐? 네 아버지의 사랑하는 아내를 능욕하고도 뻔뻔히 활개를 펴고 다닌 것이 누구냐? 세도가 김창봉의 외아들이 그처럼 뻔뻔스레 얼굴을 들고 다니는데 왜 네 아버지는 똑똑한 말 한 마디 못하고 그냥 급실 거리면서 구데기처럼 살다가 죽었느냐? 올라 서라! 사람의 머리 위에 진흙발로 올라 서라!」</paragraph>
      <paragraph>시골 보통학교를 졸업하고 一[일]년 동안 평양 황금정 어떤 일본인 상점의 급사로 들어가 있던 아들을 최 달근의 아버지는 기어코 빼내어 중학교엘 보냈다.</paragraph>
      <paragraph>「학교엘 가라. 출세를 해라! 온갖 수단을 다해서 사람 위에 앉는 몸이 되어라!」</paragraph>
      <paragraph>최 달근의 아버지는 남이 갖지 못하는 재주를 하나 갖구 있었다. 그것은 도박이었다. 최 달근이가 중학 四[사]학년에 아버지를 여읠 때까지 그의 학비는 태반이 아버지의 도박에서 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>그와같은 과거를 가진 최 달근이가 오늘날 허 운옥에게 인정을 쓴 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇다. 나에게는 법률적 양심 만이 필요하되 도덕적 양심은 필요하지 않다!」</paragraph>
      <paragraph>최 달근은 혼자 속으로 그렇게 중얼거렸다.</paragraph>
      <paragraph>이 법률적 양심이라는 말은 五[오]년 전 영민이가 법률을 공부하겠다는 의사를 백 초시에게 표시할 때에 쓴 것과 똑같은 말이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그 두 사람이 각각 입에 담은 이 한 마디에는 그 내포하는 관념에 있어서는 먼 간격이 있었다. 영민의 그것은 건전한 한 사람의 시민으로서의 의무를 다한 후에 권리를 주장하는 데 있었지만 최 달근의 그것은 현존하는 법망 에만 (法網) 걸리지 않으면 모든 것이 양심적이라는 뜻이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러니까 오늘날 최 달근이가 허 운옥에게 인정을 쓴 것은 도덕적 양심은 될는지 모르나 법률적 양심에 비추어 볼 때 그것은 분명히 하나의 비양심적인 행동이 아닐 수없는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그때</paragraph>
      <paragraph>「카이죠오(개성)! 카이죠오!」</paragraph>
      <paragraph>하는 역보의 목소리와 함께 기차는 개성역에 도착하였다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
