<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123952" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/26장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/26%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==행복은 어디 있나요 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>행복은 어디 있나요 행복은 행복을 그리워하는 순간에 있다 행복은 어디 있나요 행복은 행복은 그리워하는 마음에 있다 오오, 행복을 그리워하는 순간이여, 마음이여 새하얀 높다란 벽이 네모나게 둘러싼 호심(湖心)인양 고주낙한 병실이다.</paragraph>
      <paragraph>하얀 백포를 덮은 침대 위에 엎디어 백어(白魚)같이 희고 날씬한 손가락 끝으로 수증기 어린 유리 들창에다 그적거려 본 유경의 심심풀이다.</paragraph>
      <paragraph>뗑, 뗑, 뗑, 뗑……하고 성탄제 종소리가 평화스레 들리는 밤 ── 창 밖엔 눈이 온다. 희뜩희뜩 들창 유리에 나부끼는 눈송이가 하나, 둘, 셋, 넷……그렇다 十二[십이]도나 되는 방안 온도 때문에 눈송이는 날아 오기가 바쁘게 녹아버린다.</paragraph>
      <paragraph>「행복은 어디 있나요?」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 하늘이 맑다면 별이라도 세어보고 싶은 밤이다.</paragraph>
      <paragraph>「별 하나 나 하나, 별 둘 나 둘, 별 셋 나 셋……」</paragraph>
      <paragraph>어린이들은 왜 별을 셀 때 자기도 함께 셀까?…</paragraph>
      <paragraph>「행복은 어디 있나요?」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 하늘에 달리 있다면 이 태백이와 함께 돌아보고 싶은 밤이다.</paragraph>
      <paragraph>「달에는 계수나무가 있다지 않어?」</paragraph>
      <paragraph>옥 도끼 금 도끼로 찍어 다듬어서 초가 三[삼]간 집을 지어 그이와 함께 천 년이고 만 년이고 이야기하고 싶은 밤이다.</paragraph>
      <paragraph>아까 낮에 어머니가 오셔서 하신 말씀이, 이번에는 약혼식이라도 지나고 동경으로 가라고 ──</paragraph>
      <paragraph>「약혼식이라뇨?」</paragraph>
      <paragraph>알면서도 유경은 한사코 물었더니</paragraph>
      <paragraph>「준혁 오빠와 말이다.」</paragraph>
      <paragraph>「아이 웃어. 내 어머니 눈치 벌써부텀 다 알구 있었다우.」</paragraph>
      <paragraph>「그러기에 말이다. 아버지두 그러시구 ── 또 너두 인젠 말만 한게……」</paragraph>
      <paragraph>「왜 소만은 못 한가요?」</paragraph>
      <paragraph>「얘 잠자쿠 어미 말 끝까지 못 듣겠니?」</paragraph>
      <paragraph>「아이 글쎄 어머니, 웃어 죽겠는걸요. 하하하……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 허리를 꼬며 자즈러지게 웃는다.</paragraph>
      <paragraph>「저게 아직 어린애지 글세. 준혁 오빠 만한 사람도 그리 쉽지 않단다. 어렸을 적부터 아버지께서 눈여겨 보시구……」</paragraph>
      <paragraph>「아이 웃어! 누가 글세 오빠와 약혼식을 한담? 어머니두 참……」</paragraph>
      <paragraph>「얘애, 글쎄 그런 쓸데없는 소릴랑 작작하구 어미 말 귀담아 들어야 하느니라.」</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 너무 웃기지 마세요 네. 그러다가 수술한데 실밥이 끊어짐 또 준혁 오빠가 이렇게 눈을 무섭게 해 가지구……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 그러면서 준혁의 흉내를 내는 식으로 어머니의 얼굴을 무서운 눈으로 한 번 흘겨 본다.</paragraph>
      <paragraph>「원, 저게 글쎄 언제 어미 말을 귀담아 들을런지 참……」</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 내 잘 생각해 보구 대답할께요, 네? 자아 손가락 ──」</paragraph>
      <paragraph>유경은 자기 새끼 손가락으로 어머니의 새끼 손가락을 더듬어 잡고 서너 번 힘있게 흔들며 자아 약속 「 , ! 내 오늘밤 곰곰히 생각해 보구 대답 할께요. 아셨죠?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 아까 낮의 일을 그렇게 생각하며 흰 벽을 향하여 살그머니 돌아 누웠다. 돌아 누워서 흰 벽을 향하여 조용히 물어 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「행복은 어디 있나요?」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「녹크」 소리와 함께 간호부 경숙이가 체온기를 들고 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「인젠 열두 없는데 재잖어두 되잖어요?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 방글방글 웃는 낯으로 간호부를 쳐다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「아냐요. 선생님 한테 꾸중을 듣는 답니다. 직무태만으로요」</paragraph>
      <paragraph>「그까짓 선생님이 뭐가 무서워요?」</paragraph>
      <paragraph>「아냐요. 모루시게 그러시지, 순할땐 무척 순하셔두……」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 문득 들창을 바라보며</paragraph>
      <paragraph>「행복은 어디 있나요? 행복은 행복을 그리워하는 순간……저게 시(詩)가 아냐요?」</paragraph>
      <paragraph>「시?……호호호……시 같애요?」</paragraph>
      <paragraph>「짤막짤막 한 게 시 같지 않으세요?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 짤막짤막 하니까……시 좋아 해요?」</paragraph>
      <paragraph>「좋아 하지만……저 보다도 운옥 언니가 더 시를 좋아한답니다.」</paragraph>
      <paragraph>「누구? 운옥 언니?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 지금은 출장을 나갔지만 운옥 언니는 한시를 더 좋아 한답니다.」</paragraph>
      <paragraph>「한시를……한문 공부가 많은 이야요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 어렸을 때 아버지 한테 많이 배웠다고요. ── 이거 운옥 언니가 써 준 거야요.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 경숙은 허리춤에서 한지에다 모필로 쓴 시 한구를 꺼내 유경에게 보였다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥 언니가 젤 좋아하는 시라구요.」</paragraph>
      <paragraph>거기에는 다음과 같은 한구가 달필로 적혀 있었다.</paragraph>
      <paragraph>약사 몽혼행유적(若使夢魂 行有跡) 문전석로 반성사(門前石路 半成砂)</paragraph>
      <paragraph>「운옥 언니는 잠이 안옴 달을 쳐다보면서 이 시를 어여쁜 목소리로 읊는답니다. 꿈에도 발자취가 있다면 님이 계시는 집 대문 밖의 돌길이 절반은 모새가 됐을 꺼라구요. 호호……그만 했음 상당하죠?」</paragraph>
      <paragraph>그러나 유경은 아무런 대답도 없이 한시를 집어서 도루 경숙에게 내 주었다 그리고는 안 재도 된다던 . 체온기를 경숙의 손에서 뺏듯이 하여 자기 겨드랑이 밑에다 꼈다.</paragraph>
      <paragraph>「좋은 시죠?」</paragraph>
      <paragraph>「좋은 시로군요.」</paragraph>
      <paragraph>그리고는 몸을 돌려 벽을 향하여 누웠다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 간호부가 나간 뒤에 유경은 다시 몸을 돌려 새하얀 천정을 꿈꾸는 사람처럼 쳐다보면서</paragraph>
      <paragraph>「그이도 내게 그와 똑같은 시를 편지에 적어 보낸 적이 있었는데! 약사 몽혼으로 행유적이면 문전석로가 반성사라 ── 그렇다! 행복은 어디 있느뇨?</paragraph>
      <paragraph>행복은 바루 거기에 있다! 설사 행복이라고 믿었던 그것이 결과에 있어서 불행과 파멸을 가져 올지는 몰라도 그것을 행복이라고 믿고 그 행복을 그리워하는 순간이, 이 마음이 곧 행복 그 자체일께다! 영민, 영민, 백 영민 ── 」</paragraph>
      <paragraph>유경은 저도 모르게 입 밖에 내어 백 영민의 이름을 하얀 천정을 향하여 불러보았다.</paragraph>
      <paragraph>흰 천정은 대답이 없다. 그러나 아까 낮에 어머니에게 하룻밤 곰곰이 생각해 보겠다던 행복의 위치(位置)가 하늘의 계시(啓示)인 양 유경을 격렬히 사로잡는다.</paragraph>
      <paragraph>「동경 갈 때도 같이 가자고 약속한 그이 ── 그이가 상경 할 날도 멀지 않었는데……백, 영민!」</paragraph>
      <paragraph>그때 「녹크」 소리가 들리며 김 준혁 박사가 들어왔다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>이상한 일이다.</paragraph>
      <paragraph>전에는 남매처럼 허물없이 지나던 두사람이건만 오늘 이 순간에 있어서의 준혁과 유경은 마치 모르는 남남끼리 선이라도 보고 뵐려는 사람처럼 탄력성을 잃은 감정과 자유롭지 못한 행동이 자꾸만 앞장을 선다.</paragraph>
      <paragraph>더구나 유경이 보다도 준혁에게 있어서 좀더 심하였다. 아까 낮에 오 창윤씨의 말을 듣는 순간부터 준혁은 공연히 마음이 초조해서 견딜 수가 없었다. 자기 수중으로 날아 들어온 파랑새가 ── 아니, 자기 손으로 근 十 [십]년을 고운 조롱 속에서 알뜰히 기른 행복의 파랑새가 잠깐 곁눈을 파는 동안에 포르릉 하고 먼 하늘 저편으로 날아 갈 것만 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「뭘 그리 유심히 들여다 보세요?」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 유리 들창 앞에 묵묵히 선채 행복을 찾아 헤매는 오 유경의 영혼의 노래를 수증기 위에 발견하였다.</paragraph>
      <paragraph>준혁은 대답이 없다.</paragraph>
      <paragraph>「오빠 얼굴 오늘밤 좀 심각한데, 후후후훗……」</paragraph>
      <paragraph>하고 입에다 손을 대고 웃음을 깨물면서</paragraph>
      <paragraph>「아까 낮에 아현동 가셨죠?」</paragraph>
      <paragraph>「갔었지요.」</paragraph>
      <paragraph>어는 때는 반말로 해라도 하던 준혁이가 존칭을 썼다. 유경은 힐끗 준혁의 표정을 살피며</paragraph>
      <paragraph>「뭘 허러 오랬어요?」</paragraph>
      <paragraph>「아까 낮에 어머니가 오셨지요?」</paragraph>
      <paragraph>「오셨댔어요.」</paragraph>
      <paragraph>「뭘 하러 오셨댔어요?」</paragraph>
      <paragraph>「후훗……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 또 입에다 손을 갖다 댔다.</paragraph>
      <paragraph>「웃긴 왜 웃어요?」</paragraph>
      <paragraph>「웃기니까 웃죠 뭐.」</paragraph>
      <paragraph>「누가 웃겨요?」</paragraph>
      <paragraph>「어머니두 웃기구……또 오빠두 웃기구요?」</paragraph>
      <paragraph>「내가 언제 유경씰 웃겼단 말이요?」</paragraph>
      <paragraph>「후훗……후훗……아이 참 웃겨! 동생에게서 경어를 쓰는 오빠가 이 세상에 어디 있담?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 유경은 샛별같이 윤택있는 눈동자로 자기를 묵묵히 바라다 보는 준혁의 이글이글 한 얼굴을 눈부신 듯이 쏘아보았다.</paragraph>
      <paragraph>「암만해두 이번 방학엔 준혁 오빠가 좀 이상한 걸요 뭐. 정거장에 마중 나왔을 땐 그렇지두 않었지만……수술을 하고 나선 어딘가 우울하고 때로는 심각하구 동생에게 경어를 쓰구, 유경이가 유경씨가 되구……」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>김 준혁 박사는 대답을 못했다. 그만큼 능란하질 못했다. 유경이가 자꾸만 경계선을 그으면 그을수록 준혁의 마음은 자꾸만 굳어만 간다.</paragraph>
      <paragraph>조롱 속에서 고스란히 자라던 파랑새가 자꾸만 창공(蒼空)을 그리워 한다.</paragraph>
      <paragraph>그 푸르고 넓은 하늘을 무슨 컴컴한 장막으로 가리워 주고도 싶은 준혁이다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이.」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 유리창에 씌인 유경의 행복의 위치를 신문지로 벅벅 문질르며 부드러운 목소리로</paragraph>
      <paragraph>「나는 문학도 모르고 시도 모르는 하나의 과학자요, 현실주의자요. 행복이란 것은 먼 산너머 있는 것이 아니요. 그것은 일런지는 몰라도 행복 그것은 아니요. 행복은 먼 곳에 있는 것이 아니고 바루 우리 주위에 있는 것이요. 바루 우리 눈 앞에 있는 것이요. 문제는 우리 눈 앞에 굴러 댕기는 행복을 잘 캣취 할 수 있는 명민(明敏)과 양식(良識)이 있느냐 없느냐에 달린 것이라고 생각하오. 유경이.」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
