<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123983" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/57장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/57%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==여성 대 여성 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>이럴 줄은 몰랐다. 아버지를 만나기만 하면 당장에 무슨 끝장이 날줄로 믿었던 유경이언만 이렇게 뱀장어처럼 미끈하고 손에서 빠져 나갈 줄은 전혀 몰랐다. 어찌나 능청 맞은지 구렁이 담 넘어 가듯 슬슬 넘긴다는 어머니의 말이 새삼스럽게 생각키는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그래서 유경이가 휙 아버지의 뒤를 따라 나가려는데</paragraph>
      <paragraph>「아가씨.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 춘심이가 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>유경이의 모욕을 참지 못하여 조금 전까지도 바들바들 떨고 있던 춘심이의 입술이 따리야꽃처럼 화려하게 웃으며서 던지는 한 마디였다.</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>유경은 댓돌을 내려 서려다가 멈칫하고 뒤를 돌아 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「올라 와서 놀구 가시지 않구, 그래 종시 그대루 가세요?」</paragraph>
      <paragraph>「난 당신하구 놀러 온 사람이 아냐요. 당신은 그저 잠자쿠 보구만 있음 되잖어요? 쓸데없는 간섭 하지 말아요.」</paragraph>
      <paragraph>여전히 똑똑 떨어지는 말투였다.</paragraph>
      <paragraph>「아이 참, 아가씨두 어쩌면……」</paragraph>
      <paragraph>가슴 속에선 욱하고 불이 붙어 올라 오건만 춘심의 얼굴은 여전히 화려하다.</paragraph>
      <paragraph>화려한 그만큼 춘심의 인생은 유경의 그것처럼 단순하지가 않다.</paragraph>
      <paragraph>「내 이름 유경이야요. 아가씬 또 무슨 아가씨야요?」</paragraph>
      <paragraph>「아이 참, 분명두 허시구, 똑똑두 하시네!」</paragraph>
      <paragraph>춘심이의 말투가 점점 삐뚜러져 간다. 춘심이 같은 여자가 삐뚜러지기 시작하면 걷잡질 못하는 법이다.</paragraph>
      <paragraph>「왜 분명한게 서운해서 그래요? 그 누구처럼 흐리터분 하지를 못해서 그래요?」</paragraph>
      <paragraph>「흐리터분한 막걸리같은 인생두 인생이구요, 아가씨처럼 샘물이 똑똑 떨어지는 것 같은 인생두 인생이구요. 그러나 너무 지나치게 분명하시단 잘못 하믄 큰 코를 다치리다.」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 뜻이야요? 똑똑히 말을 해 봐요―」</paragraph>
      <paragraph>유경은 한 걸음 우뚝 다가서며 춘심을 쏘아 본다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 아까 뭐라구 그랬었죠?…… 스스로 모욕을 받구 싶어서 받는 사람은 말할 것 없다구요?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇지 않구 뭐야요? 왜 좀 자각있는 인생을 못 살아요?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 아까 춘심을 첫 눈에 보는 순간, 그 활짝 피어난 다리리와도 같은 미모에 이유 모를 반항심을 품었었으나 춘심을 나무랄 하등의 근거가 없었기 때문에 그냥 돌아 가려던 유경이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 판국이 이렇듯 되고 보니 그대로 순순히 돌아 가기에는 콧집이 글렀다. 유경은 한번 춘심을 마음껏 학대해 주리라 생각하였다.</paragraph>
      <paragraph>그와 반대로 춘심은 또 춘심이 대로 요 당돌한 애숭이를 어떡허면 한번 혼을 내나? 찍 소리도 못하게, 그리고 아주 무자비하게 진흙 발로 한번 싫건 문질러 주리라 생각하였다.</paragraph>
      <paragraph>「자각있는 인생이라구요? 흥, 팔자 좋은 헛소리는 학교 교실에서나 해 봐요. 이거 왜 이러시우?」</paragraph>
      <paragraph>「왜 뭐가 못 마땅해서 그래요? 하필 왜 곁붙이 살림이요? 왜 남처럼 똑똑한 결혼생활을 못하는거유? 왜 더럽게 기생충이야?」</paragraph>
      <paragraph>「뭣이 더럽다구?」</paragraph>
      <paragraph>찍하고 성냥을 그어 담배를 붙이며</paragraph>
      <paragraph>「이거 왜 그러는 거야? 누구는 잘 나서 대학엘 다니구, 누구는 못 나서 첩 노릇을 하는 줄 알아?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 춘심은 담배 연기를 힘껏 빨아 유경이의 얼굴에다</paragraph>
      <paragraph>「후훗 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 뿜어 주었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>서로가 상대방의 자존심을 꺾어 줌으로써 승리의 쾌감을 얻으려는 두 젊은이의 대립된 감정이었다.</paragraph>
      <paragraph>「아이, 더러워!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 휙 풍겨 오는 담배 연기를 손으로 막으며 그렇게 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 목구멍에 거미 줄이 안 쓰니까 제법 큰 소리만 탕탕 하구…… 아직 비린내 나는 풋고추가 뭘 안다구 날뛰는 거야? 뭐, 자각있는 인생? 똑똑한 결혼생활?…… 누구는 몰라서 못하는 줄 알아? 가방 들구, 양복 입구 학교나 다니니까 나같은 건 쓰레기 통의 구데기 같애?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>유경은 대답을 못하고 사지를 오들오들 떨고 있을 뿐이다. 아아, 이런 모욕이 어디 있으랴! 유경은 오늘 날까지 이런 혹독한 모욕을 받아 본 기억이 없다.」</paragraph>
      <paragraph>그러나 유경은 격분으로 말미암아 온 몸을 오들오들 떨면서도 입을 열어 대꾸를 하지 못하는 것이 더욱 분했다.</paragraph>
      <paragraph>춘심이의 말 마따나 이때까지 쓰레기 통의 구데기 같이 생각해 온 한 낱 기생의 입으로 이러한 혹독한 모욕을 받은 것도 심외한 일이거니와 그 기생의 입으로부터 지금까지 정말 등한히 여겨 왔던 인생의 심각한 일면을 교훈 받을 줄은 전혀 뜻밖이었다.</paragraph>
      <paragraph>「분하지만 내가 졌다!」</paragraph>
      <paragraph>하는, 생각이 유경이의 이성을 아프게 자극하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 자각있는 인생을 걷고 똑똑한 결혼생활을 자기는 할것 같애?」</paragraph>
      <paragraph>「왜 못 할것 같애요?」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 당신이 그런 결혼을 한다믄 내 손가락에다 불을 켤테야!」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 뜻이야요? 똑똑히 말해요!」</paragraph>
      <paragraph>유경이가 입술을 깨물면서 다가 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「박 춘심이가 오 창윤의 첩 노릇을 하는 것과 오 유경이가 백 영민의 첩 노릇을 하려는게 뭣이 다르단 말이야?」</paragraph>
      <paragraph>「옛, 백 영민?」</paragraph>
      <paragraph>그것이야 말로 청천의 벽력과도 같은 한 마디였다.</paragraph>
      <paragraph>「잘 놀아 먹었다! 놀래긴 왜 놀라는 거야? 백 영민이가 총각인 줄 알아?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 잠깐만, 잠깐만……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 비틀비틀 쓰러지려는 몸을 간신히 마루 기둥에 의지하며</paragraph>
      <paragraph>「그것이……그것이 정말이야요?」</paragraph>
      <paragraph>「이거 왜 이처럼 분명치가 못해? 본처가 있음 첩이지 뭐야? 장가를 갔음 총각은 아니지 뭐야?」</paragraph>
      <paragraph>「그건……그건 어떻게 알아요?」</paragraph>
      <paragraph>「박 분이가 탑골동 태생인 줄을 몰라?」</paragraph>
      <paragraph>「아아, 탑골동! 그래요. 분명히 그이는 탑골동이야요!」</paragraph>
      <paragraph>하늘이 무너지는것 같다는 말은 이를 두고 일음이다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 백 영민은 어렸을 때 허씨 딸에게 장갈 들었어. 아주 예쁘고 얌전한 색시였어. 그러나 본래가 바람잡이 백 영민은 딴 여자에게 마음을 두고 본처를 내쫓았어.」</paragraph>
      <paragraph>「그이가……그이가……바람잡이라구요?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 하늘이 핑핑 돌았다.</paragraph>
      <paragraph>「처음에야 착실해 뵈지. 흥, 그러나 지나보면 바람잡이야! 누가 처음부터 바탕을 내놓는 바람잡이가 어디 있담?」</paragraph>
      <paragraph>「아냐요! 그럴 리가 없어요! 그이 만은 절대루 그럴 리가 없어요! 그이는……」</paragraph>
      <paragraph>「호호호…… 믿는 자는 행복하지! 다 나처럼 한번씩 속아 봐야 아는 거야.」</paragraph>
      <paragraph>「뭐요?……나라구요?……」</paragraph>
      <paragraph>「나를 몰라?…… 박 분이를 몰라? 흥, 모르면 행복하니까! 그이가 누구 때문에 본처를 내쫓은 줄 알아? 나야, 나! 그러나 아아, 불쌍한 분이! 분이 두 일시는 행복했지만 그러나 분이두 역시 그 작자에게 속았어! 색마! 그이는 색마야!」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「색마?」</paragraph>
      <paragraph>미친 듯이 부르짖으며</paragraph>
      <paragraph>「그럴 리가 없어요! 거짓 말이야요. 거짓 말이야요!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 유경은 실신한 사람처럼 마루 끝에 덜썩 주저 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>거짓 말이람 나두 「 기쁘겠어. 흥, 四[사]년전 그이가 처음으로 동경을 들어 가던 남행열차 二[이]등 침대실에서 그이가 누구와 같이 여행을 했으며 누구와 서로 입술을 바꾸었는지 돌아 가서 물어 봐요. 달빛 어린 승강구에서 밤새도록 군밤을 까던 다정하던 그리운 내 사람이었어. 아아, 그러나 어여쁜 악마! 나같은 천한 몸임 모르지만 그래 남의 집 귀한 아가씨에게 또 손을 댔어?」</paragraph>
      <paragraph>「증거가…… 증거가 뭐야요? 무슨 증거가 있길래 그런 말을 하는 거야요?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 발악 하듯이 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「증거는 그이에게 물어 보는게 젤루 정확한 증거겠지만……」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 마음이 시원해 진다. 보아라, 요 당돌한 풋고추야! 네가 뻗치면 얼마나 뻗치구 네 나를 업신여기면 얼마나 업신여길테냐?</paragraph>
      <paragraph>「그러나 흥, 또 하나 얘기해 줄까?」</paragraph>
      <paragraph>「무어야요? 무슨 말이 또 있어요?」</paragraph>
      <paragraph>「원한담 한 가지 더 얘기해 주마. ── 저번 겨울방학에 나왔을 때, 영민이가 당신하구만 만난줄 안담 어리석은 생각이야.」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>「당신하구 사이 좋게 기차를 타구 떠나간 전 날 밤, 영민이가 누구하구 만난 줄 알아?」</paragraph>
      <paragraph>「누구야요?」</paragraph>
      <paragraph>「물어볼께 무어야? 옛날의 연정을 잊지 못하고 동대문 밖 천일관에서 이 박 분이와 만났어!」</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 유경은 더 참을 수가 없어서 발딱 일어섰다가</paragraph>
      <paragraph>「아아……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 외치며 비틀비틀 건너방 툇마루에 몸을 의지하면서</paragraph>
      <paragraph>「그만 두세요! 듣기 싫어요! 인젠 그만 두어요! 다 알았으니까 그만 두어요!」</paragraph>
      <paragraph>「인제야 알았어? 그러니까 지나치게 분명함 코를 다치는 법이야. 아직 비린내 나는 풋고추가 무슨 인생을 안다구 그러는 거야? 보기에는 그저 잘 익은 능금 같지? 흥, 그러나 알구 봄 영감 말 마따나 설 익은 개살구야.」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 춘심은 갑자기 생각이 난 듯이</paragraph>
      <paragraph>「아, 참 아가씬 아까 증거를 보이라구 그랬죠? 아주 똑똑하신 아가씨니까 제 눈으로 증거를 보지 못하군 믿질 않으실꺼야.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 춘심은 일어나 삼면경 위에 놓인「핸드ㆍ빽」에서 조그만 손수건을 하나 꺼냈다.</paragraph>
      <paragraph>옅은 하늘빛 명주 바탕에 가는 흰「레 ― 쓰」를 두른 손수건이다.</paragraph>
      <paragraph>「이것이 누구 건지 아시겠구려?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 이건……」</paragraph>
      <paragraph>너무나 낯이 익은 손수건이 아닌가? 그것은 유경이가 정성을 들여 만든 손수건이었으며 영민에게 푸레센트로 보낸 손수건이 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>「아니, 이것이 어떻게……」</paragraph>
      <paragraph>「그러니까 모르는 것이 행복이구 아는 것이 탈이란 말이야요. 저번 천일관에서 단 둘이 만났을 때 영민이가 잊어버리구 간 거야. 그걸 내가 줏어 두어서 마침 잘 됐군요. 그처럼 분명하신 아가씨에게 증거를 보여 드릴 수 있으니까요! 호호호…」</paragraph>
      <paragraph>그러나 그때는 벌써 손수건을 움켜 쥔채 대문간을 향하여 돌풍처럼 뛰어 나가는 유경이의 뒷 모양이 오쭐오쭐 춤을 추고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「하하하핫……하하하핫……」</paragraph>
      <paragraph>춘심이의 유쾌스런 웃음이 언제까지나 멎을 줄을 모르고 흘러 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>〈계속〉</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
