<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124137" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/36장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/36%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==춘심이 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>신 성호가 안개 낀 밤 항구의 하룻밤을 헤매이고 있을 무렵, 춘심은 종로 뒷골목 어떤 은근자 집에서 최 달근을 상대로 밤샛껏 술 추념을 하고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>춘심이가 한강 다릿목에서 강물을 내려다 보며, 죽음을 생각한 것은 사실이었다. 그러나 그것은 결코 절박한 마음에서가 아니고 어딘가 여유를 가진, 말하자면 하나의 투신 자살자로서 서글픈 감상(感傷)에 젖어 보았을 따름이다.</paragraph>
      <paragraph>「나는 죽을지도 모른다!」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 생각함으로서 맛볼 수 있는 하나의 가상적(假想的)인 비극의 주인공이 되어 보았던 것이다. 마치 소설이나 연극의 주인공들처럼 한 개 허구(虛構) 위에 부설된 비극적인 인생 가운데서 자기 자신을 강물 속에 내던져 보는 것이었다. 그러한 심리(心理)의 포로가 된 춘심이에게 있어서 인력거꾼 박 서방은 말하자면 훌륭한 한 사람의 관객을 의미하였다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 그러한 허구적인 죽음을 그리워하며, 그리고 그 그리워 하는 태도를 관객인 박 서방에게 아주 절실히 느껴지도록 진박성(眞迫性)을 가지고 표시하면서 경성 역에서 인력거를 버렸다. 관객인 박서방은 신 성호에게 달려가서 춘심이의 태도가 수상하다는 것을 전할 것이 아닌가. 그러면 신 성호는 과연 저번처럼 헐레벌떡 인천 월미도로 달려 갈지도 모른다. 죽겠으면 죽으라고 그대로 내버려 둘지도 모른다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 내심 성호가 허벙지벙 달려와 주기를 은근히 바라며 차표를 살려고 구내로 들어가는 도중에서 최 달근을 만난 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「오오, 너 잘 만났다.」</paragraph>
      <paragraph>「무어가 잘 만나요?」</paragraph>
      <paragraph>「돈이 생겼다. 한바탕 먹자.」</paragraph>
      <paragraph>「거 과히 나쁘지는 않구려!」</paragraph>
      <paragraph>「그래 왜 그처럼 풀끼가 없어?」</paragraph>
      <paragraph>「죽으러 가는 사람이 풀끼가 있었단, 죽나.」</paragraph>
      <paragraph>「허어! 거 너무 야속한 말 하지 말아, 얘. 그래 이 최 달근을 남겨 두구 혼자만 죽어?……」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 같이 동부인 해서 죽어 봅시다 그려.」</paragraph>
      <paragraph>「그런 걸 정사(情死)라구 하는 거야. ── 자아, 가자! 오늘 밤 어디 실컨 마시고 너 하구 한번 동부인 해서 죽어 보자!」</paragraph>
      <paragraph>「그럽시다 그려.」</paragraph>
      <paragraph>그래서 두 사람은 전차를 타고 이 종로 뒷 골목으로 오게 된 것이다.</paragraph>
      <paragraph>두 사람은 술이 잔뜩 취해서</paragraph>
      <paragraph>「춘심이두 인제 늙었나 봐.」</paragraph>
      <paragraph>「왜요?」</paragraph>
      <paragraph>「이전엔 눈도 들떠 보지 않던 최 달근이를 따라왔으니까 말이다.」</paragraph>
      <paragraph>「철이 들었나 부지.」</paragraph>
      <paragraph>「떡두 먹어 보구……」</paragraph>
      <paragraph>「꽃두 따 보구……」</paragraph>
      <paragraph>「영감 살림두 해 보구……」</paragraph>
      <paragraph>「남비 밥두 끓여 보구……」</paragraph>
      <paragraph>「이젠 좀 정신을 차려라, 얘.」</paragraph>
      <paragraph>「정신이 약간 드는것 같기두 해.」</paragraph>
      <paragraph>「네 나이가 벌써 몇이냐?」</paragraph>
      <paragraph>「화류계엔 나이가 없다우.」</paragraph>
      <paragraph>「그만 둬. 화류계에서 스물 다섯만 넘겨 봐라. 인생의 쓰레기통 밖에 되는 것이 없어 인젠 그만 줏어 먹고, 적당한 자리에 들어 앉아 봐.」</paragraph>
      <paragraph>「적당한 자리가 여기야?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 춘심은 최 달근의 장대한 가슴패기를 어루만져 보았다.</paragraph>
      <paragraph>이 최 달근이를 얕잡아 「 보면 안 된다. 허영의 껍질을 뒤집어 쓴 네 눈에는 아직 차지 않을런지 모르지만……그러나 이 최 달근의 인생에는 심지(.</paragraph>
      <paragraph>[예])가 있다. 심지가! 일개 화류계 매춘부를 五[오]년 동안이나 손 한번 대지 않고 꾹 참아 온 이 최 달근의 인생에는 꿋꿋한 심지가 있는 거야. 겉만 보아선 모른다. 미남자가 그렇게 좋아?…… 오 창윤 영감의 돈이 그렇게 좋아…… 허영의 꿈은 인제 그만 먹고 참다운 현실 속에 인간이 돼야 해.</paragraph>
      <paragraph>적당히 떡을 먹고 적당히 꽃을 딸 데를 골라라.」</paragraph>
      <paragraph>「크구 단 참외야?」</paragraph>
      <paragraph>「농담은 그만 두구……그러기 이 최 달근의 인생이 일단 비약하는 날에는 크구 단 참외가 될런지도 모른다. 기회는 좋다. 그것을 네게 강요하지는 않겠다! 그러나 한 마디 분명히 말해 둘 것은 만일 네가 이 기회를 놓치는 날에는 너는 영원히 인생의 쓰레기 통이 될 수 밖에 별 도리가 없는 거야!」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「화류계에서 잘 되면 몇푼어치나 잘 된다는 말이야? ── 콘사이스는 청춘의 발을 들여 놓자마자, 다시 말하자면 인생의 배필로서 선택의 여유를 갖지 못한채 너를 만난 것이다. 모르긴 모르지만두 콘사이스의 인생의 배우자로서 너를 생각할 때 반듯이 불만을 가질 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 나는 다르다! 인생의 시궁창 속에서 이것 저것을 다 줏어 먹고 난 나다. 그러한 내가 최후의 발판으로서 너를 택한 것이다! 평양 기생 박 춘심이의 성격을, 그리고 인생을 가장 잘 이해하고 가장 잘 살릴 수 있는 사람을 백 영민이도 아니고, 오 창윤이도 아니다, 신 성호도 아니다! 나다!</paragraph>
      <paragraph>이 최 달근이다!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 최 달근은 가장 엄숙하고 가장 성실한 마음씨로 춘심을 안았다.</paragraph>
      <paragraph>울고 있는 춘심을 가만히 안아 주었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>바다 위에서 훤하니 밝아 오는 안개 속을 헤쳐 신 성호와 허 운옥은 정거장으로 나가 기차를 탔다. 단벌 새 옷이 흠뻑 물에 젖었기 때문에 한층 더 허수름한 채림채림을 하고 있었다. 그것이 또한 사람의 눈을 피하는 데도 도움이 되었다.</paragraph>
      <paragraph>경성 역에 내린 것은 아침 일곱 시였다. 성호는 정거장에서 전화로 김 준혁 박사를 불러 냈다 백 . 영민이가 상경하여 변호사 견습을 하고 있다는 말을 기찻간에서 하였을 때 운옥은 무척 놀라면서</paragraph>
      <paragraph>「신 선생, 제발 그 분에게 제 소식을 알리지 말아주세요!」</paragraph>
      <paragraph>하고 애원을 하였다. 그렇다. 운옥이가 영민이의 눈에 나타나는 것은 곧 영민의 행복을 파괴하는 것이기 때문이다. 오늘날 영민에게 불행이 있다면 그것은 곧 허 운옥이의 돌연한 출연 때문이 아니었던가.</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 백 영민은 운옥씨의 낡은 생명체의 기억일 뿐이지요. 오늘의 새로운 운옥씨의 기억에는 백 영민이가 있어서는 아니 됩니다.」</paragraph>
      <paragraph>이윽고 김 준혁이가 정거장으로 뛰어 나왔다. 신 성호는 준혁을 한편으로 끌고 가서 사연을 쭉 이야기 하였을 때 준혁은 펄떡 놀랐다. 운옥이가 고향에서 준길을 죽였다는 말은 최 달근 오 창윤 내외분의 입으로서 듣기는 하였지만, 그 운옥이가 마침내 자살을 기도하였다……</paragraph>
      <paragraph>「제 힘으로서는 운옥씨의 일신을 안전하게 보호하여 줄만한 장소도 마땅치 않고 또 경제적 여유도 없고…… 그래서 김 선생님의 적당한 보호가 필요해서요. 언젠가 장 일수군을 숨기어 두었던 청량리 밖 그 집이 적당하지 않을까요?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 거기면 염려는 없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>거기서 좀더 자세히 전후책을 강구한 후에 신 성호는 준혁을 이끌고 대합실 한편 모퉁이에서 우두커니 서 있는 운옥이 앞으로 걸어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 운옥씨!」</paragraph>
      <paragraph>지나간 날 매화 한 분을 최후의 선물로 남겨 놓고 바람처럼 사라져 버렸던 바로 그 운옥이가 아닌가! 스러지려던 준혁의 연정 아니, 스려지지 않더라도 억지로라도 스러져 버리도록 노력해 오던 옛날의 그 애달프던 연정이 김준혁 박사의 정열을 다시금 불사르기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님!」</paragraph>
      <paragraph>은옥은 운다. 자꾸만 운다.</paragraph>
      <paragraph>자동차를 타고도 은옥은 그저 자꾸만 운다. 운옥의 그 처량한 모습을 바라보며 준혁은 말없이 가만히 눈을 감았다. 그리고 혼자서 마음 속으로 조용히 중얼거리려는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥이가 왔다! 운옥씨가 다시금 내 눈 앞에서 나타났다!」</paragraph>
      <paragraph>이 마당에 있어서의 준혁의 심경으로는 감개무량 하다는 말이 통 어울리지가 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「기적이다! 하나의 커다란 기적이 지금 내 눈 앞에서 일어나고 있는 것이다.」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 좀처럼 눈을 뜨지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>나를 지옥으로부터 「 구해 준 여인! 그리고 다시금 나를 지옥으로 쓸어 넣은 여인이 지금 내 눈앞에 나타난 것이다.」</paragraph>
      <paragraph>자칫하면 중대한 하나의 위기가 준혁의 인생을 찾을는지도 모른다.</paragraph>
      <paragraph>「그럼 김 선생.」</paragraph>
      <paragraph>하는 소리에 준혁은 눈을 번쩍 떴다. 종로 네 거리다.</paragraph>
      <paragraph>「저는 잠깐 집에 들렸다 가겠읍니다. 집에서 기다릴 것 같아서……」</paragraph>
      <paragraph>「그래요? ── 그럼 후에 다시……」</paragraph>
      <paragraph>성호는 화신 앞에서 내리고 차는 준혁과 운옥을 실은채 일로 청량리를 향하여 달려갔다. 날이 차다. 지붕에 서리가 내려 있었다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>신 성호가 대문을 들어 섰을 때 춘심은 툇마루 위에서 오순도순 아침 상을 채리고 있다.</paragraph>
      <paragraph>「어딜 갔었어요?」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 기선을 제할 셈으로 먼저 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「남 밤 새도록 기다리는 줄을 모르구……」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>아, 그랬던가! 춘심은 역시 어젯밤으로 돌아 와 있었던가!</paragraph>
      <paragraph>「뭐, 인천?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 춘심은 손으로 입을 막고</paragraph>
      <paragraph>「후후훗 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고 웃음을 깨물었다.</paragraph>
      <paragraph>「어서 세수하구 들어 와서 조반 자세요. 사시미가 없어서 뎀뿌라 사 왔어요.」</paragraph>
      <paragraph>그리고는 또</paragraph>
      <paragraph>「후후훗 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고 입을 막았다.</paragraph>
      <paragraph>「무어가 우스워?………」</paragraph>
      <paragraph>성호는 화가 났다.</paragraph>
      <paragraph>죽지 않고 돌아와 있는 것 만은 기뻤으나 성호는 마음이 편하지가 않다.</paragraph>
      <paragraph>하룻밤 고생한 생각을 하니 괘씸하기 짝이 없다.</paragraph>
      <paragraph>세수를 하고 들어가 아랫목에 번뜻 누웠더니 춘심이가 조반상을 차려 가지고 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「화났어?」</paragraph>
      <paragraph>행주치마에 손을 씻으면서 춘심은 성호의 얼굴을 들여다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「정말 인천 갔었수?」</paragraph>
      <paragraph>「누구가 인천을 가?」</paragraph>
      <paragraph>「후후훗 ──」</paragraph>
      <paragraph>「뭐가 그리 우스워?」</paragraph>
      <paragraph>「우스운 걸 그럼 어떻거우?」</paragraph>
      <paragraph>그러는데</paragraph>
      <paragraph>「찰싹!」</paragraph>
      <paragraph>하고 성호의 손길이 갔다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 손으로 얻어 맞은 볼을 가리우고 오뚜기처럼 눈이 올롱 해서 호의 성 옆 얼굴을 뚫어지게 쏘아 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「왜 때려? ──」</paragraph>
      <paragraph>그래도 큰 마음을 먹고 새벽 일찌기 최 달근의 품에서 빠져 나온 춘심이가 아닌가. 소주 한병에 뎀뿌라까지 춘심은 사 들고 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「왜 때려?」</paragraph>
      <paragraph>성난 고양이처럼 춘심은 대든다.</paragraph>
      <paragraph>「때리고 싶어서 ──」</paragraph>
      <paragraph>성호는 후우 하고 천정에 담배 연기를 뿜었다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇게 보기 싫음 죽임 되잖어?」</paragraph>
      <paragraph>「죽일지두 모르지!」</paragraph>
      <paragraph>「죽여! 어서 죽여!」</paragraph>
      <paragraph>「손이 더러워 질까봐 안 죽인다.」</paragraph>
      <paragraph>「아이구, 예편네 팔아 먹으면서 큰 소리는 왜 해?」</paragraph>
      <paragraph>「무엇이?」</paragraph>
      <paragraph>성호는 벌떡 자리에서 일어 났다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇지 않구 뭐야?……누구가 나가구 싶어서 나가나? 목구멍에 거미줄 쓸가 봐 나가지!」</paragraph>
      <paragraph>「왜 인천은 못 갔어? 왜 한강까지 갔다가 죽지 못하구 왔어? 구멍에 거미줄이 쓸기 전에 죽어 버리면 되지 않어?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇게두 죽기를 바래는 거야?」</paragraph>
      <paragraph>춘심이가 홱 몸을 일으키었다. 일으키면서 툇마루에 놓인 식칼을 들고 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 죽여라, 죽여! 이걸루 내 가슴을 찔러라, 찔러!」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 춘심은 마침내</paragraph>
      <paragraph>「으흐흑……」</paragraph>
      <paragraph>하고 무섭게 느껴 울며 방바닥에 엎드러지고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>성호도 눈물이 글썽글썽 해지며 춘심이의 느껴 우는 모양을 오랫동안 묵묵히 바라보고 앉았다가 밥상에 받쳐 들어 온 술 주전자를 들어 꿀꺽꿀꺽 몇 모금을 들이키고 나서</paragraph>
      <paragraph>「자아, 울지 말고 한잔 들어 봐.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 춘심이의 등을 어루만져 주었다.</paragraph>
      <paragraph>「내가 잘못 했다! 용서 해!」</paragraph>
      <paragraph>「몰라, 몰라!」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 미친듯이 머리를 흔들며</paragraph>
      <paragraph>「나두 사람이야! 나두 남과 같이 먹고 싶구, 남과 같이 입구 싶어!」</paragraph>
      <paragraph>「그렇다! 참으로 그렇다! 춘심이가 고생을 함으로써 내가 행복을 느끼던가, 그렇지 않으면 내가 고생을 함으로써 춘심이가 행복을 느끼던가 ── 그 둘 중에 하나만이라도 있어야겠는데……」</paragraph>
      <paragraph>성호는 춘심이를 끌어 안으며</paragraph>
      <paragraph>「울지마! 술이나 먹어! 밥 벌이도 못하는 녀석이 주제 넘는 계집을 탐내가지구……」</paragraph>
      <paragraph>「아니야, 아니야, 그것두 아니야! 당신은 내가 냄새가 난 것이지 뭐야?</paragraph>
      <paragraph>다 알아? 나두 다 알아! 난 처녀가 아니야! 난 기생이야! 나는 당신의 영원한 아내가 될 자격이 없어……」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>성호는 대꾸를 못 하였다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
