<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124142" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/41장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/41%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==운명의 날 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>행길 옆 설렁탕 집에서 막걸리를 마시며</paragraph>
      <paragraph>「그래 나리가 이번에 또 승급을 하셨다는 말을 춘심이 년에게 들었지만두 진작 가 뵙질 못해서 민망스럽습니다.」</paragraph>
      <paragraph>최 달근의 견장이 헌병 군조이다.</paragraph>
      <paragraph>「또 쓸데없는 소리를……」</paragraph>
      <paragraph>최 달근은 태연하다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 어찌나 민망스러운지……」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 지갑에서 돈 二十[이십]원을 꺼내 나나에게 쥐여 주면서</paragraph>
      <paragraph>「가져. 가지구 나가서 뭐 사 먹어.」</paragraph>
      <paragraph>나나는 설렁탕 한 그릇을 절반 쯤 먹고 나서는 벌개진 삼룡의 얼굴에서 곰보딱지를 한 개 두 개 세어 보고 있던 참이다. 나나는 후딱 아빠의 얼굴빛을 살펴 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「받어라. 어른이 주시는 건 받어야 해.」</paragraph>
      <paragraph>나나는 받았다.</paragraph>
      <paragraph>「아빠, 나 호루라기 하나 사두 돼요?」</paragraph>
      <paragraph>「그래, 나가서 사 봐.」</paragraph>
      <paragraph>나나는 신바람이 나서 행길로 뛰어 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 다방골 집은 어떡허구?」</paragraph>
      <paragraph>「팔을려구 내 놨지요. 준길이 녀석두 그 꼴이 되구, 춘심이 년도 그 모양이니 서울 한복판에서 집만 덩그라니 쓰구 있으면 뭣 합니까? 아예 이런데 루 멀찌감치 나와서 살림을 좀 줄여 볼 생각으루요.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 그러는 것두 무방하지. ── 그런데 춘심인 요정에 나가는 모양이던데……」</paragraph>
      <paragraph>「나가믄 뭘 합니까? 몇 푼씩 얻어다간 그 잘난 녀석한테 처 박구……아비 집엔 발길두 안 하는뎁쇼. 절 그만큼이라두 길러 준게 누군데 글쎄 아비 어미를 몰라 보다니……」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 괘씸하기 짝이 없다.</paragraph>
      <paragraph>「저 좋아서 그러는 걸, 할 수 없지. 별수 있나?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 최 달근은 춘심의 몽글거리는 몽뚱이를 생각으로 살뜰히 어루만져 보는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>밖에서 호루라기 소리가 난다. 호루락, 호루락 ── 나나가 행길을 좋아서 뛰어 댕긴다.</paragraph>
      <paragraph>「나리가 좀 그 년을 바로 잡아 주시우.」</paragraph>
      <paragraph>「낸들 별 수 있나? ── 내가 오 창윤 영감처럼 돈이 많나, 누구처럼 얼굴이 잘 났나?……나는 박주사두 보다시피 이 두 주먹 밖에 없는 사람이요.」</paragraph>
      <paragraph>「아따 이거 왜 그러시우? 나두 다 압니다. 군에서 들은 소식이지만 나리의 명망이 상당하시답니다. 멀지 않아서 나리는 껑충껑충 뛰어 올라갈 양반이라구요.」</paragraph>
      <paragraph>「아이들두 아닌데 비행기를 태울 수 있을까?」</paragraph>
      <paragraph>「허, 허, 자 어서 드십시다.」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 한 잔 쭉 들고 나서</paragraph>
      <paragraph>「그런데 그 년의 소식은 어떻게 됐읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그 년이라니?……」</paragraph>
      <paragraph>「아, 운옥이 년 말입지요.」</paragraph>
      <paragraph>「난 또 춘심이 년이라구? ──」</paragraph>
      <paragraph>「군과 경찰에서 그 년을 지명 수배로 찾고 있다면서요?」</paragraph>
      <paragraph>「응, ──」</paragraph>
      <paragraph>「준길이를 죽인것 만이 아니구, 무슨 다른 굉장한 죄가 또 있다면서요?」</paragraph>
      <paragraph>「건 누구한테 들었소?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 나리 입으루 그러시지 않았어요?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 내가 그런 말을 했었나? ──」</paragraph>
      <paragraph>「참 나리두……」</paragraph>
      <paragraph>관동군 헌병대에서도 장 욱과 허 운옥에 대한 지명 수배가 벌써부터 와 있었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 인제 일어 나 보지.」</paragraph>
      <paragraph>얼마 후 최 달근과 박 삼룡은 설렁탕 집을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>「얘가 어딜 갔나? ──」</paragraph>
      <paragraph>호루라기를 불며 행길로 뛰어 다니던 나나의 자태가 보이지 않는다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>인제 대여섯 「 살 먹은 계집애가 호루라기를 사 갖구 갔지요?」</paragraph>
      <paragraph>골목 어구에 있는 조그만 구멍가개에서 최 달근은 물었다. 이가 절반이나 빠진 할머니가 나오면서</paragraph>
      <paragraph>「네, 조금 전에두 이 앞에서 호루락, 호루락 불구 있었는 데요. 없어 졌어요?……」</paragraph>
      <paragraph>「네, 보이지 않아요.」</paragraph>
      <paragraph>설렁탕 집을 중심으로 삼룡은 회기리 쪽으로, 최 달근은 청량리 전차 정류장 쪽으로 걸어가며 골목마다 기웃거려 보았으나 나나는 보이지 않는다.</paragraph>
      <paragraph>「그 애가 가면 글쎄 어딜 갔을라구?……」</paragraph>
      <paragraph>삼룡이가 그러면서 후딱 행길 가 약방 안을 들여다 보았을 때였다.</paragraph>
      <paragraph>「응? ──」</paragraph>
      <paragraph>삼룡이의 사지가 그만 후다닥 놀래며 우뚝 멎었다. 삼룡의 두 다리가 후둘투들 떨린다. 벌게진 곰보딱지 얼굴이 일순간 푸들푸들 경련을 일으켰다.</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 대체 거기서 무엇을 보았는가? ── 약방 유리 창 앞에서 나나를 붙안고 나나 볼에다 입을 맞추고 섰는 허 운옥을 보았다.</paragraph>
      <paragraph>반 쯤 열린 유리 문으로 삼룡의 몸뚱이가 소리없이 휙 뛰어 들어가면서 나나를 붙안은 운옥의 등살머리를 독수리처럼 등 뒤에서 긁어 쥐었다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 아저씨!」</paragraph>
      <paragraph>안기워 있던 나나가 먼저 삼룡의 얼굴을 코 앞에서 발견하였다. 동시에 운 옥이가 문득 뒤를 돌아보았다. 순간, 운옥의 눈이 찢어져 나갈것 같이 확대를 하며</paragraph>
      <paragraph>「흐, 흐, 흙……? ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 숨을 연거퍼 서너 너덧 번 들이키다가 그만</paragraph>
      <paragraph>「으악!」</paragraph>
      <paragraph>하는, 부르짖음과 함께 안았던 나나를 땅바닥에 떨어뜨리고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「이년, 오늘이야……오늘이야 네가……네가 꼬리를 밟혔구나!」</paragraph>
      <paragraph>등살머리를 긁어 쥔 삼룡의 손이 나꾸어 채는 바람에 운옥의 몸이 비틀거리며 삼룡이 앞으로 쓸리어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「아이 어마! 아주머니가……아주머니가……」</paragraph>
      <paragraph>나나는 발딱 땅바닥에서 일어서며 운옥의 등살 머리를 긁어 쥔 삼룡의 손목에 매어달리며 아저씨 「 , 아저씨! 아주머니를……아주머니를 왜 그러세요?」</paragraph>
      <paragraph>「비켜라, 저리!」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 짚오락처럼 나나의 몸을 옆으로 떠밀어 버리며</paragraph>
      <paragraph>「이리 나와. 너 어젯밤 꿈을 잘 못 꾸었구나!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 운옥을 끌고 삼룡은 약방 밖으로 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>「안 돼요. 아주머니를 놓아 주세요! 아저씨, 아주머니는 좋은 사람이야요!」</paragraph>
      <paragraph>삼룡의 손에 동동 매달려서 나나는 따라 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>사람들이 우루루 모여 들기 시작하였다. 그러는데 정류장 쪽으로 갔던 최달근이가 헐레벌떡 뛰쳐 왔다. 최 달근은 사람을 헤치면서</paragraph>
      <paragraph>「박 주사, 왜 그러시우?」</paragraph>
      <paragraph>「왜라니 무슨 말씀이요? 이 년의 얼굴을 못 보시요?」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 등살머리를 쥐고 푹 수그린 운옥의 얼굴을 번쩍 쳐들어 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「앗 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 외치면서 최 달근은 한 걸음 뒤로 물러 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「아빠! 아저씨가 아주머니를……괘니 아주머니를……」</paragraph>
      <paragraph>나나는 아버지의 두 다리를 움켜잡고 무섭게 울어 댔다.</paragraph>
      <paragraph>그 때야 비로소 운옥의 시선과 최 달근의 시선이 마주 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 나리! 빨리 수갑을……수갑을 끄내시요! 요 년으로 말하자면 쥐새끼처럼 홀랑 새기가 일수랍니다!」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 놓칠까보아 씩씩거리며 운옥의 목덜미를 자꾸만 누른다.</paragraph>
      <paragraph>「아니, 나리는 왜 멍하니 서만 계시는 거요?……독립가를 부르구 사람을 죽인 무서운 년인데……」</paragraph>
      <paragraph>그 한 마디가 일순간 방심 상태에 빠져 있던 최 달근의, 헌병 군조로서의 입장을 무섭게 두드렸다. 그러나 무서운 얼굴을 하고 돌부처처럼 섰는 최달근은 좀처럼 움직일 줄을 모른다.</paragraph>
      <paragraph>아무리 생각하여도 운옥을 구해 줄 방도는 없었다. 그 어떤 기적이 나타나서, 척변지의(天變地義)와 같은 기적이 나타나서 하늘의 뜻이 돕기 전에는 도저히 인간의 힘으로서는 어쩔 수 없는 궁지에 운옥은 마침내 빠지고야 만 것이다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「최 선생님!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 이미 떠들지 않는 침착한 운옥으로 돌아가고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「최 선생님, 제 손에 수갑을 채워 주세요!」</paragraph>
      <paragraph>그때 최 달근은 후딱 군중 뒤를 바라보았다. 정복 경관 하나가 사람을 헤치며 들어오지 않는가!</paragraph>
      <paragraph>최 달근은 주머니에서 얼른 수갑을 꺼내 조용히 내밀고 있는 운옥의 손목에다 그것을 채웠다.</paragraph>
      <paragraph>「아빠, 아빠!」</paragraph>
      <paragraph>나나는 최 달근의 가슴을 두드리며 매달려서 울었다.</paragraph>
      <paragraph>「아빠! 아빠는 나쁜 사람이야! 아주머닌 좋은 사람이야! 아빠, 아빠! 아주머니를 왜 붙들어 가요? 아빠, 아빠!──」</paragraph>
      <paragraph>나나는 하는 수 없이 무서운 얼굴만 하고 섰는 최 달근을 내버려 두고 운옥이 옆으로 뛰어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「아주머니잇!」</paragraph>
      <paragraph>「나나, 울지 마!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 수갑 찬 손으로 나라의 머리를 쓰다듬어 주며</paragraph>
      <paragraph>「나나, 아빠는 나쁜 분이 아니다! 아빠를 나무래서는 못 써!」</paragraph>
      <paragraph>「아니야! 아빠는 나뻐!」</paragraph>
      <paragraph>「아주머니가 나쁜 사람이란다!」</paragraph>
      <paragraph>「아냐, 아주머닌 나쁘지 않아요! 아빠가 나뻐! 아저씨가 나뻐!」</paragraph>
      <paragraph>나나는 고양이처럼 독기를 띤 눈으로 삼룡의 얼굴을 쏘아보다가</paragraph>
      <paragraph>「안 가져! 이거 안 가져!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 외치자마자 주머니에 넣었던 호루라기를 꺼내 삼룡의 발 밑에다 내팽개쳤다. 호루라기는 삼룡의 종아리를 치고 다시 나나의 앞으로 굴러 왔다. 도루 굴러 온 호루라기를 나나는 열심히 발로 짓밟아 주었다. 그러한 나나를 운옥은 붙안고 운다.</paragraph>
      <paragraph>정복 경관과 최 달근은 잠간동안 귓속 말을 하고 나서 구경꾼들을 물리친 후에 운옥의 손목에 채웠던 수갑을 끌렀다.</paragraph>
      <paragraph>「아빠……」</paragraph>
      <paragraph>나나는 기뻐서 수갑을 끌르고 있는 최 달근의 목에 매어 달렸다.</paragraph>
      <paragraph>「아니, 나리! 대관절 어떻걸 셈이요?」</paragraph>
      <paragraph>삼룡이가 왈칵 달려들어 운옥의 등살을 다시 잡았다.</paragraph>
      <paragraph>정복 경관이 주머니에서 포승을 끄냈다. 쇠수갑을 찼던 운옥의 두 손목은 다시금 정복 경관의 포승을 받았다.</paragraph>
      <paragraph>「어마나?……」</paragraph>
      <paragraph>나나의 얼굴이 다시 새파랗게 질렸다.</paragraph>
      <paragraph>「그러면 그렇겠지, 살인범이야, 살인범!」</paragraph>
      <paragraph>삼룡의 얼굴이 다시 싱글싱글이다.</paragraph>
      <paragraph>「가!」</paragraph>
      <paragraph>정복 경관이 포승을 홱 나꿔 챘다. 운옥은 머리를 숙이고 경관을 따라 정류장 앞으로 걸어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「아주머니, 가면 싫어! 가면 싫어!」</paragraph>
      <paragraph>나나는 운옥의 치마귀를 잡고 울면서 졸졸 따라 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「아니, 나나가 저 년을 어떻게 압니까?」</paragraph>
      <paragraph>그러나 아직껏 한 마디도 입을 열지 않은 최 달근이가 대답을 할 리는 만무하였다.</paragraph>
      <paragraph>경헌(警憲) 합동으로 지명수배를 받은 허 운옥이었다. 그러나 허 운옥의 일생을 유린함으로써 출세의 층층대를 기어 올라 갈 수 있는 최 달근은 이미 아니였기 때문에 그는 이 살인범 체포의 공로를 정복 경관에게 선물로 주었다.</paragraph>
      <paragraph>이 날, 주인집 할머니가 갑자기 배가 아프다고 허리를 꼬았다. 밸이 끊어지는 것 같다고 태치듯 신음을 하였다. 식구들은 다 나가고 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「나 약 좀 사다 주시우! 밸이 끊어지는 것 같구려!」</paragraph>
      <paragraph>웬만 해선 운옥에게 심부름을 시키지 않던 할머니였기 때문에 잠깐이야 어떠랴, 하고 나섰던 운옥이가 약방 앞에서 나나를 만났던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥으로서는 六[육]년 동안의 피신 생활을 오늘로서 끝마친 셈이다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
