<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124050" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/15장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/15%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==도적 맞은 입술 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>그날 저녁 무렵, 영민을 동반하고 오 창윤이가 효자동 집을 뚜벅뚜벅 들어섰을 때, 춘심은 마루에서 영감의 저녁 상을 오순도순 차리고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 영감의 뒤로 기운없이 따라 들어오는 백 영민의 자태를 발견하자 총에 맞은 사슴처럼 호닥닥 상 앞에서 몸을 일으키었다.</paragraph>
      <paragraph>「올 것이 마침내 왔구나!」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 마음속으로 그렇게 종알거리면서 심상치 않은 영감의 얼굴과 맥이 탁 풀린 영민의 얼굴을 번갈아 쳐다보며 이 뜻하지 않았던 손님을 맞이하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아이, 영민씨, 언제 오셨나요? 어서 올라 오셔요.」</paragraph>
      <paragraph>그러나 영민은 대답이 없이 춘심의 다리아인 양 화려한 얼굴을 댓돌 위에 선 채 묵묵히 바라다 볼 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 마루로 올라선 오 창윤의 손바닥이 다짜고짜로 날아 가며</paragraph>
      <paragraph>「찰싹!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 춘심의 저녁 화장을 한 볼을 한번 보기 좋게 내갈겼다.</paragraph>
      <paragraph>「아얏!」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 얻어맞은 볼을 양손으로 움켜쥐고 약이 받친 고양이처럼 영감의 얼굴을 무섭게 쏘아보았다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 이게 무슨 짓입니까?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 뛰어 올라 가서 오 창윤을 막았다.</paragraph>
      <paragraph>「내가 그처럼 귀여워하던 그대의 볼을 갈겼다! 이유는 말하지 않아도 그대 자신이 잘 짐작 할줄로 믿고 설명은 그만 둔다.」</paragraph>
      <paragraph>그때, 돌연 춘심의 입으로부터</paragraph>
      <paragraph>「하하하핫, 하하하핫……」</paragraph>
      <paragraph>하는 히스테리칼한 웃음이 날카롭게 흘러나왔다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 찍하고 성냥을 그어 담배를 붙여물고 삼면경 앞에 놓인 걸상에 털썩 걸터앉으며</paragraph>
      <paragraph>「영감님, 바람은 지금 어느 쪽으로 불고 있는 거유?」</paragraph>
      <paragraph>「어쨌다구?……」</paragraph>
      <paragraph>「동풍이요? 서풍이요?」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 뜻이야?」</paragraph>
      <paragraph>「평양 기생 춘심이가 아직두 딸만 못해? 아주 기특하구료! 아주 양심적이야. 왜 오른편 볼이 또 하나 남아 있는데 마자 갈겨 못 보시우?」</paragraph>
      <paragraph>「뭣이?……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 이번엔 외인편 손으로 춘심이의 남은 뺨을 또 후려 갈겼다.</paragraph>
      <paragraph>후려 갈기는 바람에 춘심이의 몸뚱이가 걸상과 함께 옆에 서 있는 영민의 품안으로 쓰러져 들어왔다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 자기 품안으로 쓰러져 들어오는 춘심이의 풍만한 육체를 두 손으로 받았다. 받아서 일으키었다.</paragraph>
      <paragraph>아니, 받아서 일으키려는 바로 그 순간이었다. 춘심은 영감을 위하여 저녁 화장을 한 호화로운 얼굴을 홱 돌리며 두 팔로 영민의 목을 휘감아 끌어 안자 마자 앵도알처럼 빨갛게 젖은 자기 입술로 재빨리 영민의 입술 위에다 도장을 찍어 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「영민씨 미안합니다. 한번두 아니구 두 번씩이나…」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 두 번씩이나 영민의 입술을 도적질한 춘심이었다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 기가 막혔다.</paragraph>
      <paragraph>화를 내야만 할는지 웃어버려야만 할는지를 영민은 몰랐다.</paragraph>
      <paragraph>춘심은 그러한 영민을 내버려 두고 옷 단장을 하고 나서 다시금 걸상에 걸터앉으며</paragraph>
      <paragraph>「오 선생, 미안했읍니다. 춘심이가 그만 잠간동안 외도를 했구먼요 글쎄!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 춘심은 흩으러진 머리카락을 추켜 올렸다.</paragraph>
      <paragraph>「으, 음 ──」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 괘씸한 듯이 온 몸을 부들부들 떨 뿐, 좀처럼 말을 잇지 못한다.</paragraph>
      <paragraph>「오늘 오 선생님이 그처럼 보기 싫다고 후려 갈겨 주신 춘심이의 볼을 후일 다시 이쁘다고 어루만져 주지는 마세요.」</paragraph>
      <paragraph>그것은 실로 공교로운 애욕의 조발(挑發)이었다. 오 창윤의 마음의 비밀을 시시골골히 들여다보고 있는 애욕의 철학자인 박 춘심이가 아니고는 도저히 입에 담기 어려운 한 마디였다.</paragraph>
      <paragraph>그 후추알같은 한 마디가 후일에 있어서의 오 창윤의 생활에 과연 어떠한 음영(蔭影)을 던질 것인지 그것은 물론 두고 보아야만 알 지극히 흥미로운 숙제였다.</paragraph>
      <paragraph>「거 참 가관이로구려! 커다란 사내가 둘이 씩씩거리면서 들어 와서, 그래 겨우 한다는 것이 여자 뺨갈기기야?」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 힐끔 영민을 쳐다보며</paragraph>
      <paragraph>「영민씬 또 왜 머저리처럼 이런 델 따라 다니는거요? 왜 따라 온 바에야 춘심의 뺨 한번 못갈기구 멍청허니 섰기만 허우? 오 선생께서 딸 생각하누라구 갈긴 뺨을 그래 영민씬 애인을 위해서두 못 갈기겠어?」</paragraph>
      <paragraph>「분이는……」</paragraph>
      <paragraph>「분이는 또 어느 썩어 빠진년의 이름이야?」</paragraph>
      <paragraph>「당신의 장난이 너무 잔인했소!」</paragraph>
      <paragraph>「걱정들 말아요. 자살할 양반이 옷가질 뒤져 가구 피아놀 팔아 가요? 다저 볼 장은 보구 있는 거야. 실연을 해서 자살할 사람은 그런 준비성 있는 양반이 아니구…… 볼래? ──」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 허리춤에서 장두칼을 쭉 뽑아쥐고 발딱 일어서며</paragraph>
      <paragraph>「백 영민이 앞에서 춘심이가 가슴을 찌르는 걸 한 번 구경해 볼래? ── 」</paragraph>
      <paragraph>「앗!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 오 창윤과 백 영민이가 달려 들려고 했을 때</paragraph>
      <paragraph>「하, 하, 핫…… 하하핫……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 춘심은 천장을 우러러 유쾌히 웃어대며</paragraph>
      <paragraph>「걱정들 말아요! 하하핫, 하하핫…… 아이, 참 사람 웃기네!」</paragraph>
      <paragraph>「…………?」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
