<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124177" revision_id="">
    <title>마인/19장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EB%A7%88%EC%9D%B8/19%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==「로미오」와 「쥴리엣」 ==</heading>
      <paragraph>그날밤 ── 여분은 삼년 전에 돌아가신 아버지의 글방에 들어 앉아서 조그마한 책상에 몸을 기대고 깊어가는 여름밤을 외로히 지키고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>이러한 외로운 밤은 천년이고 만년이고 같이 살다가 같이 죽자고 맹세에 맹세를 거듭한 그리운 낭군과 더불어 같이 지낼 수 있다면 여분은 얼마나 기뻤으랴. 마음대로 되지않는 이 말썽 많은 세상을 여분은 얼마나 미워했으랴.</paragraph>
      <paragraph>여분은 나이 자라 금년 열 아홉 ── 삼년 전 아버지가 세상을 떠나신 날, 여분은 처음 맛보는 그 비길데 없는 슬픔을 원수의 후손 백문호의 품안에서 풀었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>『여분아, 슬퍼한들 뭣하니? 사람이란 누구나 다아 한번씩은 죽는거지. 너도 나도 한번씩은 죽는단다 ──』</paragraph>
      <paragraph>『싫어, 싫어! 난 안 죽을래! 너도 죽으면 안돼!』</paragraph>
      <paragraph>하며 문호의 품안에서 느껴울던 삼년 전을 여분은 생각한다.</paragraph>
      <paragraph>하필 원수의 자손을 눈여겨볼 까닭이 어디 있느냐고 제 마음에 열번 스무 번 물어본 여분이었으나 사랑이란 도리어 그러한데서 더 많이 생기기 쉬운가보다 하였다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 여분은 몸을 일으켜 발을 반 만큼 걷어들고 밖을 내다보았다. 행여나 문호의 그림자가 보이지나 않을까?</paragraph>
      <paragraph>무더운 밤이건만 화단에 어린 창백한 달빛이 한결 시원해 보이기도 하였다.</paragraph>
      <paragraph>『너 아직도 안자니?』</paragraph>
      <paragraph>안방에 불은 벌써부터 꺼져있건만 어머니는 아직 잠이들지 않으신 모양이다.</paragraph>
      <paragraph>『잠이 안와요 어머니 ──』</paragraph>
      <paragraph>『어서 자거라. 자고 깨고 자고 깨고 하노라면 세월도 흐르고, 세월이 흐르면 마음도 흐르는 법이란다. 어서 자거라!』</paragraph>
      <paragraph>『어머니 어서 주무세요.』</paragraph>
      <paragraph>『자래도 그래! 마음이 약하면 몸도 약해진다고, 네 아버지는 늘 말씀하셨다. ── 글쎄 너도 철이 없지, 그게 글쎄 될법한 노릇이냐?…… 너 네 아버지가 살아 계시다면 설마 죽이기야 하겠니만 넌 벌써 집을 쫓겨 났겠다.</paragraph>
      <paragraph>──』</paragraph>
      <paragraph>『어서 주무세요, 어머니!』</paragraph>
      <paragraph>『응, 너도 어서 자거라. 홀 에미라고 깔보았단 안된다. 안돼 ── 어서 이 놈의 고장을 떠나야 겠다. 음 ──』</paragraph>
      <paragraph>우는 듯한 어머니의 자비스러운 목소리에 여분은 다시 발을 내리고 방바닥에 쓰러져 느껴 울기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>『어머니 용서하세요! 어머니, 어머니!』</paragraph>
      <paragraph>눈물을 흘리면서 마음속으로 그렇게 외치는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>『그렇게 너그러우신 어머니를 이처럼 괴롭히는 이년을 아버지, 할아버지, 하루 바삐 저승으로 잡아 가소서!』</paragraph>
      <paragraph>그러나 다음 순간 여분의 귀밑에 쟁쟁하니 떠오르는 것은 며칠 전 문호와 자기가 저 부부암에 나란히 앉아서 주고 받던 이야기의 한구절이었다.</paragraph>
      <paragraph>『천년만년 살고지고……』</paragraph>
      <paragraph>『천년만년 살고지고……』</paragraph>
      <paragraph>여분은 그만</paragraph>
      <paragraph>『아아 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 애닲게 느끼면서 그 연약한 손톱으로 방바닥을 무섭게 긁어대는 것이었다. 벗어진 손톱사이로 흐르는 선혈 ── 바로 그때였다. 어디선가</paragraph>
      <paragraph>『애기씨, 애기씨!』</paragraph>
      <paragraph>하고 여분을 부르는 목소리가 낮으막히 들려왔다.</paragraph>
      <paragraph>여분은 불현 듯 눈물어린 얼굴을 반짝들고 귀를 기우렸다.</paragraph>
      <paragraph>『애기씨, 주무세요? 애기씨! ──』</paragraph>
      <paragraph>목소리는 분명히 들창문 밖에서 들려오는 것이었다. 사나이의 음성이다.</paragraph>
      <paragraph>여분은 사방을 한번 휘 둘러본 후에 몸을 일으켜 들창을 열었다. 들창 밖은 바로 담장이고 담장 박은 바로 행길이다.</paragraph>
      <paragraph>달빛을 등지고 담장 위에 엉거주춤 올라앉은 사나이의 그림자 ── 여분은 후다닥 놀라며</paragraph>
      <paragraph>『거 누구세요?』</paragraph>
      <paragraph>하고 가늘게 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>『애기씨 접니다. 저예요 ──』</paragraph>
      <paragraph>『오, 춘길이! 난 또 누구라고?』</paragraph>
      <paragraph>그것은 머슴 홍춘길(洪春吉) ── 현재 술장수하는 홍서방이었다. 춘길네 부부는 여분네 바로 옆집 오막살이에서 살고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>술과 도박과 싸움을 유일한 취미로 여기는 머슴 춘길이 ── 그런 춘길이가 오늘밤 담장 위에 올라 앉아서 주인집 애기씨 여분을 부르는 까닭은 무엇일가?</paragraph>
      <paragraph>『애기씨, 백씨댁 도령이 이 편지를 애기씨에게 갖다 드리라고요.』</paragraph>
      <paragraph>하면서 내놓은 것은 달빛에 허엽스레하니 보이는 한개의 흰 봉투였다.</paragraph>
      <paragraph>『빨리, 저리로 내려 가!』</paragraph>
      <paragraph>여분은 봉투를 받아 들며 춘길이를 그렇게 재촉하였다.</paragraph>
      <paragraph>『부부암에서 기다리시겠다고요.』</paragraph>
      <paragraph>『알아 알아! 들키기 전에 빨리 내려가래도 그래!』</paragraph>
      <paragraph>춘길은 담장 밖으로 사라지고 여분은 봉투를 뜯었다.</paragraph>
      <paragraph>달은 밝고 마음은 어둡고 그대 그리는 마음 비길데 없어서 오늘밤도 부부암에서 자정을 기다리노라. 만나면 하고 싶은 말 태산 같건만 못다하고 헤어지는 마음 슬프고 애달퍼라. 그래도 오늘밤만은 하고싶은 말 다 하리다.</paragraph>
      <paragraph>그리던 낭군 백문호의 낯익은 글씨였다. 여분은 편지를 착착 접어서 젖가슴 밑에 쓰러넣은 다음에 옥색치마에 만만제 장날 사온 회신을 갈아 신고 불을 끄고 뜰아래로 내려갔다. 안방에 계신 어머니는 주무시는 모양이다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 대문밖을 나선 여분은 좁은 개천을 끼고 하류로 하류로 자꾸만 내려갔다. 부부암까지는 그리 멀지는 않았으나 길이 무척 험하다.</paragraph>
      <paragraph>자정이 가까운 산골짜기 길을 여분은 모든 두려움을 잊어버리고 허둥지둥 걸었다.</paragraph>
      <paragraph>개천이 점점 넓어져 간다. 여분은 왼편 가파로운 숲 사이 길로 들어 섰다.</paragraph>
      <paragraph>그 숲 사이 길을 꼭대기까지 올라가면 거기가 바로 부부암이다.</paragraph>
      <paragraph>부부암은 대동강을 멀리 발밑에 내려다보는 절벽 위에 있었다. 그리 크지 않은 두개의 바위가 아름다운 「로맨스」를 속삭이 듯 가지런히 앉아서 대동강을 내려다 보고 있다.</paragraph>
      <paragraph>지금으로부터 백년 전인가 이백 년 전인가 ── 이 ×천골에 길동이라는 열 일곱 난 총각과 보배라는 역시 열 일곱살인 처녀가 살았는데 보배는 명망 높은 재상의 후손이었고 길동은 그 댁 하복의 아들이었기 때문에 이 너무도 짝이 기운 자기네들의 신분을 저주하여 오던 나머지 어떤날 밤, 두 처녀 총각은 신을 가지런히 벗어놓고 이 벼랑위에서 몸을 던져 대동강 푸른 물속으로 뛰어 들었다는 것이었다. 그런데 그들이 신을 벗어놓은 그 자리에서 두개의 돌뿌리가 움터 나오기 시작하더니 사흘만에는 현재 보는바와 같은 거의 한길이나 되는 두개의 바위가 돋아 났다고 ── 그 후부터 사람들은 그것을 부부암이라 불렀다고 하는 하나의 「로맨틱」한 전설이 서리어있는 바위였다.</paragraph>
      <paragraph>여분은 마침내 달빛이 얼룩얼룩 어린 숲새길을 더듬어서 꼭대기까지 올라갔다. 여분은 후우하고 숨을 내쉬며 주위를 돌아다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>부부암 한편쪽 바위 위에 달빛을 등지고 물끄러미 벼랑밑을 내려다보고 앉아 있는 사나이</paragraph>
      <paragraph>『오오, 여분이!』</paragraph>
      <paragraph>사나이는 바위 위에서 몸을 일으키며 여분을 맞이하였다.</paragraph>
      <paragraph>여분은 달려 가자마자 문호의 품안에 안기우며,</paragraph>
      <paragraph>『보고팠어요! 안탑갑게 보고팠어요!』</paragraph>
      <paragraph>하며 삼단같이 길게 땋아느린 머리를 사나이의 가슴속에 파묻었다.</paragraph>
      <paragraph>『나도나도……얼마나……』</paragraph>
      <paragraph>그러나 문호의 굵다란 목소리는 끝을 채 맺지 못한채 그만 중단 되었다.</paragraph>
      <paragraph>원수의 아들과 원수의 딸은 대대손손이 지켜오던 철석같은 가헌(家憲)을 헌 신짝같이 저버리고 그 애달픈 마음과 고달픈 영혼을 이 일순간에서나마 마음껏 하소연 하려는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>희미하게 비치는 여름밤 달빛 아래서 두 사람의 그림자는 언제까지나 언제까지나 떨어질줄 모르고 흑흑 느껴우는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>『우리가 이렇게 서로 만나보는 것도 이젠 한달 밖에 안 남았어……』</paragraph>
      <paragraph>여분이의 우는 목소리였다.</paragraph>
      <paragraph>『한달 밖에? 왜?』</paragraph>
      <paragraph>문호의 놀라는 목소리였다.</paragraph>
      <paragraph>『한달 밖에……한달 밖에!』</paragraph>
      <paragraph>『여분이, 대관절 그게 무슨 말이야?』</paragraph>
      <paragraph>『한달 후엔 이 ×천골을 떠나겠다고……어머니가, 어머니가 그러시는 걸!』</paragraph>
      <paragraph>『………』</paragraph>
      <paragraph>원수의 자식이라도 『 문호만은 사람이라고 ── 그러시면서 어머니는 늘 칭찬은 해도, 아무리 너그럽게 생각해도 원수는 원수라고 ── 원수의 자식에게 제 딸을 시집보내진 못하겠다고…』</paragraph>
      <paragraph>『음……』</paragraph>
      <paragraph>하고 깊이 신음하면서</paragraph>
      <paragraph>『여분이가 이 골을 떠난다면 나도 이 골을 떠날테야! 여분이 없으면 난 못 살아! 난 죽을테야!』</paragraph>
      <paragraph>『죽으면 난 싫어! 죽지 말아요!』</paragraph>
      <paragraph>『우리들의 사이를 오늘 아버지께서 아시고 날 죽이겠다고……』</paragraph>
      <paragraph>『아버지께서? 건 또 어떻게?』</paragraph>
      <paragraph>『영호가, 영호자식이 그만 우리들의 사이를 눈치채고 아버지께……』</paragraph>
      <paragraph>『영호가?』</paragraph>
      <paragraph>하고 여분은 깜짝 놀라며</paragraph>
      <paragraph>『뱀같은 사람! 사갈같은 사람! 난 지금까지 아무말도 안하고 있었지만, 저번에도 개천가에서 날 붙들고 제 색씨가 돼달라고, 전 얼마안 있으면 백만장자가 된다나 뭐 ── 그래 아버지 재산은 아들이 상속하는 법이지, 조카 아들이 무슨 소용있느냐고 그랬더니, 그래도 두구보라고, 그리고 날 극진히 사랑하는 증거라고 그러면서, 어디서 났는지 저번 평양서 찍은 내 사진을 주머니에서 꺼내 보이는 거에요.』</paragraph>
      <paragraph>『음 ── 그랬던가? 글쎄 책상설합에 넣어 두었던 여분이의 사진이 얼마 전부터 도무지 보이지 않았어.』</paragraph>
      <paragraph>두 사람의 이야기는 거기서 한동안 그쳤다.</paragraph>
      <paragraph>여분은 부부암에 몸을 의지하고 댕기 꼬리를 잘근잘근 깨물면서 달빛이 꿈결같이 어린 대동강을 멍하니 내려다본다.</paragraph>
      <paragraph>문호는 무엇을 생각하는지 얼마 동안을 잠자코 서 있다가 이 귀찮은 사파를 일순간이라도 잊어 버리자는 듯 머리를 흔들었다.</paragraph>
      <paragraph>『여분아! 저 물이 어디까지 흐르는지 너 아니?』</paragraph>
      <paragraph>『우리 그만 죽을까?』</paragraph>
      <paragraph>『…………?』</paragraph>
      <paragraph>『이 벼랑에서 길동이와 보배도 죽었는데 뭐 ──』</paragraph>
      <paragraph>『…………』</paragraph>
      <paragraph>『그만 죽고 싶어!』</paragraph>
      <paragraph>『저 물이 어디까지 흐르는지 여분은 모를 걸?』</paragraph>
      <paragraph>『저 물은 ──』</paragraph>
      <paragraph>『저 물은?』</paragraph>
      <paragraph>『남포까지 흐르지 뭐.』</paragraph>
      <paragraph>『그리군?』</paragraph>
      <paragraph>『황해바다까지 흐르고 ──』</paragraph>
      <paragraph>『또 그리군?』</paragraph>
      <paragraph>『또 그리군, 그리군 ──』</paragraph>
      <paragraph>『그리군 황해에서 인도양으로 인도양에서 대서양으로 ──』</paragraph>
      <paragraph>『대서양에선?』</paragraph>
      <paragraph>『태평양으로……』</paragraph>
      <paragraph>『태평야에선? ──』</paragraph>
      <paragraph>『또 황해바다로 흐르지!』</paragraph>
      <paragraph>『그럼 뺑뺑 돌아만 다니게?』</paragraph>
      <paragraph>『커다란 배를 타고, 저 물결을 따라 세계를 한번 돌아 다녔으면 ──』</paragraph>
      <paragraph>『얼마나 좋을까!』</paragraph>
      <paragraph>『그럼 죽을 필요는 없지.』</paragraph>
      <paragraph>『누가 정말 죽쟀나 뭐 ──』</paragraph>
      <paragraph>이리하여 문호와 여분은 달이 거의 지도록 도저히 허락 되지 못할 애달픈 사랑을 부부암에서 속삭이었다.</paragraph>
      <paragraph>문호와 여분이의 사랑이야말로 현대의 「로미오」와 「쥴리엣」의 애끓은 사랑 그것이었다.</paragraph>
      <paragraph>부부암에서 내려온 문호가 동리밖 개천가에서 여분과 헤어져 자기 집으로 돌아왔을 때 아버지 백준모는 자지않고 기다리다가 문호를 사랑으로 불러들였다.</paragraph>
      <paragraph>『거기 좀 앉아라!』</paragraph>
      <paragraph>아버지 목소리는 무척 온유하였으나 그 부드러운 음성 속에는 그 어떤 엄숙한 결심이 감추어져 있었다.</paragraph>
      <paragraph>문호는 아버지 앞에 끓어 앉아서 머리를 숙으렸다.</paragraph>
      <paragraph>『밤새로독 어떤 일이 있었느냐? ──』</paragraph>
      <paragraph>『아버지!』</paragraph>
      <paragraph>문호는 숙였던 머리를 들었다.</paragraph>
      <paragraph>『지금에 이르러 무엇을 숨기리요. 아버지의 말씀을 거역하여 엄씨댁 외딸 엄여분과 같이 있었읍니다!』</paragraph>
      <paragraph>『음 ── 그러나 너는 단지 이 애비의 말을 거역했을뿐만 아니라 이 백씨 가문의 조상을 모욕하였다는 사실을 못깨닫는단 말이냐?』</paragraph>
      <paragraph>아버지의 얼굴은 점점 핏기를 잃어간다.</paragraph>
      <paragraph>『열번 스무번 깨닫고 있읍니다!』</paragraph>
      <paragraph>『그러면 그 처럼 자각을 가진 네가 엄가의 후손과 정을 통하다니, 그것이 자각있는 사람으로서 감히 취할 길인가?……』</paragraph>
      <paragraph>『문호야!』</paragraph>
      <paragraph>하고 아버지는 힘을 주어 아들의 이름을 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>『네? ──』</paragraph>
      <paragraph>『엄가의 딸과 정을 끓어버릴 생각은 없느냐?』</paragraph>
      <paragraph>문호는 대답이 없다. 아버지의 얼굴을 묵묵히 쳐다볼 뿐이었다.</paragraph>
      <paragraph>『엄가의 딸과 정을 끓어버릴 생각은 없느냐?』</paragraph>
      <paragraph>아버지는 다시 한번 그렇게 다졌으나 역시 문호의 다문 입은 통 열릴 줄을 모른다.</paragraph>
      <paragraph>『대답이 없는 것을 보니 정분을 끓어버릴 생각은 없다는 말이로구나!』</paragraph>
      <paragraph>『아버지!』</paragraph>
      <paragraph>문호는 한발자욱 앞으로 가까이 다가 앉으며</paragraph>
      <paragraph>『불효 소자를 용서하십시요!』</paragraph>
      <paragraph>하고 머리를 다시 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>『용서하라는 뜻은?』</paragraph>
      <paragraph>『아버지!』</paragraph>
      <paragraph>『어서 말을 해봐라!』</paragraph>
      <paragraph>『소자는 아버지의 허락없이 엄여분과 백년해로를 언약하였읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>『그래서?』</paragraph>
      <paragraph>『아버지!』</paragraph>
      <paragraph>『말을 해봐!』</paragraph>
      <paragraph>『소자는 엄여분과 백년해로의 언약을 하였읍니다.』</paragraph>
      <paragraph>『그 말 뿐이냐?』</paragraph>
      <paragraph>『엄여분은 소자의 아내입니다!』</paragraph>
      <paragraph>『그말 뿐이냐?』</paragraph>
      <paragraph>『엄여분은 소자의 아내입니다!』</paragraph>
      <paragraph>『그말 뿐이냐?』</paragraph>
      <paragraph>『여분은 소자의 아내입니다!』</paragraph>
      <paragraph>『에익! 고약한 놈 같으니!』</paragraph>
      <paragraph>거기까지 이르자 백준모의 노기는 마침내 화산처럼 폭발하고야 말았다.</paragraph>
      <paragraph>『아무리 지각이 없는 짐승이라도 어버이의 은혜는 갚는다는데, 하물며 사람으로 태어나 원수의 자식과 정분을 통하다니…… 이놈! 개새끼같은 놈 같 으니……』</paragraph>
      <paragraph>백준모는 치를 부들부들 떨며</paragraph>
      <paragraph>『이놈, 비록 네가 백씨성을 부른대도, 이 백준모를 애비라고 불러서는 안 되리라! 너는 오늘부터 내 아들이 아니니 썩 썩 이 집을 나가! 나가!』</paragraph>
      <paragraph>『아버지!』</paragraph>
      <paragraph>『아니 썩 못 나갈테냐?』</paragraph>
      <paragraph>백준모는 드디어 아들의 등살을 쥐고 끌어 올리며 문밖으로 떠밀어냈다.</paragraph>
      <paragraph>『아버지!』</paragraph>
      <paragraph>『썩 못나갈테야?』</paragraph>
      <paragraph>『아버지 ── 그럼 아버지 안녕히……』</paragraph>
      <paragraph>그 날밤, 문호는 날이 채 밝기 전에 짐을 조그맣게 꾸려 가지고 정처없이 자기집 대문을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>기왕 쫓겨난 몸일진대 여분을 한번 찾아보고 떠나리라 하였다. 아니 될 수만 있다면 여분과 더불어 손에 손을 잡고 먼 나라로 달아나 버리고 말리라 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그렇게 생각하면서 문호는 개울을 끼고 여분네 집을 향하여 걷기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 문호는 달빛이 희미하게 비치는 개울 다릿목까지 다달았을 때 돌다리 위에 엉거주춤 하니 앉아 있는 한 사나이의 그림자를 발견하였다.</paragraph>
      <paragraph>『아, 백씨댁 도령이 아니십니까?』</paragraph>
      <paragraph>하고 물으면서 다가오는 것은 틀림없이 여분네집 머슴 홍춘길이었다.</paragraph>
      <paragraph>『아 춘길이가 아닌가?』</paragraph>
      <paragraph>『아니, 도령님, 이거 웬일이십니까? 이 밤중에 어딜 행차하시길래……』</paragraph>
      <paragraph>춘길은 그러면서 문호의 차림차림을 보고 놀라는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>『애기씨를 또 좀 불러주게!』</paragraph>
      <paragraph>하고 문호가 충실한 심복 홍춘길에게 대강 이야기를 전하였을 때 춘길은 한번 더 놀라면서</paragraph>
      <paragraph>『애기씨는, 애기씨는……』</paragraph>
      <paragraph>하고 중얼거릴 뿐이었다.</paragraph>
      <paragraph>문호가 홍춘길을 지금까지 충실한 심복이라고 믿었던 것이 불찰이었다. 춘길은 문호에게만 충실하였을뿐 아니라, 문호의 사촌아우 영호에게도 충실하였던 것이다. 자기에게 술값과 도박대만 넉넉히 쥐어주는 사람이면 누구에게도 충실한 심복이 될 수 있는 그러한 종류의 인간이었다.</paragraph>
      <paragraph>『애기씨가, 애기씨가 어떻게 되었단 말인가?』</paragraph>
      <paragraph>문호는 불길한 예감을 등골에 느끼면서 홍춘길의 손목을 부여잡고 흔들어 댔다.</paragraph>
      <paragraph>『애기씨는, 저 애기씨는……』</paragraph>
      <paragraph>춘길은 좀체로 입을 열지 않는다.</paragraph>
      <paragraph>춘길의 그 비굴한 눈치를 알아차린 문호는 지갑을 꺼내어 지폐 두장을 내어주면서</paragraph>
      <paragraph>『자 스무냥이다! 애기씨가 어떻게 되었단 말인가?』</paragraph>
      <paragraph>이리하여 문호가 머슴 홍춘길의 입으로부터 들은 이야기는 ── 아까 여분이 가 부부암으로 문호를 만나러 집을 떠난 바로 조금 후에, 영호가 춘길을 불러 술값을 톡톡히 쥐어 주면서 여분을 꾀어내달라고 하길래, 부부암으로 가보라고 하면서 문호와 여분이가 늘 부부암에서 만난다는 이야기를 했노라고 ──</paragraph>
      <paragraph>『그런데 대관절 어떻게 된 노릇인지 지금껏 안돌아 오시는데요. …… 그래 너무 걱정이돼서 이렇게 잠을 못자고 애기씨를 기다리는데요.』</paragraph>
      <paragraph>그러나 그 때는 벌써 부부암을 향하여 쏜살같이 뛰어가는 문호였다.</paragraph>
      <paragraph>춘길은 하루밤에도 여러 차례씩 자기 수중에 들어오는 술값을 머리속으로 세어 보다가 대관절 일이 어떻게 되는가고 문호의 뒤를 따르기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>아까 문호와 여분이가 부부암에서 애달픈 사랑을 속삭이고 있을 때, 춘길의 말을 듣고 따라올라간 영호는 으슥한 숲속에 숨어서 그들을 감시하고 있다가, 두 사람이 헤어지는 것을 보고 여분을 어디론가 꾀어 냈을거라고 생각하면서 춘길을 한사코 문호의 그림자를 놓치지 않고 따랐다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 문호가 산비탈길로 부부암을 향하여 뛰어 올라가던 그 때였다.</paragraph>
      <paragraph>달빛이 희미하게 비치는 숲새길을 아래로 뛰어 내려오는 두사람의 그림자가 보였다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 틀림없이 여분과 영호다. 쫓겨 내려오는 것은 여분이고 따라 내려오는 것은 영호였다.</paragraph>
      <paragraph>『여분이가 아닌가? ──』</paragraph>
      <paragraph>절반은 딩굴듯이 뛰어 내려오는 여분을 왈칵 붙잡고 문호는 그렇게 부르짖었다.</paragraph>
      <paragraph>『아악 ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 울면서 문호의 품안에 쓸어지는 여분이 ── 신발은 벗어지고 옷은 무참하게 흩어지고 ── 따라 내려오던 영호가 우뚝 멈추었다.</paragraph>
      <paragraph>『짐승같은 놈! 저 놈은 저 놈은 나를……』</paragraph>
      <paragraph>그렇게 영호를 저주하면서 문호의 품안에 쓸어졌던 여분은 흩어진 치마허리를 움켜 쥐고 몸을 일으켰다.</paragraph>
      <paragraph>골수에 찬 원한이 복받쳐오는 부끄러움을 참지 못하여 여분은 다시 산비탈길을 뒤도 돌아보지 않고 뛰어 내려가는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>『영호야!』</paragraph>
      <paragraph>문호는 한발자욱 다가서면서 그렇게 영호를 불렀으나 영호는 무엇을 생각했는지 뒷걸음질을 하면서 다시 부부암이 있는 꼭대기로 기어 올라갔다.</paragraph>
      <paragraph>문호는 영호의 뒤를 따라 올라갔다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 두 사나이는 달빛어린 대동강을 멀리 내려다보는 부부암 앞에서 마주 서게 되었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 두 사나이는 말이 없다. 성난 황소처럼 마주선 두 사나이 ── 거기에는 다만 어두운 침묵이 있을 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>『영호야!』</paragraph>
      <paragraph>얼마 후 마침내 문호가 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 영호는 통 대답이 없다. 영호는 영리한 사나이였다. 말을 하는 사이에 그는 생각하여야 한다.</paragraph>
      <paragraph>『영호야 너도 사람이냐? ──』</paragraph>
      <paragraph>하고 문호는 재차 물었다.</paragraph>
      <paragraph>『흥! 원수의 자식을 아내로 삼으려는 문호만 사람인가?……우리 조상의 원수를 갚은 이 영호는 사람이 아니고? 나는 오늘밤 백씨가문을 대표하여 엄가가 우리조상에게 준 것과 똑같은 방법으로 엄가에게 복수했을 따름이다! 나는 여분이 년을……』</paragraph>
      <paragraph>『이놈아! 바른대로 이야길 못해? 네 말이 참말이라면 너는 왜 원수의 자식 여분의 사진을 가지고 다니는거야? 아무리 네가 짐승 같은 놈이라도 남의 집 처녀를 능욕한다는 법이 ──』</paragraph>
      <paragraph>그러나 그 순간</paragraph>
      <paragraph>『앗!』</paragraph>
      <paragraph>하고 외친 문호의 몸뚱이가 짚었던 조그마한 바위와 함께 벼랑 밑으로 툭 떨어지다가 벼랑 기슭에 돋은 키 작은 나무 가지를 붙들고 매어 달렸다.</paragraph>
      <paragraph>『하하하! ──』</paragraph>
      <paragraph>머리 위에서 떨어지는 영호의 웃음소리 ── 문호는 죽어라하고 소나무가지를 붙잡았다. 외넝쿨에 매달리 듯 달랑달랑 매어달린 문호의 몸뚱이! 캄캄하니 내려다 보이는 대동강!</paragraph>
      <paragraph>『하, 하, 하, 하 ── 문호 형님! 언젠가 한번은 이제 그 빠져나간 조그마한 바위에 형님을 세워 놓으려고 벌써 한달 전부터 벼르고 있던 것이, 오늘 밤에야…… 사실은 형님과 여분이 년이 매일처럼 이 부부암 근처에서 만난다는 말을 듣고 ──』</paragraph>
      <paragraph>그것은 영호가 한달 전부터 문호를 해치려고 만들어 놓았던 무서운 함정이었다. 바위밑을 살짝 빼놓고 간드랑 간드랑 노는 그 바위 위에다 나무 가지를 덮어 놓고 ──</paragraph>
      <paragraph>『너는 나를 정말 죽일테냐?』</paragraph>
      <paragraph>무서움에 떨리는 문호의 목소리였다. 붙잡은 소나무 뿌리가 한오락 한오락 빠져 나온다.</paragraph>
      <paragraph>『앗, 영호야! 빨리, 빨리 손을……』</paragraph>
      <paragraph>극도의 공포로 말미암아 맹수처럼 부르짖는 문호 ── 그러나 영호는 엉거주춤하니 벼랑밑을 내려다 볼 뿐 ── 툭! 툭! 하고 끊어지는 나무 뿌리. 문호의 무거운 몸뚱이를 싣고 소나무 뿌리는 한줄기 한 줄기 끊어진다. 끊어질 때마다 흙덩어리가 우루루하고 문호의 얼굴을 덮어 버리는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>『영호야! 영호야! 아, 앗, 손을, 손을 내밀어! 아, 앗, 이 비굴한 놈! 악마 같은 놈! 아앗 ──』</paragraph>
      <paragraph>다음 순간 문호의 허엽스레한 몸뚱이는 빠져나간 소나무 구루와 함께 희미한 달빛 속을 일직선으로 떨어져 내려갔다.</paragraph>
      <paragraph>점점 적어지는 몸뚱이 ── 이윽고 멀리 벼랑 밑으로부터 조그마한 돌을 던진 것과 같은 물소리가 「참방」하고 들린다.</paragraph>
      <paragraph>이 무서운 광경을 컴컴한 숲속에 몸을 감추고 목격한 사나이가 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 엄씨댁의 머슴 홍춘길이었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
