<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124098" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/63장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/63%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==애증의 십자로 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>「여어, 마담, 오랫만입니다.」</paragraph>
      <paragraph>홀 안을 한 번 휘이 둘러보며 장 일수는 나미에 앞으로 성큼성큼 걸어왔다.</paragraph>
      <paragraph>「마담의 그 요염한 화장, 오늘 밤의 용궁 홀을 한층 더 현란하게 빛 냅니다.」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 털썩 마주 앉으며</paragraph>
      <paragraph>「요염 무쌍, 천번만태의 능난한 재주를 가지고 뭇 사나이를 발 밑에 호령하시는 마담의 젖가슴 위에 어이하여 또 오늘 밤은 그리도 청초한 한떨기 동백꽃이 피었나요?」</paragraph>
      <paragraph>그러나 월령은 하등의 대답이 없이 여급이 들고 온 삐루를 쭈루루 한 잔 부어 장 욱 앞에 은근히 권했다.</paragraph>
      <paragraph>「어여쁜 보살이 말없이 권하는 이 한 잔의 생명수, 사랑의 노예 쟝위는 기꺼히 받아 마시렵니다.」</paragraph>
      <paragraph>장 욱은 한 잔을 쭉 들이키고 나서 은근한 목소리로</paragraph>
      <paragraph>「유에링, 왜 그리도 오늘 밤은 말이 없소?」</paragraph>
      <paragraph>그 때 월령은 비로소 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「말이 필요치 않는 밤은 님에게 향하는 마음이 한층 더 애달퍼요.」</paragraph>
      <paragraph>월령도 한 잔을 맛있게 들이키며</paragraph>
      <paragraph>「님은 오늘 밤 무엇하려 오셨나요?」</paragraph>
      <paragraph>「사랑의 혼정신성(昏定晨省)을 너무나 오랫동안 궐(闕)했었기 때문에……」</paragraph>
      <paragraph>「너무나 화려하신 님의 말씀, 오늘은 정작 귀에 거슬립니다.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 월령은 허리춤에 찔렀던 봉투 하나를 장욱이 앞에 홱 내던졌다.</paragraph>
      <paragraph>「생각컨대 님이 오신 목적이 분명 그것 같으오니 빨랑빨랑 갖구 가세요.」</paragraph>
      <paragraph>서주에서 띠운 영민의 암호 서신이었다.</paragraph>
      <paragraph>「허어, 이건 꼬마가……」</paragraph>
      <paragraph>장 욱은 일종 것잡을 수 없는 놀람을 심중에 느끼면서</paragraph>
      <paragraph>「허어. 이건 또 무슨 편진고? 이건 편지가 아니고 무슨 산술 문제가 아닌가?」</paragraph>
      <paragraph>장 욱은 일부러 표정을 크게 써 보인다.</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 월령은</paragraph>
      <paragraph>「흥!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 한 번 코웃음을 띄우면서</paragraph>
      <paragraph>「이거 왜 이러는 거야? 이편이 읽을 줄도 모르는 암호문을 저편에서 써보낼 리가 있을까?」</paragraph>
      <paragraph>「정말 이건……」</paragraph>
      <paragraph>「그만 둬요. 님의 동지들이 항상 쓰는 암호 기호니 어서 읽어 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>「응? ─」</paragraph>
      <paragraph>「놀라긴 또 왜 새삼스럽게……」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 이건 그런 종류의 것이 아니요. 학병으로 나간 내 중학 동창이 오랫만에 소식을 전해 온 것인데……」</paragraph>
      <paragraph>「학병 탈출 계획이라도 적혀 있지 않음 왜 그런 까다로운 암호를 사용한담?」</paragraph>
      <paragraph>그 교묘한 한 마디가 장 욱의 가슴을 찔렀다. 상대편도 이미 이 암호 기호를 해독한 것으로 생각하였기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>그 순간 장 욱은 뱃장을 세웠다.</paragraph>
      <paragraph>「님도 그만 했으면 상당하오. 이 장 욱을 그만큼 연구하고 이해하여 주시니 감하불이로 소이다 ─ 그럼 한 번 읽어 볼까?」</paragraph>
      <paragraph>이미 암호문을 해독할 줄 아는 상대방이라면 구태여 쑥스럽게 감출 필요도 없잖은가.</paragraph>
      <paragraph>장 욱은 낮은 음성으로 다음과 같이 읽었다.</paragraph>
      <paragraph>나는 본의 「─(1) 아닌 학병으로 출정을 한다. (2)지금 제남을 지나 진포 선을 달리고 있다. (3)용산 제 二十五[이십오]부대에 입영하였던 학병 五○[오공] 명이다(4) 어디로 가는지 목적지는 모른다. (5)나는 탈주를 계획하고 있다. (6)특히 한 가지 말해 둘 것 은 군이 가까이 하는 용궁의 매담 방 월령은 일본군의 스파이 하세가와· 나미에다. ─ 꼬마 ─」</paragraph>
      <paragraph>시퍼런 비수로 상대자의 젖가슴을 푹! 하고 찌르는 것 같은, 실로 대담하고도 호탕한 한 마디가 무자비하게 장 일수의 입술을 뚫으고 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 시퍼런 칼날 위에 장 일수는 마침내 섰다.</paragraph>
      <paragraph>건곤일척(乾坤一擲), 먹느냐 먹히느냐의 몸서림치는 투쟁이 바야흐로 전개되려는 무서운 순간이다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>이유는 모른다. 멀리 격해 있던 백 영민이가 어떻게 그런 사실을 알고 있는지, 그 이유는 물론 알바 없는 장 일수다. 그러나 이미 모든 것이 탄로난 이 순간에 있어서 또 무엇을 사내 답지 못하게 숨길소냐. 그것은 또한 장일수의 구미에도 맞지 않는 일이기도 했다.</paragraph>
      <paragraph>이미 짐작은 하였지만 자기의 신분이 이처럼 명백히 청천백일하에 폭로될 줄을 나미에는 정말 몰랐었다. 아니, 그 뿐인가. 그것이 또한 기억조차 희미한 백 영민의 서신 속에 기록되어 있을 줄이야 뉘 알았으랴.</paragraph>
      <paragraph>일 순간, 새파랗게 질린 나미에의 얼굴과 바르르 경련을 일으키는 나미에 의 입술이 무참하게도 장 일수의 눈 앞에 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 다음 순간, 나미에의 몸가짐과 표정 가짐은 본래의 나미에의 여유 있는 그것으로 돌아 가고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 구두 코를 문질리우면서 성심껏 춤을 가르쳐주었더니, 그래 거기 대한 보수가 그거야? 못 생긴 자식이!… 시굴뚝이가!… 벽창호가!…」</paragraph>
      <paragraph>장 일수로서는 좀처럼 알아 들을 수 없는 지나간 날의 기억이 새삼스럽게도 나미에의 심장의 연약한 일부분을 두드리고 지나가는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 모두들 깔끔한걸! 모두들 애국자야! 그래도 그렇고, 그 못 생긴 자식도 그렇고, 모두 나미에의 순정을 진흙 발로 문질러 버렸어!」</paragraph>
      <paragraph>쭉 하고 소리가 나도록 나미에는 술잔을 들이키고 나서</paragraph>
      <paragraph>「자아!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 잔을 장 일수 앞에다 탁 내밀었다.</paragraph>
      <paragraph>자아 들어요 「 , . 어서 그대도 한 잔 들어요. 오늘밤, 이 술이 약주(藥酒)가 될런지 독주(毒酒)가 될런지, 그건 그대도 모르고 나도 모르는, 오직 신(神)만이 알고 있는 일! 마시다 마시다 취토록 마시다, 흥겨워지거든 약주가 되고 흥이 깨지거든 독주가 될 수 밖에 ─」</paragraph>
      <paragraph>그러나 장 일수는 하등의 대꾸도 없이 돌부처처럼 묵묵히 나미에의 독기를 띤 야무진 얼굴을 뚫어지도록 들여다 본다. 무서운 폭풍우가 일 것만 같은 그 어떤 불길한 생각이 문득 장 일수의 뇌리를 스치고 지나 갔다.</paragraph>
      <paragraph>그는 불연듯 등 뒤를 돌아다 보았다. 자기를 감시하는 그 어떤 날카로운 눈초리가 군중 속에 있는 것같았기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>「왜 이리 두리번 거리는 거요? 호랑이의 소굴일 줄 모르고 온 사람 같애.」</paragraph>
      <paragraph>「호랑이가 보이지 않는데 ─」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 능청 맞은 호랑이가 포수 앞에 그리 흘흘히 나타날 것 같애?」</paragraph>
      <paragraph>「함정을 놓았나?」</paragraph>
      <paragraph>「포수가 무기를 가졌으니……」</paragraph>
      <paragraph>장 일수의 손이 불연듯 양복 주머니를 위로 덮었다.</paragraph>
      <paragraph>「떠들것 없어! 그만한 준비도 없이 덤벼들 그대도 아닐테니까. 그러나 잘못 하단 빠져 나가기가 약간 귀찮을까 싶은데 ─」</paragraph>
      <paragraph>「허 운옥 운운은 역시 미낀(餌[이])가?」</paragraph>
      <paragraph>「천만에! 이층에서 님 오시기를 목늘여 기다리고 있는데 ─」</paragraph>
      <paragraph>「만나게 해 줘요.」</paragraph>
      <paragraph>「고것 뿐이야?」</paragraph>
      <paragraph>「무엇이? ─」</paragraph>
      <paragraph>「오늘 밤 이 자리에 나타난 목적이 고것 뿐이야?」</paragraph>
      <paragraph>「유에링!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 그대 장 일수는 힘차게 부르며 나미에의 손을 덤썩 잡고 벌떡 일어섰다.</paragraph>
      <paragraph>「유에링, 춤을 추자! 모든 것을 망각하고 열심히 춤을 추자. 그대의 정열과 나의 정열을 저울질 해보는 귀중한 밤이다! 자아, 유에링! 내 사랑 유 에링! 그대의 품 안에서 내 정열이 꺼지느냐, 내 품 안에서 그대의 정열이 질식을 하느냐? ─」</paragraph>
      <paragraph>장 욱은 나미에의 풍요한 허리에다 손을 주면서 해저(海底)의 수풀인양 어지럽게 흐느적거리는 육체의 물결 속으로 힘차게 들어 갔다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「탱고」에 맞추어 춤을 추면서 하는 귓속말이다.</paragraph>
      <paragraph>「유에링, 오늘 밤은 어째 그처럼 유에링의 마음에 가시가 돋았소?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>나미에는 그순간 사랑의 불타오르는 한떨기 무르익은 장미꽃의 가시를 문득 머리에 그림 그려 보는것이다.</paragraph>
      <paragraph>「가시는 아직 돋지 않았나 봐요. 내 가슴에 핀 이 동백꽃처럼 이 순간에 있어서의 유에링의 순정은 곱답니다. 그러나……」</paragraph>
      <paragraph>나미에는 한 번</paragraph>
      <paragraph>「후우 ─」</paragraph>
      <paragraph>하고, 깊은 한숨을 지으며</paragraph>
      <paragraph>「그러나 지금 그대의 주머니에 무기가 들어 있다는 사실을 생각할 때, 유 에링은 한없이 울고 싶어요.」</paragraph>
      <paragraph>「유에링!」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 팔목에 힘을 주었다.</paragraph>
      <paragraph>「너무 끌어 안지 말아요. 사람들이 숭을 본답니다.」</paragraph>
      <paragraph>「유에링!」</paragraph>
      <paragraph>「유에링은 인제 고만 두세요. 나미에 ─ 일본의 여간첩 하세가와· 나미에라고 똑똑히 불러 주세요.」</paragraph>
      <paragraph>「나미에!」</paragraph>
      <paragraph>「나미에의 사모치는 이 마음이 남 모르게 울다가 싫건 싫건 구슬피 울다가 눈물이 마를 때, 쨩위, 내 사랑하는 쨩위! 그때는 정말 나미에의 마음에 가시가 돋는 줄로 알아 주세요. 그러니까…… 그러니까 오늘 밤의 이 춤이 최후의 춤이 될런지 몰라요. 죽엄의 무도(舞蹈)! 애증(愛憎)의 십자로(十字路)에서 미친 듯이 헤매이다가 사랑의 적탄(敵彈)에 이슬처럼 사라진 그 어떤 불쌍한 여간첩은 없었던가요?」</paragraph>
      <paragraph>「유에링, 왜 그리 슬픈 이야기만 하오? 오늘 밤 유에링은 술이 좀 지나쳤나 보오.」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 님은 왜 또 그처럼 술 한 잔도 톡톡히 못 마시우? 유에링이 그처럼 도 무섭던가요? 유에링을 그처럼 못 믿었었나요? 님이여, 대답 좀 해 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 대답이 없다. 아니, 장 일수는 대답을 못했다.</paragraph>
      <paragraph>동안 시장 뒷골목에서 「 님이 영웅처럼 뛰처 나와 나를 구해 준 것도 지금 생각하면 한 막의 연극! 그런 줄도 모르고, 진정 그런 줄도 모르고 소녀처럼 가슴을 울렁거리며 님을 모시던 나미에 만이 한없이 가엾어 졌지. 사랑을 위하여, 님을 위하여 조국을 버릴 수도 있은 나미에 이기도 했지만, 그러나……</paragraph>
      <paragraph>「그러나……?」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 스텦을 내짚을 때마다 내 옆구리를 툭툭치는 님의 무기를 감촉하는 순간, 나에게도 조국이 있다는 생리의 부르짖음을 분명히 들었답니다.</paragraph>
      <paragraph>님이여, 그런 쓸데 없는 물건을 글쎄 왜 갖구 오시는 거요?」</paragraph>
      <paragraph>「유에링, 미안했소.」</paragraph>
      <paragraph>「벌써 늦었어요. 유에링의 마음에 가시가 돋는가봐요. 그래두 행여나 하고 오늘 밤, 꿈 많은 소녀들처럼 이런 동백꽃 같은 걸 다 꽂아 봤지만, 흥─ 」</paragraph>
      <paragraph>하고, 나미에는 가슴에 달린 동백 꽃을 떼어 스테이지에다 아낌없이 내던져 버렷다. 동백꽃은 사람들의 발길에 채워 이리 저리 굴러 댕기다가 마침내는 그 누구의 발 밑에서 무참히도 짚밟혀 버리고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「님도 보셨는가요? 저 동백꽃의 가엾은 최후를.」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 덤덤히 말이 없다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
