<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123938" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/20장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/20%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>== 구겨진 이력서 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>여기는 청량리 역 근처 어떤 약방 안이다.</paragraph>
      <paragraph>가제 뭉치와 붕산 봉지를 사 들은 운옥이가 주인을 향하여 그리구 「 미안하지만 전화 좀 빌려 주실수 없을까요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 어서 쓰십쇼.」</paragraph>
      <paragraph>주인은 너그럽게 대답하며 조제실 앞에 놓인 전화를 운옥의 곁으로 떠밀어 준다.</paragraph>
      <paragraph>「미안합니다.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 그러면서 수화기를 들어 광화문통 김 준혁 외과를 불러 냈다.</paragraph>
      <paragraph>「거 누구야? 경숙이야?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 운옥 언니 아니유?」</paragraph>
      <paragraph>운옥을 친 언니처럼 따르는 간호부 경숙의 목소리가 반갑게 굴러 나온다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 언니 얼마나 적적하슈, 혼자서?」</paragraph>
      <paragraph>「뭐 괜찮어. 파출부 노릇두 가끔가다 해보긴 해야겠어.」</paragraph>
      <paragraph>「언니, 무슨 로맨스 생겼수?」</paragraph>
      <paragraph>「경숙이두 참……. 나 같은 올드 미쓰를 누가……」</paragraph>
      <paragraph>전화통 앞에서 소녀처럼 얼굴을 붉히며 조제실 안에서 약을 달구는 주인을 운옥은 힐끗 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>「언니, 나하구 헌 약속 잊음 안돼요. 일생을 수녀(修女)처럼 깨끗이 지나자던 그 약속 말야요.」</paragraph>
      <paragraph>「잊긴 왜 잊어? 경숙이두 무척 신경질이야.」</paragraph>
      <paragraph>「딴 사내와 교젤 함 난 죽을테야. 언닐 죽이구 나두 죽을테야! 그런데 언니.」</paragraph>
      <paragraph>「응?」</paragraph>
      <paragraph>「난 요새 잠 못 잔다우. 언니 품안이 그리워서… 언니, 인제 며칠이나 더 있음 되우?」</paragraph>
      <paragraph>「환자의 경과가 무척 좋아서 연내엔 병원으루 돌아 갈 것 같애.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 정초엔 우리들과 같이 놀게 되우?」</paragraph>
      <paragraph>「응, 봐야 알겠지만 그렇게 될 것 같애. 그런데 선생님 계시냐?」</paragraph>
      <paragraph>「잠간만 기다려요. 지금 병실에 계신데……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 쿵쿵 발 소리가 나더니 무엇을 생각했는지 다시 뛰어 돌아오며</paragraph>
      <paragraph>「아차차, 언니 잊어 먹은 게 있구려. 중대한 보골 그만 잊어 먹을 뻔 했어요.」</paragraph>
      <paragraph>「중대한 보고?……」</paragraph>
      <paragraph>「응, 무척 중대한 보고!」</paragraph>
      <paragraph>「어서 이야길 해 봐. 난 좀 무척 바쁜데……」</paragraph>
      <paragraph>「저 다른게 아니구……선생님이 말이야. 언니가 곁에 없어서 무척 불편하신 모양이야요. 말은 안하셔두 얼굴에 써 붙인걸 뭐.」</paragraph>
      <paragraph>「너희들이 있는데 뭐가 불편하시겠니?」</paragraph>
      <paragraph>「공연히 짜증만 내구……허긴 그렇지 뭐예요? 언니 간호부라기 보다두 친절한 가정부니까 뭐. 그러니까 그 점두 약속 잊음 안돼요. 난 정말 죽을 테니까 ──」</paragraph>
      <paragraph>「경숙이가 요즘 히스테리에 걸렸나봐. 어째 사람을 그처럼 못 믿어서야……」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 언니 믿어두 되우? 난 누가 꼭 언닐 잡아 갈 것만 같애 못 견디겠우.」</paragraph>
      <paragraph>「요것이 무척 바가지야!」</paragraph>
      <paragraph>「바가질 너무 긁다간 쫓겨날 게 무서워서 그럼 선생님 대 드릴께요. 난 옆에서 무슨 이야길 하나 다 들을테요. 그런줄 알어요!」</paragraph>
      <paragraph>경숙의 발자국 소리가 쿵쿵쿵 멀어져 갔다. 무엇인가 애뜻한 한 줄기 감정이 운옥의 가슴 속을 스치고 지나 간다.</paragraph>
      <paragraph>쓸쓸해 하는 경숙이도 위로해 주고 싶었고 불편해 하는 김 준혁 박사도 거두어 주고 싶었고 또 지금 자기가 맡은 환자 ── 다리에 총상을 받고 신음하는 청년의 뒤도 돌보아 주고 싶었고 ── 운옥은 자기의 몸이 단 하나인 것을 순간 슬퍼하였다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>이윽고 쿵쿵쿵 발자국 소리가 들리더니 김 준혁의 굵다란 목소리가 부드럽게 울려 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님이세요? 저 운옥입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 얼마나 고생이시요? 파출부란 그리 편안한 일은 아니니까 ──」</paragraph>
      <paragraph>「그동안 선생님, 얼마나 불편하셨어요? 선생님의 뒤를 잘 거두어드리라 구경숙에게 여러 번 일르구 오긴 했습니다만……」</paragraph>
      <paragraph>「모두 나이 어려서……그런데 환잔 좀 어떤가요?」</paragraph>
      <paragraph>「경과가 아주 좋아요. 연내로는 넉넉히 걸어 댕기겠어요. 지금두 변소 출입은 자유로히 하니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「음 ── 하여튼 보통 환자로 취급해서는 안돼요. 운옥을 특별히 보낸 것두 그때문이니까.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 저두 잘 알고 있어요. 염려하지 마세요.」</paragraph>
      <paragraph>「그런데 누가 환잘 찾아 오는 사람은 없는가요?」</paragraph>
      <paragraph>「없어요. 신 성호씬 가끔 찾아 오시지만두……」</paragraph>
      <paragraph>「음, 잘 알았오. 운옥이두 몸조심 잘 하시요.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 고맙읍니다. 그럼 이만 그치겠어요. 안녕히 계십시요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 전화를 끊고 주인에게</paragraph>
      <paragraph>「미안합니다. 전화가 너무 길어서……」</paragraph>
      <paragraph>「괜찮읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 약방을 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>아침부터 흐리던 날씨가 오정을 지날 무렵부터 희득희득 눈송이가 내리기 시작하더니 인젠 제법 하늘이 하므룩해 졌다.</paragraph>
      <paragraph>그 해도 거의 저문 섣달 중순 ── 미일전쟁 만 一[일]년을 마지한 전시 풍경이 이거리 저골목에서 일종의 살기를 띠고 오고 가는 사람들의 가슴을 무섭게 억누른다.</paragraph>
      <paragraph>지원병이 대오를 지어 의기양양한 듯이 나팔소리도 높다란이 운옥의 옆을 지나간다. 눈 오는 거리에서 날뛰며 놀던 조무래기들이 그 귀여운 조갑지 같은 조그만 손을 들고</paragraph>
      <paragraph>「반자이(만세)!」</paragraph>
      <paragraph>를 불러 준다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 그 조무래기들이 가엾어 저도 모르는 사이에 눈물이 핑 도는 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「불쌍한 애들! 조국을 모르는 그 가엾은 영혼! 저 애들에게 동해물과 백두산의 그 거룩한 노래를 가르쳐 주었으면……」</paragraph>
      <paragraph>그순간 운옥은 문득 까아맣게 살아졌던 지나간 날의 낡은 기억이 새로워지는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>자장가인 양 운옥의 귀 밑에 입을 대고 불러 주시던 「동해물과 백두산」</paragraph>
      <paragraph>── 나라를 위하여 일생을 바치신 아버지의 그 송죽 같은 절개여!</paragraph>
      <paragraph>아니, 동해물과 백두산은 좀더 생생하고 가슴 아픈 기억을 짜아 낸다. 四 [년] 전 ── 탑골동 예배당 ── 야학원 졸업식날 밤 ── 가장 슬픈 노래를 부르던 그 스테 ─ 지 ── 슬픔의 절정에서 흐늑흐늑 느껴 울던 자기의 젊고 애달픈 영혼이 운옥은 무척 가엾었다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 그리고 그 저릿저릿하게 무섭던 태극령 고개의 달밤……」</paragraph>
      <paragraph>눈 내리는 거리를 회기리 쪽으로 허둥지둥 거닐면서 운옥은 잊어버리려 애를 쓰던 지나간 四[사]년간의 고달픈 이력서(履歷書)를 마음속으로 살그머니 펼쳐본다.</paragraph>
      <paragraph>「구겨진 이력서! 찢어진 이력서!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 입속으로 그렇게 중얼거려 보았다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>그렇다. 가시 많고 상처 많은 운옥의 과거였다.</paragraph>
      <paragraph>四[사]년 전 그날 ── 날이 채 밝기 전에 탑골동을 떠난 운옥은 도중 공동묘지에 올라 아버지 산소에 하직을 하고 낯설은 도시 평양 성내로 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>외가켠으로 먼 친척이 되는 이가 외성서 산다는 기억을 더듬어 이틀이나 찾아서 들어 갔다. 거기서 얼마를 지내다가 어차피 곁붙이 살림을 할 바엔 오히려 남의 집 식모살이가 훨씬 마음 고생이 덜 할 것 같애 연줄을 더듬어 들어간 것이 서문통 거리에 있는 어떤 조그만 병원이었다.</paragraph>
      <paragraph>거기서 운옥은 얼마동안 식모살이를 하다가 원체 용모가 깨끗하고 사람 됨이 얌전하다 하여 주인 마누라는 운옥을 침모로 승격시켰다.</paragraph>
      <paragraph>그러는 사이에 간호부들의 눈에도 들어 병실을 거두고 진찰실을 치우고 가끔 가다가는 간호원들이 할 일을 운옥이도 하게 되었다.</paragraph>
      <paragraph>침모에서 또 간호부로 승격된 셈이었으나 그러나 거칠은 세상의 물결은 운옥으로 하여금 그곳에 오래 머물러 있게 하지를 않았다.</paragraph>
      <paragraph>五十[오십]이 넘은 원장이 어느날 밤, 연회로부터 늦게 돌아오자 운옥의 방으로 들어 갔다. 새우처럼 꼬부리고 고달피 잠든 운옥은 가슴 위에 그 어떤 압박감을 느끼며 눈을 번적 떴다. 구역질 나는 술 냄새가 확확 풍기는 주름살 진 얼굴이 바로 자기 눈 앞에 있었다. 운옥은 놀래어 그 짐승 같은 늙은 얼굴을 힘껏 떠밀며 고함을 쳤다. 원장은 당황히 나가 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>이튿날 아침, 운옥은 말없이 병원을 떠났다. 그러나 갈 곳이 없는 운옥이었다. 얼마 되지 않는 노자를 털어 여관 밥을 사 먹고 있는 동안, 식비가 떨어지자 하는수 없이 여관집 부엌을 드나들게 되었다. 거기서 식모로 또 얼마 동안을 지나다가 연줄을 얻어 경상리 어떤 호화로운 집 침모로 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 들어가 보니 그것은 염집이 아니고 기생네 집이었다. 기생 어머니는 운옥의 용모를 보자 엉뚱한 생각을 하기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「놀음 놀이나 나가 보는게 어떠냐?」</paragraph>
      <paragraph>하였다. 그러나 그만한 것은 참을 수도 있었다.</paragraph>
      <paragraph>손님이 하룻밤에 겹쳐 들 때, 나중 온 손님을 기생 어머니는 운옥의 방으로 안내하였다. 무서운 세상을 운옥은 샅샅이 보았다. 마침내 운옥은 평양을 떠나 서울로 올라 왔다.</paragraph>
      <paragraph>아니, 운옥이가 평양을 떠난 데는 또 한 가지 이유가 있었다. 그것은 죽은 줄로만 알았던 박 준길이가 살아 있다는 소식을 바람 결에 들은 때문이었다.</paragraph>
      <paragraph>애국가를 부른 사상범으로서, 그리고 박 준길을 죽인 살인범으로 쫓겨 다니던 운옥으로서는 살인죄만은 면한 셈이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 운옥은 살인죄를 범한 것 보다도 한층 더 박 준길이가 살아 있다는 사실을 무서워 하였다. 평양서 어물어물 하다가는 박 준길을 딱 길거리에서 만날 것만 같았기 때문이었다. 서울에도 그러나 운옥을 위한 안식처가 있을 리 만무하였다. 제일로 손쉬운 박물장사를 시작했으나 그것이 여자를 상대로 하는 것이 아니고 남자를 상대로 하는 장사인 줄을 알자 운옥은 앞길이 캄캄하였다.</paragraph>
      <paragraph>그럴 즈음에 광화문통에서 방금 개업을 한 김 준혁 외과 앞에</paragraph>
      <paragraph>「간호원 모집 ── 경험 없는 사람도 좋소 ──」</paragraph>
      <paragraph>한 광고를 본 운옥이었다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
