<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124072" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/37장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/37%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==엘레지·아리랑 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>두 학생은 대구서 내렸다. 재밤중의 일이다. 내릴 때 그들은 영민의 차창가로 와서 작별의 인사를 하고 쓸쓸히 개찰구를 향하여 걸어 나가다가 무엇을 생각했는지 둥글둥글한 얼굴을 가진 학생이 도로 뛰어 왔다. 뛰어 와서 낮으막한 목소리로 영민의 귀에 속삭인 한 마디는 이러 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「나는 도망할 것을 결심했읍니다! 울지도 불지도 인젠 않겠읍니다. 그럼 편히 가십시요.」</paragraph>
      <paragraph>「성공을 빕니다!」</paragraph>
      <paragraph>영민과 학생은 작별의 악수를 힘있게 바꾸었다. 손가락이 아프도록 쥐고 쥐어진 두 젊은이의 손과 손이었다.</paragraph>
      <paragraph>개찰구를 향하여 뚜벅뚜벅 걸어 가는 학생의 걸음걸이에는 확실히 불안도 회의 도 위구 (懷疑) (危懼)도 인제는 없는것 같았다. 죽음의 길을 걸으면서 죽음의 뜻을 발견하지 못하고 헤매이던 그 무서운 번민, 그 비참한 저주, 그 허탈된 백치의 정신상태에서 인제는 완전히 빠져 나와 무한한 희망의 날개 속에서 그 의의 없는 죽엄을 단호히 거절하는 힘차고 씩씩한 갱생(更生)의 제 일 보를 내짚는 학생의 걸음걸이가 거기 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「백군, 자네 때문에 우리 무적황군(無敵皇軍)의 군력(軍力)이 또 한 사람 분 줄어지나 보네. 허, 허, 허……」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 영민은 대답은 없이 쓴 웃음을 빙그레 짓기만 했다.</paragraph>
      <paragraph>「자네, 내가 우수한 친일판 줄은 알지? ─ 그래 그러한 우등생 친일파 앞에서 그게 무슨 짓이야? 오소레· 오오꾸모· 오오기미노· 세끼시쟈테!</paragraph>
      <paragraph>(황송하게도 대군의 적자야!) ……허, 허, 허……」</paragraph>
      <paragraph>턱 밑에 턱이 또 하나 달린 오 창윤의 턱이 아래 위로 들썩거리면서 유쾌하게 웃는다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 같이 한번 웃어 보자는 오창윤의 이 한 마디에 영민은 같이 웃어 줄 의욕을 느끼지 못하고 후딱 외면을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그런데 백군, 나는 이번에 춘심이 년을 그만 쫓아 버리고 말았네!」</paragraph>
      <paragraph>「?……아니, 그것이 참말이십니까?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 놀랐다.</paragraph>
      <paragraph>「그 년을 붙여 두었단 집안 망할것 같아서 차 버리고 말았지. 유경이 일만 하드라두 모다 그 년 때문이 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>영민은 대꾸를 못하고 묵묵히 상대자를 바라볼 뿐이다. 그때 오 창윤은</paragraph>
      <paragraph>「핫, 핫, 핫, 핫……」</paragraph>
      <paragraph>하고 한번 너털웃음을 웃고 나서</paragraph>
      <paragraph>「백군, 실은 그 년이 나를 차 버린거야. 허허허……」</paragraph>
      <paragraph>「?………」</paragraph>
      <paragraph>영민은 또한번 놀랐다.</paragraph>
      <paragraph>「거 남녀의 관계라는 것이 쉬운 일이 아니데. 군도 경험자니까 알겠지만……」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 오 창윤은 싱긋이 한번 웃어 보이고 나서</paragraph>
      <paragraph>「옛날이야 어디 그럴 법이 있었겠소? 한번 남자의 손아귀에 들어오면 여자란 그만이거든. 쓰다달다는 말을 어디다 해? ─ 그런데두 불구허구 요즘 세상은 세상이 달라서 그런지, 원 모두가 자기 중심이야. 아, 글세 유경이 만 해두 그렇구 기생 년인 춘심이 까지가 그러구 보니 원 마음 놓고 외도 한번 해 볼 수가 있어야지. ─ 뭐래더라?… 참, 뭐 떡을 많이 먹으면 체한다구, 그래서 뭐 꽃을 한번 따 보겠다던가 하는데…… 」</paragraph>
      <paragraph>「떡을 많이 먹으면 체한다구요?」</paragraph>
      <paragraph>「응, 그게 암만 생각해두 나를 빗대 두고 허는 말같은데, 거 꽃을 한번 따 보겠다는 게 뭐 소설 나부랑이를 쓰는 젊은 작자라는 거야.</paragraph>
      <paragraph>「아, 그럼 신 성호가 아닙니까?」</paragraph>
      <paragraph>「옳지! 신 무어라는 작잔데……그래 그 작자를 군이 안단 말이요?」</paragraph>
      <paragraph>「알지요.저와 중학 동창이니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「그래?……허어?……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 정말 의외인 모양이다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님이 또 한가지 놀라실 일을 말씀 드릴까요?」</paragraph>
      <paragraph>「또 무어가 있어?」</paragraph>
      <paragraph>「있읍니다. 지난 겨울 선생님을 협박하러 갔던 장욱이라는 청년, 그도 역시 저희들과 같은 중학 동창이랍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「헤에?……」</paragraph>
      <paragraph>「그리고 청년의 총상을 치료해 준 것이 누군 줄 아십니까?」</paragraph>
      <paragraph>「누구야? ─」</paragraph>
      <paragraph>「김 준혁 박사랍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「준혁이가? ……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤의 놀라움은 실로 컸다.</paragraph>
      <paragraph>「음 ─ 모르고 있는 건 남편 혼자 만이라더니 결국 친일파 오 창윤 만이 고립상태였었군!」</paragraph>
      <paragraph>한참동안 말이 없다가 영민은</paragraph>
      <paragraph>「그래 신성호와 춘심인 잘 돼 나가는가요?」</paragraph>
      <paragraph>「잘 돼 나가겠지. 그러나 모르긴 모르지만 내 인생철학으로는 떡을 먹어야 꽃을 따는 법이야. 그러니까 꽃집이 싫어지면 떡집으로 찾아 들어 오겠지. 어때? 그럴것 같지 않는가?」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄올시다.」</paragraph>
      <paragraph>「그때를 기다리고 서둘지 않는 것이 내 생활철학이야. 허, 허, 허……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 자신 있는 이야기를 하였다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>이튿날 아침, 기차가 경성역에 거의 도착하려는 즈음에 영민은 서울에 내리겠다느니 오 창윤은 그대로 곧장 내빼라느니 ─ 잠시동안 의견이 일치하지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「유경씨가 바루 이 서울에 있는 줄을 뻔히 알면서 그대로 지나갈 수는 없읍니다. 유경씨가 나를 저주 하면서 눈물 짓고 있는 이 서울 땅을 단 한 시간 만이라도 짚어 보고 가겠읍니다. 걸어 보고 싶습니다.」</paragraph>
      <paragraph>거의 애걸 하듯이 영민은 말했다. 춘심이의 고 안타까운 환영이 자꾸만 눈앞에 어른거려 견딜 수 없는 오 창윤으로서는 넉넉히 짐작할 수 있는 영민의 심정이기도 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그럼 잠깐 내렸다가 밤차로 떠나기로 하시요. 그동안 나는 또 나 대로 군이 압록강 철교를 편히 건늘 수 있도록 적당한 방도를 강구해 보겠소.」</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다, 선생님.」</paragraph>
      <paragraph>이리하여 두 사람은 마침내 경성역에서 내리는 몸이 되었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 만일 오 창윤의 말대로 서울에는 내리지 않고 곧장 북향을 하였던들 영민의 인생은 좀더 딴 길로 접어 들었을런지 몰랐다. 그리고 오늘날 우리가 가지는 이 기나긴 이야기의 주인공들 ─ 백 영민이나 오 유경이나 허운옥이나의 운명이 이처럼도 복잡 미묘하게 얽히지는 않았을 것이며 이처럼 도 절경(絶景)에 가까운 비극성과 기구함을 지나지 않은 채 비교적 간단하게, 그리고 순조롭게 막이 닫혔을런지도 몰랐던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>영민 자신은 결코 운명론자가 아니다. 아니, 그와 반대로 인생을 노력하는 사람이다. 그러나 노력만을 가지고 자신의 운명을 끝장까지 개척할 수 없다는 것을 후일에 이르러서야 비로소 알았던 것이다. 九[구]분의 노력과 一 [일]분의 운이야말로 이 거창한 인생을 항해(航海)하는데 있어서의 유일한 치(舵[타])일 수 밖에 없음을 알았다.</paragraph>
      <paragraph>그러면 운(運)이라는 것은 무엇을 말함이냐? ─ 그것은 우리들 인간이 같은 시각에 다른 두 길을 똑같이 걸을 수 없는 데서 생기는 일종의 선택 문제(選擇問題)를 말함이다. 같은 시각에 다른 두 가지 행동을 취할 수 없는 인간의 불구성(不具性)이 운이라는 것을 형성하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 영민은 북으로 직행하는 인생의 길을 포기하고 서울에 내리는 길을 스스로 취했던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「무운장구」라고 씌인 빨간 「다스끼」를 매인 학병이 역전 드넓은 마당이 구석 저구석에서 눈에 띄었다.</paragraph>
      <paragraph>행여나 유경이가 그 사이에 집으로 돌아오지나 않았을까 하는 한줄기 희망을 품고 두 사람은 자동차를 타고 아현동으로 달려갔다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 유경이의 소식은 여전히 깜깜이다. 기다림에 지쳐서 부인은 인젠 울지도 않고 있다가 유경이가 서울에 있다는 말을 듣고는 정신이 번쩍 띄었다 그리고 유경이가 . 순산을 했다는 말을 듣고는 흐늑흐늑 느껴 울었다.</paragraph>
      <paragraph>「혼잣 몸으로 얼마나 고생을 했을꼬? 애는 누구가 처 주었을꼬?…… 금이야 옥이야 하면서 길러낸 내 딸이 글세 제 손으로 순산을 했다는 말이냐!</paragraph>
      <paragraph>가엾은 년! 불상한 년! 제 어미가 같은 서울에 있는데두 왜 어미한테 돌아와서 순산을 못한다는 말이냐?……여보, 영감, 이게 대체 무슨짓이란 말이요?」</paragraph>
      <paragraph>「제 책임은 제가 지겠다고, 누구 보구 대신 져 달라지는 않는다고 한, 그 한마디가 문제인가 보오. 음 ─」</paragraph>
      <paragraph>「학생, 학생은 정말루 내 딸이곱수?……내 딸을 내 불쌍한 딸을 끝끝내 버리지 말고 귀여워 해 주겠수?……」</paragraph>
      <paragraph>「사모님!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 머리를 깊이 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>「귀해 주고 안 주고가 문제가 아닙니다. 사모님과 선생님을 괴롭히고 유경씨를 괴롭힌 그전 책임을 저는 지겠읍니다. 그러나 당분간 몸을 피하지 않으면 아니 될 사정이오니, 그것 만이 저에게 남은 한이올시다.」</paragraph>
      <paragraph>그날 영민은 점심겸 아침을 먹고</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 저는 서울 거리를 한번 걸어 보고 싶습니다. 마음 내키는 대로 돌아 다니다가 밤차로 떠나겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 그러면 내가 전송을 나갈테니 대합실에서 기다리시요.」</paragraph>
      <paragraph>이리하여 영민은 아현동을 떠나 종로로 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 될 수 있는 한 서울의 공기를 많이 마실 셈으로 심호흡을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그 공기 가운데는 유경이가 호흡한 공기가 섞여 있을 것이 아닌가. 그 유경이가 호흡한 공기를 조금이라도 많이 자기가 호흡하는 것이 자기의 정신과 육체를 북돋우어 주는것 같아서 마음에 흡족하다.</paragraph>
      <paragraph>갖난애를 업은 젊은 여인만 보면 영민은 따라가서 얼굴을 살펴 보곤 하였다. 자기의 걸어온 길이 과히 옳지 못한 그것이 아니었기 때문에 하늘이 유경으로 하여금 불쑥 자기 앞에 나타나게 하여 줄 것도 같아서 기대가 컸다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 하루종일 서울 거리를 싸돌아 다녀 봐도 그리운 사람 오 유경은 마침내 자기 앞에 나타나지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>술 취한 학도병들이 어깨동무를 하고 발광을 하듯이 「아리랑」 창가를 소리 높이 부르며 지나가는 가두 풍경이 영민에게는 자꾸만 구슬퍼 졌다.</paragraph>
      <paragraph>「아리랑 아리랑 아라리요, 아리랑 고개로 넘어 간다. 나를 버리고 가시는 님은 十[십]리도 못가서 발병나네.」</paragraph>
      <paragraph>갓데구루조또 「 · 이사마시꾸」를 부르기 싫은 학생들은 이 「아리랑」의 노래를 불렀다. 이 노래야 말로 三[삼]천만의 억압된 억울한 비분의 정을 입 밖으로 표시하는 오로지 단 하나의 구슬프고도 절절한 비가(悲歌) 련가!</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
