<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123956" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/30장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/30%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==인간 무상 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>탑골동에도 눈이 왔다. 태극령에도 눈이 왔다.</paragraph>
      <paragraph>아득한 그 옛날 태극사의 , 젊은 중 법월과 순정의 처녀 도라지가 사랑을 빚어낸 도라지탑 ── 바로 그 옆에서 수난의 여인 허 운옥이가 움켜쥔 은장도로 박 준길의 눈알을 찌른 그 도라지탑에도 햇솜 같은 눈송이가 담뿍 담뿍 쌓이었다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 양력 정초를 갖 지난 어느날 아침이다.</paragraph>
      <paragraph>백 초시네 소작인 영팔이가 도라지탑 앞에서 그 누구를 기다리고 있을 즈음에 백 영민은 앞탑골에서 뒷탑골로 태극령 고개를 넘어오고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「아침부터 어딜 가십니까?」</paragraph>
      <paragraph>영팔은 굽실하고 인사를 했다.</paragraph>
      <paragraph>「읍엘 좀 다녀 오려구요. 주재소에서 또 호출이 왔나봄니다.」</paragraph>
      <paragraph>「개 같은 놈들! 괘니 사람을 가지구 콩 볶듯 들 볶는대니까. 편히 댕겨 오시요.」</paragraph>
      <paragraph>영팔은 필요 이상으로 화를 내어 보이며 또 굽실하고 인사를 하였다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 가끔 가다가는 주재소로부터 호출을 받는다. 이번 방학 동안에 벌써 세 번째다. 주재소 소장의 말은 호출이 아니고 종종 좀 놀러와 달라는 것이다. 불러다가는 별반 물어보는 것도 없이 한두 시간 잡담을 하다가는 보내곤 하였다. 말하자면 백 영민은 이 탑골동이 처음으로 낳은 대학생이며 동경 유학생이기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 눈길을 뒷탑골로 내려갔다. 읍은 뒷탑골에서도 十[십]리 이상이나 떨어져 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그때 영민은 고개 중턱에서 태극령 고개로 올라오는 곰보딱지 박 삼룡이를 만났다. 사흘 전 서울서 며느릿감을 고르러 내려 왔다는 박 삼룡이다.</paragraph>
      <paragraph>삼룡이가 회색 세루 두루마기에 제법 구두를 신고 탑골동에 나타났을 때, 동리 사람들은 너나없이 모두들 눈이 둥그래 졌다.</paragraph>
      <paragraph>「평양 기생 박 춘심이의 아버지라면 그래두 서울 장안에선 머리를 들구 댕기는 줄을 몰라? 총독부 무슨 국장, 무슨 과장이 다 내 손 끝에서 놀아난다는 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>한밑천 잡았다는 바람에 개 한 마리를 잡아놓고 길맞이를 하던 날, 삼룡은 무서운 것 없다는 듯이 벌개진 얼굴을 희번득거리며 호기를 뺐다.</paragraph>
      <paragraph>「내가 이번에 고향엘 내려온 것은 오래간만에 자네들과 술도 한 잔 나눌 겸, 실인즉 준길이의 색싯감을 하나 고르러 온 것이야. 자네들은 그저 주재소 순사들만 보면 부들부들 떨지만, 그까짓 순사 쯤이야 문제 되겠나? 헌병의 색시래면 그만이지 더 볼 것 있겠나?」</paragraph>
      <paragraph>말하자면 돈과 세력을 가진 셈이다. 그러니까 세법 고향이 그리워서 찾아온 곰보딱지며 고향에서 며누릿감을 고르려는 삼룡이었다. 그리고 바로 그 길 맞이 술 좌석에서 앞탑골 백 초시가 땅을 팔려고 내놨다는 말을 주어 들은 순간, 삼룡의 귀가 번쩍 띠었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 백 영감의 땅이라면 내가 사마!」</paragraph>
      <paragraph>하나의 승리자로서의 통쾌, 복수자로서의 쾌감이 삼룡의 몸둥이를 전율시켰다.</paragraph>
      <paragraph>十[십]년전, 허 상진의 집 토방 마루에서 운옥을 며누리로 달래다가 백 초시에게 받은 모욕이 가슴 아프게 새로워진다. 五[오]백 원 짜리 돈표 두 장이 펄펄펄펄 불타던 광경이 어제 일인 양 눈 앞에 알알하다.</paragraph>
      <paragraph>「어떤 일이 있더래두 백 영감의 땅은 이 박 삼룡이가 사야만 한다!」</paragraph>
      <paragraph>그는 그날로 백 초시가 내놨다는 토지의 소작인인 영팔이를 찾아갔던 것이다. 그리고 오늘 태극령 고개에서 기다리고 있는 영팔이를 만나러 가는 삼룡이었다.</paragraph>
      <paragraph>삼룡과 영민은 태극령 중턱에서 딱 마주 쳤다. 외발자국 눈길이라, 어느 편이 한 사람 길을 비켜야 되겠는데 비키는 사람이 없다.</paragraph>
      <paragraph>딱 마주 선 채 두 사람은 좀처럼 움직이지를 않는다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>외발자국 눈길에서 딱 마주 선 영민과 삼룡이다.</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 그 어떤 비웃음을 띤 눈으로 부처님처럼 표정이 없는 영민의 얼굴을 쳐다보았다. 삼룡도 말이 없다. 영민도 말이 없다.</paragraph>
      <paragraph>그러기를 얼마동안 ── 먼저 입을 연 것은 삼룡이 편이었다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 길을 안 비킬 작정이야?」</paragraph>
      <paragraph>그러나 영민은 대답이 없다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 아직두 백 초시의 아들 행세를 할 셈이야?」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>「그래 그래 손 위의 어른에게 하는 행실이란 말이야? 대학굔 뭘 하려구 댕기는 거구, 동경 유학은 다 뭘 배우러 가는 거야?……아니, 그래 빨리 어른에게 길을 못 비킬테야?」</paragraph>
      <paragraph>그때 영민은 역시 표정없는 얼굴로 조용히 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「길이 바쁘시거든 손수 비켜 가시지요.」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 뭐가 어떻다구?」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 불끈 주먹을 쥐면서</paragraph>
      <paragraph>「옛날의 박 삼룡인 줄만 알구……」</paragraph>
      <paragraph>「천만의 말씀입니다. 나는 당신의 과거를 깔 본 적도 없는 대신에, 현재의 당신이 그와 신분이 달라졌다고 해서 당신을 우러러 보지도 않습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그러면……그러면 내게 대해서 행패는 왜 행패를……」</paragraph>
      <paragraph>「행패라는 말은 적당하지 못하지요. 나는 다만 이 외발자국 눈길에서 당신과 마주쳤을 따름이니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러면 나이 많은 어른에게 왜 길을 못 비켜?」</paragraph>
      <paragraph>「보행이 위태러운 노인네가 아닌 이상, 단지 나이가 많다고 해서 내가 당신에게 길을 비켜 드릴 의무는 없습니다.」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 그때 분노에 부들부들 떨면서</paragraph>
      <paragraph>「아니, 이놈이 아직두 정신을 못채리구……내 아들 눈깔를 파낸 것이 누군데?…… 아, 이놈이 예편네 대신 콩밥을 좀 먹어 보려구 그러는 거야, 응?</paragraph>
      <paragraph>이 놈! 준길이의 눈깔을 해놔라! 눈깔을…」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 당신 아들의 눈깔을 파낸 장본인에게 항의를 하시오. 생각컨대 눈깔을 파내지 않으면 아니될 무슨 그런 사정이 있었을 것에 틀림없을 테니까 ──」</paragraph>
      <paragraph>「뭐가 어떻다구? 이놈이 정말 해변 개 범 무서운 줄 모른다. 너 내 아들 헌병인 줄 아직 모르니? 그 년을 잡기만 하면 당장에 총살이다, 총살이야!</paragraph>
      <paragraph>어떤 세상인 줄 알구, 아니 예배당에서 애국가를 불러? 음, 어디 너 좀 두 구 봐라. 이놈!」</paragraph>
      <paragraph>그때 영민의 얼굴에는 일순간 밀물처럼 복받쳐오는 격분의 표정이 무섭게 떠 올랐다. 그러나 목소리는 역시 침착을 잃지 않는다.</paragraph>
      <paragraph>「길을 비키시요!」</paragraph>
      <paragraph>「날더러 비키라구?……그래 금같은 땅을 팔아 공부를 하는 놈이 어른에게 길을 비키라구?……」</paragraph>
      <paragraph>「그래도 비키지 않는다면 나는 내 앞에 당신이 서 있지 않는 것으로 인정하고 나는 내 길을 걸어 가겠습니다.」</paragraph>
      <paragraph>돌연 영민은 삼룡의 어깨죽지를 독수리처럼 움켜쥐자 휙하고 옆으로 잡아챘다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 아, 이놈이……이놈 봐라?……」</paragraph>
      <paragraph>삼룡의 몸둥이가 움푹 패워진 눈구덩이 속으로 데굴데굴 굴러 들어갔다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「이놈이……이놈이……이 개 백당 같은 놈이……」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 외치면서 눈투성이가 되어 삼룡이가 벌벌 기어올라 왔을 때는 벌써 영민의 그림자는 멀리 사라져 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>이놈 어디 두구 「 , 봐라. 내가 너이 집안을 몽땅 망쳐 놓구야 말테다!」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 눈을 털면서 고개 위로 푸르럭거리며 올라갔다.</paragraph>
      <paragraph>영팔이가 도라지탑 앞에서 기다리고 있다가</paragraph>
      <paragraph>「아니, 박 주사, 눈에 빠졌소?」</paragraph>
      <paragraph>삼룡기가 박 주사가 되었다. 저번 길맞이 하는 날, 삼룡은 술이 얼근해서</paragraph>
      <paragraph>「그래두 다방골 박 주사라면 모르는 사람이 없거든.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 서울서는 자기가 박 주사란 말로 불리운다는 것을 은근히 사람들에게 알려 주었다. 그것을 눈치 빠른 영팔이가 되풀이하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 아니……눈길이 미끄러워서 그만……」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 거짓 말을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「그런데 박 주사, 윤 선생과의 혼삿 말은 잘 되셨다지요?」</paragraph>
      <paragraph>「안될 법이 어디 있어? 헌병 나리의 색시라면 더 할 나위가 있나?」</paragraph>
      <paragraph>참 돈이 좋다 곰보딱지 삼룡이가 박 주사가 되고 四[사]년전 운옥의 야학원 선생이던 윤 선생이 외눈깔이 박 준길의 아내 노릇을 하려는 것이다. 그러니까 노름군 삼룡으로서는 실로 용이 된 셈이었다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇구 말구요. 윤선생두 인젠 팔자를 고쳤지요. 병중에 있는 늙은 어머니와 그 수많은 더벅머리 동생들을 혼자서 어떻게 먹여 살려요?」</paragraph>
      <paragraph>영팔이의 아첨에 삼룡은 우쭐해서</paragraph>
      <paragraph>「그래 일은 어떻게 됐노? 백 영감의 땅이래면 이 박 삼룡이가 기어코 살 테야.」</paragraph>
      <paragraph>영팔은 그때 머리를 벅적벅적 긁으면서 면목없는 듯이</paragraph>
      <paragraph>「예, 실인즉 어젯밤 백 초시를 찾아가서 그런 말을 했더니, 백 초시는 펄펄 뛰면서, 뭐 박 삼룡이가 내 땅을 사?……하고……」</paragraph>
      <paragraph>영팔은 또 머리를 긁는다.</paragraph>
      <paragraph>「아니, 이 박 삼룡의 돈은 돈이 아니래던가, 응?」</paragraph>
      <paragraph>「그런건 아니지요만……」</paragraph>
      <paragraph>「그래 대관절 어떻게 됐노?」</paragraph>
      <paragraph>「잔수작 말구 썩썩 물러 가라구, 범같은 호령이야요.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 아무 말두 못하구 물러 왔다는 말이야?」</paragraph>
      <paragraph>「물러 나올 수 밖에요.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 박 삼룡이의 돈은 돈이 아니다?……음 ──」</paragraph>
      <paragraph>삼룡은 푸르럭거리는 그 두터운 입술에 권련을 한개를 붙여 물면서 음 박 삼룡이의 「 , 돈은 돈이 아니랬다?……어디 그래 보아라! 백 영감이 얼마나 뻗치나 두고 보자!」</paragraph>
      <paragraph>그리고는 홱 얼굴을 돌리면서</paragraph>
      <paragraph>「영팔이.」</paragraph>
      <paragraph>「예?」</paragraph>
      <paragraph>「지금 곧 백 영감을 찾아가서, 시까 보다 평당(坪當) 一[일]원씩을 더 주겠다고 그래 보게.」</paragraph>
      <paragraph>「옛?…… 一[일]원씩을 더 준다구요?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇다!」</paragraph>
      <paragraph>「一[일]원 씩이면 三[삼]천평 잡고 三[삼]만 냥(三[삼]천원)을 남보다 더 준다는 말이에요?」</paragraph>
      <paragraph>「물론!」</paragraph>
      <paragraph>「아, 그러면야 제아무리 배 초신들……」</paragraph>
      <paragraph>그때 뒷탑골에서 우편 배달부가 편지 한 장을 손에 들고 올라오면서</paragraph>
      <paragraph>「말씀 좀 물어 봅시다. 백 영민이란 사람이 혹시 저 앞탑골 백 초시의 자제분이 아닌가요?」</paragraph>
      <paragraph>「예 그렇습니다. 편지라면 내가 갖다드리지요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러면 수고로우신 대루……」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 배달부는 손에 든 흰 봉투를 영팔이에게 넌지시 쥐어 주고는 올라온 길을 다시 돌아서서 내려 간다.</paragraph>
      <paragraph>「그러면 박 주사, 내려가서 기다리시요. 내 이내 백 초시 댁엘 댕겨 오리다.」</paragraph>
      <paragraph>이리하여 영팔은 앞탑골로 내려가고 박 삼룡을 뒷탑골로 내려갔다.</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>「백 초시 어른, 계시오니까?」</paragraph>
      <paragraph>영팔은 백 초시의 사랑방 문 밖에서 잠시 망설거리다가 문을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>목침을 베고 담벼락을 향하여 아랫목에 누워 있는 백 초시의 머리에는 四 [사]년 전에 보지 못하던 흰 머리카락이 유난히 눈에 띠인다.</paragraph>
      <paragraph>「왜 또 잔수작을 하려구 드나드는 거야?」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 역시 담벼락을 향하여 눈을 감은 채 그렇게 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「그런 게 아니오라, 편지가 왔길래 가지고 왔읍지요.」</paragraph>
      <paragraph>「편지?……누구한테?……」</paragraph>
      <paragraph>「영민씨 한텝니다.」</paragraph>
      <paragraph>「거기 놔 두고 가.」</paragraph>
      <paragraph>영팔은 하는 수 없이 돌아누운 백 초시의 등 뒤에다 봉투를 밀어 놓으면서</paragraph>
      <paragraph>「저 다른 게 아니오라, 어젯밤은 백 초시께서 그렇게 성을 내실 줄은 모르구 그만 쓸데없는 말을 여쭈어서 민망스럽읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「잘 알았네, 잘 알았어. 내가 영팔이더러 성을 낸 건 아니야.」</paragraph>
      <paragraph>역시 눈을 질끈 감고 돌아 누운채다.</paragraph>
      <paragraph>「어떻게나 민망스러운지…… 아침 일찌기 찾아 뵈려고 했던 것이……」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 잘 알았대두 그래?」</paragraph>
      <paragraph>「그랬던 것이 박 주사가 찾아 와서 하는 말이……」</paragraph>
      <paragraph>「박 주사라니?」</paragraph>
      <paragraph>「저 바로 그 삼룡씨 말입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「삼룡이……삼룡이가 어느새 박 주사가 됐어?…」</paragraph>
      <paragraph>「그래 그 박 주사가 하는 말이, 평당 一[일]원씩 더 내마고……」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>「그래 절더러 한 번만 더 가 보라구……」</paragraph>
      <paragraph>아아, 분하고나! 이 무슨 모욕이뇨! 돌아누운 백 초시의 어깨가 와들와들 떨리기 시작한다. 백 초시는 말이 없다. 지긋이 감은 눈에서 눈물이 핑 도는 순간, 백 초시는 머리에 베었던 목침을 움켜 쥐자 벌떡 몸을 일으키면서 영팔이를 향하여 내려갈겼다.</paragraph>
      <paragraph>「썩썩 내 눈 앞에서 못 사라질테야?」</paragraph>
      <paragraph>그러나 목침은 영팔이를 갈기지 못하고 문지두리를 쳤다. 문지두리를 치고 튀어나는 바람에 바로 그 옆에 놓였던 냉수 그릇이 보기좋게 쪼개져 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>영팔은 재빨리 도망을 쳐버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「불량배 삼용이가 박 주사가 되구……남 보다 一[일]원씩을 더 주고 내 땅을 사겠다?……아아, 백 초시두 인제는 다 됐구나, 다 됐어!」</paragraph>
      <paragraph>물 그릇이 깨져 한강수를 이룬 방안에 우뚝 서서 한 걸음 한 걸음 몰락하여 가는 자기의 운명을 물끄러미 백 초시를 바라본다.</paragraph>
      <paragraph>아들 하나 동경 유학을 보내는 것이 결코 수월한 노릇이 아니었다. 작년에도 한 뙈기, 재작년에도 한 뙈기 ── 매년 한 뙈기씩 땅을 팔아대는 백 초시다. 대학을 졸업해서 하늘의 별을 딴대도 조상이 물려준 금 같은 땅을 팔 때마다 그래도 三[삼]년 전 까지는 큰 기침을 하고 다니던 백 초시의 기침 소리가 점점 적어져 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「잘 나서 백 초시나? 돈 있어서 백 초시지.」</paragraph>
      <paragraph>그 누구가 빈정거리던 말이 딱 들어 맞았다.</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 그때 물이 흠뻑 젖은 봉투 한 장을 자기 발부리 앞에 발견하였다.</paragraph>
      <paragraph>잉크가 번져서 글씨가 보이지 않는다. 아들의 편지를 함부로 뜯어 보는 백초시는 아니었다. 그러나 그대로 두면 속 편지 내용까지 보이지 않게 될 것을 염려하였다. 봉투 뒷등에는 발신인의 이름도 없고 주소도 쓰이지 않았다. 그 순간,</paragraph>
      <paragraph>「혹시나? ──」</paragraph>
      <paragraph>하는 생각이 백 초시의 가슴을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「四[사]년 동안 행방조차 묘연한 운옥의 편지나 아닐까?」</paragraph>
      <paragraph>하는 마음에서였다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
