<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123965" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/39장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/39%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==고달픈 인생이여 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>그지음 이층에서 그러한 절박한 위험이 자기들을 둘러싸고 일촉즉발의 태세를 취하고 있는 줄도 모르는 그들 세 젊은이는 완전히 회복한 중학시절의 감미로운 감정 속에서 다정 다감한 청춘의 하룻밤을 한 잔 술에 흥겨이 적시고 있었던 것이니</paragraph>
      <paragraph>「자아 춘심이, 이제 그만 했으면 내 옆으로 좀 와 보겠지.」</paragraph>
      <paragraph>장 일수와 붙안고 잠깐 잠이 들었던 신 성호가 일어나면서 춘심이의 손목을 끌었다. 몸이 허약해진 장 일수는 아직도 골아 떨어진 채다.</paragraph>
      <paragraph>「아이, 정말 내가 그만 깜박 잊었네. 내 귀여운 동생이 울고 있는걸. 아이, 참 가엾기두 해라.」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 냉큼 일어나 신 성호의 옆으로 다가와 앉으면서</paragraph>
      <paragraph>「울었어? 누나 보고 싶어 울었어?」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 신 성호의 얼굴을 어루만져 준다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 누난 미워. 나 하군 안 놀구, 다른 애 하구만 노는걸 뭐. 난 싫어!</paragraph>
      <paragraph>난 몰라!」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 가엾어라. 자아, 눈깔사탕 주께 울지 말아요, 응?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 춘심이가 술잔을 들어 신 성호의 입에다 갖다 대려는 바로 그때였다.</paragraph>
      <paragraph>「땅그랑!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 육회를 담은 접시위에 무엇인가가 떨어졌다.</paragraph>
      <paragraph>「이게 뭐야?」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 깜짝 놀랬다!」</paragraph>
      <paragraph>신 성호와 춘심이가 호닥닥 일어나 들창 밖을 내다보았다. 아무도 보이지 않는다.</paragraph>
      <paragraph>「이게 무슨 종이 조각이 아닌가?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 영민은 빨간 육수 속에 파묻힌 밤알 만한 종이 돌을 집었다. 무엇이 적혀있는 종이 조각으로 조약돌을 싼 것이었다. 거기에는 연필로 다음과 같은 간단한 글월이 적혀 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「장 일수씨, 빨리 몸을 피하시요. 현관 문은 위험합니다. 다른데로 피하시요!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 번쩍 머리를 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「장군, 장군, 빨리 일어나게!」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 외치면서 장 일수를 흔들었다.</paragraph>
      <paragraph>「응?……」</paragraph>
      <paragraph>그 소리에 장 일수가 몸을 일으키었다.</paragraph>
      <paragraph>「이걸 보게. 누구가 들창으로 던진 것인데……」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 조약돌을 싼 종이 조각에 시선을 던지고 나서</paragraph>
      <paragraph>「음 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 깊은 신음을 한 후에</paragraph>
      <paragraph>「백군, 그리고 신군!」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 백 영민과 신 성호의 손을 덥썩 붙잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「당분간 자네들과도 만나지 못하게 될것 같으네! 그러면……」</paragraph>
      <paragraph>장 일수의 눈이 번쩍 빛났다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 그러면 군은 다시 북쪽으로?……」</paragraph>
      <paragraph>영민도 벌떡 일어났다. 장 일수는 빠른 말씨로</paragraph>
      <paragraph>「음, 나의 소식이 알구 싶거든 바루 북경(北京), 정양문(正陽門) 앞 거리에 있는 캬바레 ─ 용궁(龍宮)의 매담한테 연락을 취해 주게!」</paragraph>
      <paragraph>「아, 잘 알았네! 빨리…… 장군을 뒷문으로……」</paragraph>
      <paragraph>「아, 춘심이! 장군을 빨리 뒷문으로 안내를 해!」</paragraph>
      <paragraph>하는 신 성호의 당황한 말에</paragraph>
      <paragraph>「네, 그럼 빨리 절 따라 나오세요!」</paragraph>
      <paragraph>춘심이가 냉큼 앞장을 서서 문을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「그럼 꼬마, 콘사이스, 나는 가네!」</paragraph>
      <paragraph>「대통령, 부디 몸 조심해서……」</paragraph>
      <paragraph>춘심이의 뒤를 따라 휙하고 바람처럼 문 밖으로 사라지는 장 일수의 뒷모양을 영민과 성호는 멍하니 바라보고 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 대통령의 고달픈 생활이 또 다시 시작됐다!」</paragraph>
      <paragraph>바람처럼 휙 사라진 그 어깨 넓은 뒷모양에서 한 사람의 위대한 영웅의 모습을 두 젊은이는 문득 보았다.</paragraph>
      <paragraph>조금 뒤 ── 노크소리와 함께 문이 휙 열리며 선뜻 방안으로 들어선 두 사나이 ── 앞선 것은 권총을 든 최 달근이었고 뒤선 것은 애꾸눈이 박 준길이었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>문을 열고 선뜻 들어선 두 사나이</paragraph>
      <paragraph>「으응?……놈이 벌써 뺐는가?……」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 외치며 최 달근은 재빠른 눈초리로 방 안을 휘잉 돌아다 본다.</paragraph>
      <paragraph>「옛? 뺐다구요?……」</paragraph>
      <paragraph>박 준길이다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 빨리 뒷 문으로 따라 나가라!」</paragraph>
      <paragraph>날쎈 사냥개처럼 다시 복도로 뛰쳐 나가는 박 준길이다.</paragraph>
      <paragraph>「최군, 이게 얼마 만인가?」</paragraph>
      <paragraph>백 영민의 물음이다.</paragraph>
      <paragraph>「으음……」</paragraph>
      <paragraph>최 달근은 그저 장 일수를 놓친 것만이 통분하다.</paragraph>
      <paragraph>「오래간만에 만나는 군이 그와 같은 무기로 우리를 맞이할 줄은 천만 뜻밖이 아닌가?」</paragraph>
      <paragraph>신 성호가 주는 술잔을 천천히 들이키면서 하는 영민의 말이다.</paragraph>
      <paragraph>「무슨 일인지는 알수 없으나 무기를 거두고 오래간만에 술이나 한 잔 먹어 보는게 어때?…… 자 아 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 영민은 술잔을 권하였다.</paragraph>
      <paragraph>그때야 최 달근도 하는 수 없는 듯이 무기를 거두고 인제 방금 장 일수가 앉았던 자리에 천천히 앉으면서</paragraph>
      <paragraph>「참 오랫만인걸.── 그런데 술잔은 셋인데 사람은 둘 밖에 없다는 말이겠다! 흐흥……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 그 음침한 얼굴로 잔을 받아 쭉 마시었다.</paragraph>
      <paragraph>둘에다 「 하나를 더하면 셋이 된다는 것은 초등 수학이구……」</paragraph>
      <paragraph>「그러니까 고등 수학으론 둘에다 하나를 더해도 둘이 될수 있다는 말인가?」</paragraph>
      <paragraph>최 달근도 녹녹지 않다.</paragraph>
      <paragraph>「암, 초등 수학은 학교에서 배는 것이구 고등 수학은 세상에서 배는 것이야. 그래 별이 한 개 더 붙을 만한 무슨 커다란 잉어를 한 놈 잡으러 왔는가?」</paragraph>
      <paragraph>「음, 검은 수염이 난 잉어, 색 안경을 낀 잉어를 필시 놓쳤나부네.</paragraph>
      <paragraph>음……그런데 신군.」</paragraph>
      <paragraph>「최군, 왜 그러나?」</paragraph>
      <paragraph>「자네, 그만 했으면 수완이 상당하네. 금시 이 자리에 앉아있던 잉어를 어디로 쫓아 버렸나?」</paragraph>
      <paragraph>「그놈의 잉어가 헤엄만 치는 줄 알았더니, 토끼처럼 껑충 뛰어 넘을 줄두 안단 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>「어디로?」</paragraph>
      <paragraph>신 성호는 대답 대신 턱으로 열어재친 들창을 가리켰다.</paragraph>
      <paragraph>「그래?……」</paragraph>
      <paragraph>최 달근은 일어서 들창 밖을 내다보다가 다시 돌아와 앉으며</paragraph>
      <paragraph>「춘심은 대체 어딜 갔는가?」</paragraph>
      <paragraph>「나 여기 있지 안수?」</paragraph>
      <paragraph>어느 사이에 춘심이가 들어서면서 하는 대답이다.</paragraph>
      <paragraph>「흐흥, 암만해두 요것이 탈집이야!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 춘심을 무서운 눈초리로 노려보면서</paragraph>
      <paragraph>「그래 뒷문으론 또 어떤 서방을 전송하러 갔댔어? 범인은 익죄(犯人隱匿罪)라는 한 대목이 형법에 씌어 있는 줄을 몰라?」</paragraph>
      <paragraph>「이거 왜들 그러는 거요? 이러지들 않구는 못 산답디까?」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 찍 하고 성냥을 그어 담배를 붙여 문다.</paragraph>
      <paragraph>「요것 봐라? 요것이 다 대소설가 신 성호 선생에게 밴 수작이란 말이겠다?」</paragraph>
      <paragraph>「그러지들 말아요. 누군 굶어 죽였답디까?」</paragraph>
      <paragraph>그때 헐레벌떡 박 준길이가 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「놓쳤읍니다! 그만 요것 때문에……」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 춘심을 무섭게 흘긴다.</paragraph>
      <paragraph>「오빤 왜 또 그러는 거유? 오빠 안그런다구 부모 밥 굶길 춘심인 아니야요.」</paragraph>
      <paragraph>「뭣이 어때?」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 잘들 났지!」</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「흥 잘들 났지! 글쎄 뭣 때문에들 그리 떠드는거요?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 코웃음으로 비웃어 버리는 춘심에게 주먹을 들고 대들려던 준길의 애꾸눈이 영민의 얼굴을 무심중 붙잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 난 또 누군가 했더니……설마 이 애꾸눈이의 내력을 모르진 않겠지?」</paragraph>
      <paragraph>그러면서, 너 오늘 잘 만났다는 듯이 최 달근을 향하여</paragraph>
      <paragraph>「이 놈들을 그대로 내버려 둬요? 중대 범인을 은익한 죄로 모두 꽁꽁 동여매 갑시다.」</paragraph>
      <paragraph>그때 최 달근은 여유있는 태도로 빙글빙글 웃으면서</paragraph>
      <paragraph>「자넬랑 좀 가만 있게. 어쨌든 내 구 년 친구야.」</paragraph>
      <paragraph>그리고는 영민과 신 성호를 바라보며 천천히 몸을 일으키면서</paragraph>
      <paragraph>「오늘 밤은 이만하고 가겠네. 하여튼 군들이 오늘 밤 재수가 좋았던 것만은 알아 두게!」</paragraph>
      <paragraph>푸르럭거리는 박 준길을 대동하고 밖으로 나가면서</paragraph>
      <paragraph>「그러나 자중해야만 될걸! 이 최 달근의 별명이 뭣이었지?……땅개, 땅개, 하하하…개 꼬리 三[삼]년에 족재비 꼬리 안된다구, 아마 이것은 군들이 나를 두고 하는 말일게라. 하하하……」</paragraph>
      <paragraph>자기 인생에 자신을 가지고 하는 한 마디였다.</paragraph>
      <paragraph>「하, 하, 하……」</paragraph>
      <paragraph>최 달근의, 유쾌한 웃음 소리가 복도 저편으로 천정을 울리며 점점 멀리 사라 진다.</paragraph>
      <paragraph>「자신이 만만할걸.」</paragraph>
      <paragraph>최 달근이가 사라진 문쪽을 뚫어질 듯이 바라보며 하는 신 성호의 말이다.</paragraph>
      <paragraph>「하기야 어차피 자기 인생을 갚지 못하고 살아가는 물거품 같은 인간들」</paragraph>
      <paragraph>「몰라. 하하하……땅개가 제법 우리들에게 충고를 한다?……하하하……」</paragraph>
      <paragraph>「하, 하, 하……」</paragraph>
      <paragraph>백 영민과 신 성호는 말똥말똥하니 앉았는 춘심을 양편에서 서로 껴안아 일으키면서 한바탕 호기있게 웃어 댔다.</paragraph>
      <paragraph>자아 춘심이 우리도 「 , , 인제 돌아가 보세. 암만해두 춘심인 행운이야. 한 팔엔 백 영민, 한 팔엔 신 성호 ── 아아, 취했다. 취했어!」</paragraph>
      <paragraph>신 성호는 비틀거리는 몸을 춘심의 갸냘픈 어깨위에다 얹으면서</paragraph>
      <paragraph>「춘심이.」</paragraph>
      <paragraph>「응?」</paragraph>
      <paragraph>「백 영민은 단념하는게 좋아.」</paragraph>
      <paragraph>「누가 뭐 어쨌나 뭐?」</paragraph>
      <paragraph>「인격자 백 영민 선생은 내일 오후 부산행 급행열차로 포르릉 날아가 버릴 파랑새야. 알았어? 파랑새!」</paragraph>
      <paragraph>「파랑새엔 행복이 가득 깃들어 있다지 않아요?」</paragraph>
      <paragraph>「그건 행복의 그림자야. 행복은 바루 춘심이의 눈앞에 있는 거야.」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 귀여! 어쩌면 말재주가 그처럼 늘었을까?」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 신 성호의 볼 위에다 입술을 다만히 갖다 댄다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 살그머니 먼저 현관으로 피해 내려 오면서 누구한테 들은상 싶은 이야긴데, 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 유경이의 편지에 그런 말이 씌어 있었다. 어떤 진실한 과학자가 유경이에게 했다는 말 ── 행복은 먼 산넘어 있는 것이 아니고 바로 유경이의 눈 앞에 있다구……」</paragraph>
      <paragraph>그순간, 영민은 유경이가 무척 그리워 진다. 아까 낮에 만나본 유경이었건만, 그리고 내일 오후차로 동경으로 함께 들어갈 유경이건만, 그 하루 동안이 갑자기 불안해졌다. 그 진실한 과학자라는 인물이 홀랑 유경을 업어 갈 것만 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「나 내일 정거장에 나갈께요.」</paragraph>
      <paragraph>인력거를 타고 사라지면서 춘심은 영민을 돌아다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「이번엔 정말 부산꺼정 배웅을 갈테야요.」</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>밤이 갈수록 눈은 자꾸만 더 퍼붓는다. 돈화문 앞 넓은 거리를 안국동으로 향하여 술취한 두 젊은이는 창랑한 걸음으로 거닐고 있었다. 신 성호의 하숙방을 찾아가는 두 사람이었다.</paragraph>
      <paragraph>「그런데 그 종이 돌은 대체 누구가 던졌는고?」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄, 그것이 이상한데. 아마 장군의 동지겠지.」</paragraph>
      <paragraph>신 성호는 알 수 없는 일이었다.</paragraph>
      <paragraph>우연의 일치일른지 「 모르지만 어디서 한 번 본 것 같은 필적인데……」</paragraph>
      <paragraph>무척 낯익은 글씨였다. 그러나 아무리 생각해도 생각이 튀어 나오지 않는 영민이었다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고, 안국동 신 성호의 하숙 대문 앞까지 다달았을 때, 골목 밖까지 따라온 여인이 한 사람 있었다. 운옥이었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 두 사람이 들어간 대문 밖을 미친 사람처럼 삥삥 돌았다. 지나가는 행인들이 수상하다는 듯이 운옥을 힐끗힐끗 돌아다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>그러다가 운옥이가 청량리 자기 숙소로 돌아온 것은 거의 열 두시가 가까웠을 무렵이었다. 마루 끝에 항상 놓여 있던 장 일수의 구두가 보이지 않는 것을 보니 아직 돌아오지 않은 모양이다. 눈을 털고 텅 비인 방으로 들어섰다. 눈물이 핑 눈자욱을 감돌았다.</paragraph>
      <paragraph>그렇게도 보고 싶던 사람과 같은 서울 땅에서 밤을 새우건만, 그리고 불과 지척간에 그이의 모습을 보았건만 말 한 마디, 인사 한 번 못하고 돌아온 자기의 외롭고 쓸쓸한 신세가 더할 수 없이 불쌍해 지는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>뜨거운 눈물이 주루루 흘러 내렸다. 기운없이 책상 앞에 주저 앉아서 운옥은 엎드려 졌다. 그 엎드려진 허 운옥의 캄캄한 눈자욱 속에 돌연 애꾸눈이 박 준길이의 험상궂은 얼굴이 불쑥 나타났다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 하마트면……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 아직도 가슴이 설렁거려 견딜 수가 없다. 서울 바닥이 갑자기 무서워졌다.</paragraph>
      <paragraph>「그런데 장 선생은 어찌 되었을까? 어디로 피신을 했을까?……」</paragraph>
      <paragraph>그때 운옥은 엎드려진 자기 팔굼치 밑에서 한 장의 봉투를 발견하였다. 봉투에는 분명히 「허 운옥씨」라고 씌어 있었다. 운옥은 당황히 봉투를 뜯었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥씨, 나는 다시금 거치러운 생활 속으로 뛰어 들어 가렵니다. 나에게는 안일한 생활이라는 것이 격에 맞지를 않읍니다. 육체적으로는 상처를 받은 몸이었읍니다만 돌아보면 즐거운 한 달 동안이었읍니다. 그리고 그것은 말하자면 괴로운 즐거움이었읍니다. 즐거운 괴로움이기도 하였읍니다.</paragraph>
      <paragraph>나는 운옥씨에게 기념물 같은 것을 하나 남겨두고 싶었읍니다만 그것은 결국 운옥씨를 학대하는 결과를 맺을것 같아서 그만 두고 떠납니다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 나에게는 운옥씨를 생각하지 않으면 아니 될 때가 항상 있을 것 같아서 운옥씨가 저에게 주신 귀중한 선물을 하나 갖고 갑니다. 종이 조각에 싼 조약돌 한개! 이 조그만 조약돌을 들여다 볼 때마다 나는 한 사람의 고귀한 여인의 동지애 (同志愛)를 느끼고 자신을 편달하고자 합니다. 분방하여 김 준혁 박사의 후의에 대하여 따로이 쓰지 못하오니 부디 치사의 말씀을 전해 주십시요.</paragraph>
      <paragraph>장 일수 올림추신 ── 혹시 북쪽으로 여행을 오실 때가 계시거든 북경 정양문 앞 거리에 있는 「캬바레 ─」용궁을 찾아주십시요.</paragraph>
      <paragraph>「아, 장 선생이, 내 글씨를 알아 보셨구나!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 편지를 움켜 쥔 채 가늘게 한 번 몸부림을 쳤다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
