<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124129" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/28장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/28%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==한잔 푸른 술에 정열을 적시어 보며 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>……(전략) ─ 그런즉 모든 것을 일시적 액운이라 생각하고 과도히 상심하지 말기를 바라며 춘부장 건(件)에 관해서는 최군이 선처할 줄로 믿으니 방심해도 좋을 것이며 최후로 유경이 건에 관해서는 할 말이 많은 것 같기도 하고 또한 할 말이 없는 것 같기도 하기에 여기서 언급하지 않기로 하니 양찰하기 바라며 또한 이문제에 관해서는 조급히 결정을 지을 성질의 것이 아닌 것 같기에 서로 잘 생각해 보고 선처하는 것이 양가의 명예와 복리를 위해서도 좋을 것 같고 또는 백군이 생각하는 바와 유경이가 생각하는 바가 서로 합치되지 않는 이상 누구가 누구의 의사를 꺾고 누구가 누구의 의사에 꺾기울 수도 없는 바이나 각자의 생각대로 각자의 인생을 걸어 나갈 수 밖에 별 도리가 없을 것이요 ─ (후략)……</paragraph>
      <paragraph>이튼날 아침, 백 초시는 아들을 사랑방으로 불러 내다가 오 창윤에게서 온 편지를 보인 후에</paragraph>
      <paragraph>「어떡할 작정인고? ─」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>「이삼 일 후에 서울로 올라가 보겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 그럴 수 밖에 도리가 없을 것 같애. 벌써부터 나는 운옥을 내 딸로 생각하고 있었다.」</paragraph>
      <paragraph>그 날 오후, 삼룡이 내외는 뒷치닥거리로 며칠 동안 더 머물러 있게 되어 최 달근과 춘심은 먼저 서울로 올라가게 되었다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 버스 길까지 나가 두 사람을 전송하였다.</paragraph>
      <paragraph>버스를 기다리면서 영민은</paragraph>
      <paragraph>「신군이 쓰고 있다는 걸작은 아직도 멀었읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「밤낮 책상머리에 들어붙어 있긴 하지만, 걸작인지 무슨 작인지 누가 알아 줘야죠?」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 그러면서 약간 입을 삐쭉해 보였다.</paragraph>
      <paragraph>「이제 다 알 때가 오겠지요. 걸작이 그리 쉽게 됩니까?」</paragraph>
      <paragraph>「나 거 참, 소설 쓴다는 사람은 왜들 다 그래요?」</paragraph>
      <paragraph>「왜 뭣이 어쨌어?」</paragraph>
      <paragraph>옆에 섰던 최 달근이가 불쑥 뛰어 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「쓸데없는 자존심만 많구…… 제가 못하는 건 못한다구 그러지 않구 안 한다구 그러구…… 저 보다 좀 잘 사는 사람이나 돈 있는 사람 보구는 공연히 얕잡아 보구, 뭐 속인(俗人)이라나?…… 그러면서두 돈에는 제일 비굴하구, 약하구…… 내일 끊일 끼니가 없어두 누구가 먹을 걸 갖다 주겠거니, 하구 번등번등 누워만 있구…… 원고가 팔리지 않는다구 사회만 욕하구……</paragraph>
      <paragraph>좋을 땐 살이라두 베어 먹일 것 같이 굴다가두 쌀쌀할 땐 정이 똑똑 떨어지게 굴구……」</paragraph>
      <paragraph>「허어! 이러다간 오 선생의 논법이 맞아 들어갈 것 같은데……」</paragraph>
      <paragraph>「영감이 뭐라구 그래요?」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 핼끗 달근을 쳐다 본다.</paragraph>
      <paragraph>「꽃 구경이 싫어지면 떡 먹으러 올께라구, 그 때를 서둘지 않고 영감님이 기다리신다구 ─」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 누구가!」</paragraph>
      <paragraph>「거 누구 아나? 어슬렁어슬렁 또 찾아 들어갈지 누가 알어? ─」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 춘심이가 그렇게두 썩어 빠졌나?」</paragraph>
      <paragraph>그러는데 버스가 왔다. 춘심은 버스에 오르면서</paragraph>
      <paragraph>「작은 백 초시 어른, 너무 비싸게 굴지 말아요!」</paragraph>
      <paragraph>했다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 화려한 얼굴이 버스와 함께 영민의 몽롱한 시야에서 쑤욱 흘러가 버렸다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>탑골동 앞에서 탈 때는 그렇지가 않았으나 주재소 앞을 지나고 국수장을 지나고 하는 사이에 버스는 초만원을 이루어 입추의 여유도 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「이거 뜻하지 않은 향연(饗宴)인 걸!」</paragraph>
      <paragraph>찻간 맨 뒤, 조그만 틈사리에서 최 달근과 박 춘심은 몸둥이가 보스라져 나갈 것 같은 밀착감을 느끼면서 꼭 끼어 앉아 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「무엇이? ─」</paragraph>
      <paragraph>춘심이의 입김이 달근의 귀 밑에 저으기 간지럽다. 춘심의 유달리 탄력성을 가진 몽굴거리는 몸둥이가 버스의 동요와 함께 달근의 신경을 점점 긁어 주기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「암만해두 뜻하지 않은, 호화로운 육체의 향연이야!」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 싱거워! 좀 저리 비켜요!」</paragraph>
      <paragraph>「나두 동방의 예의를 알아 못 보는 사람은 아니지만두, 이런 때 공자님은 어떻게 처신을 하였을까말이야?」</paragraph>
      <paragraph>「웃기지 말아요. 사람들이 듣겠소.」</paragraph>
      <paragraph>「지분 냄새 그윽히 코 밑을 기어들고, 파 ─ 마의 한 오락 두 오락이 귀 밑에 간지럽다. 그대의 입김은 향수처럼 흘러서, 피부를 하염없이 적시건만, 이 몸이 아직도 철없지 않아, 홀로 꿈만 꾸노라 ─」</paragraph>
      <paragraph>「시인이야! 소설가 이상이야!」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 거짓없이 감탄을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「암, 콘사이스 이상이지. 또 할까?」</paragraph>
      <paragraph>「또 해요.」</paragraph>
      <paragraph>달근은 다시금 춘심의 귀에다 가만히 입을 갖다대고</paragraph>
      <paragraph>「처음에는 농이었으되 두고 보니 참이었더라. 이 영감 저 놈팽이가 마구 따는 꽃일진대 이 몸은 어이하여 아직 못 따 하느뇨 ─」</paragraph>
      <paragraph>「흐, 흥, 제법 귀엽게 놀아요!」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 달근의 옆구리를 손으로 한번 꼬집어 주었다. 달근은 그러는 춘심의 손까락을 가만히 잡아 보았다. 그 전처럼 뿌리치지를 않고, 응하여 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「평양서 하룻밤 놀구 가지?」</paragraph>
      <paragraph>「옥상(부인)한데 혼은 누구가 나구?」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 콘사이스가 무섭다는 말이지?」</paragraph>
      <paragraph>「그런 순정은 인젠 없어! 옥상이 무서운 모양이구료?」</paragraph>
      <paragraph>「게다짝 냄새에는 인젠 구역이 나! 처음에는 그렇지도 않았지만 인젠 정말 기가 탁탁 막혀서 견딜 수가 없어. 하얀 버선에다 흰 고무신을 신은 발 모양만 보아도 끝없는 향수(鄕愁)를 느끼곤 해.」</paragraph>
      <paragraph>「철이 드나 보구려.」</paragraph>
      <paragraph>「응, 춘심이처럼 철이 드나 봐.」</paragraph>
      <paragraph>「내가 뭐 어째서요?」</paragraph>
      <paragraph>「떡에 체해두 보구, 꽃 냄새에 골치두 알아 보구 ─」</paragraph>
      <paragraph>「흥, 남 불행해지는 걸 당신은 바라구 있는 구려.」</paragraph>
      <paragraph>불행해 져야만 내 「 차례가 돌아오지, 행복만 해지면 언제 차례가 오나?」</paragraph>
      <paragraph>「그래 차례가 오기를 멍하니 기다리고만 있었수?」</paragraph>
      <paragraph>「하는 수 없지. 오 창윤처럼 돈이 많나? 콘사이스처럼 미남자가 되나? ─ 내 세울건 뱃장 하나 밖에 없는 최 달근이야! 이거 봐.」</paragraph>
      <paragraph>「누구가 안 보기에?」</paragraph>
      <paragraph>「돈이란 있다가두 없구 없다가두 생기는 법이구, 또 여자란 일생을 두구 사나이의 뻔들뻔들한 낯짝만 바라보구 살 수 있는 것두 아니야. 오 창윤 영감에게서 행복을 못 느낀 춘심이의 심정과 소설가 콘사이스에게서도 행복을 찾지 못한 박 분이의 심정을 내가 모를 리 없어. 너무 산판만 튀길 것두 아니고 지나치게 꿈만 꾸어도 아니 되는 법이야.「우시 우 시ㆍ즈레쟈」(소 새끼는 소새끼 끼리야). 놀음군 삼룡이의 딸로서는 소대가리를 까던 백정의 아들이 젤루 격에 맞을꺼야.」</paragraph>
      <paragraph>「누구가 소대가리를 깟게?」</paragraph>
      <paragraph>「춘심이의 영원의 남편 최 달근 선생의 춘부장께서 ─」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>「왜 눈이 그래졌어? 소대가리를 까던 시아버지는 못 모시겠어?」</paragraph>
      <paragraph>「그런 것두 아니지만, 하여튼 그만했음 뱃장두 무던해!」</paragraph>
      <paragraph>「뱃장 하나가 미천이래두 그래?」</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>평양서 밤차를 타려던 최 달근과 박 춘심은 역전 어떤 여관방에서 발차의 기적 소리를 빤히 들으면서 술추념을 하고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「나오늘 밤 술 한잔 실컨 먹어 볼테야.」</paragraph>
      <paragraph>「좋아요! 그만하면 차례를 기다린 보람이 있어!」</paragraph>
      <paragraph>「징그런 소릴랑 작작하구, 어서 술이나 들어요!」</paragraph>
      <paragraph>「좋아! 한잔 푸른 술에 하룻밤의 정열을 적시어보자!」</paragraph>
      <paragraph>복숭아꽃처럼 화려하게 펴 오른 춘심이의 연분홍 얼굴이 달근의 정열을 흐뭇하니 적시기 시작한다.</paragraph>
      <paragraph>「춘심이?」</paragraph>
      <paragraph>「왜 그래?」</paragraph>
      <paragraph>「그 얼굴, 호화판이야!」</paragraph>
      <paragraph>「헌병 오장 쯤에겐 약간 아깝지?」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 소리를…… 내 달에는 군조(軍曹) 나리야.」</paragraph>
      <paragraph>「그런데 이거 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>「누구가 안 보나?」</paragraph>
      <paragraph>「기생이란 하는 수 없나 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 소린데?……」</paragraph>
      <paragraph>「옛날의 의기(義妓)처럼 꼼두락해서 영감의 품안에서 뛰쳐 나오긴 했지만 두 행복이란 그리 쉽사리 찾아지는 것이 아닌 상싶어.」</paragraph>
      <paragraph>「왜 싸움을 했나?」</paragraph>
      <paragraph>「싸움이야 밤낮 하지.」</paragraph>
      <paragraph>「뭣 때문에 싸우는 거야? 콘사이스가 외도를 하는 건가?」</paragraph>
      <paragraph>「그건 없어. 외도두 돈이 있구야 하지.」</paragraph>
      <paragraph>「돈 때문에 싸움인가?」</paragraph>
      <paragraph>「그것두 있지만……」</paragraph>
      <paragraph>「대체 뭔데 그래?」</paragraph>
      <paragraph>「한 마디루 말하면 내 성의를 몰라 주는 거야. 영감을 버리구 제게로 옮아 간 내 성의를 통 몰라 주잖어?」</paragraph>
      <paragraph>「성의라…… 애정이 아니구? ─」</paragraph>
      <paragraph>「애정두 있지만 말이야. 누구 누구와 관계가 있었느냐구, 영감의 품안이 어떻드냐구, 쩍하면 그런거만 파고 드니, 견데 배길 수가 있어요? 기생과 살림을 할래면 그런 것 쯤 눈감아 줘야 하잖어요? 그런 쾨쾨한 소리만 살살 빗꼬아서 해대니 진절미가 나지 않구 뭘해요? 그래서 밤낮 쌈하지 뭐야요.</paragraph>
      <paragraph>쌈을 하고 홧김에 집을 뛰쳐 나가서 안들어가면 이건 또 눈물을 졸졸 흘리면서 이틀이구 사흘이구 나를 찾아 거리바닥을 헤메이니, 창피두하구 귀엽기두 해서 내버려 둘 수도 없구……」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 춘심은 컾 술을 자꾸만 마셔 댄다.</paragraph>
      <paragraph>「나 취해두 몰라!」</paragraph>
      <paragraph>「내가 알지! 이리 와!」</paragraph>
      <paragraph>달근은 갑자기 춘심의 손목을 홱 잡아 당겨 춘심의 술취한 얼굴을 정면으로 바라보며 힘차게 말했다.</paragraph>
      <paragraph>「행복이라는 것은 평범한 곳에 있는 거야. 오 창윤이도 그렇고 콘사이스도 그렇고 모두가 다 춘심에게는 평범한 인물이 아니야. 그러니까 춘심이두 너무 뾰쭉하게 굴지 말구, 최 달근의 이 평범한 애무를 솔직하게 받아 들이는 것이 좋아.」</paragraph>
      <paragraph>「이야기가 구수한 걸! 그럴듯 해요. 사실이지, 영감의 품안에선 신 성호를 생각했고 신 성호의 품안에선 영감을 생각해요.」</paragraph>
      <paragraph>그것이 불행의 원인이야 「 . 생활의 균형이 잡히지 않는 탓이야. 극단에서 극단으로 흘러간 죄야.」</paragraph>
      <paragraph>최 달근은 그 유들유들한 정열이 춘심의 마음을 사로잡을 듯이</paragraph>
      <paragraph>「그래 최 달근은 어때?」</paragraph>
      <paragraph>「아주 잘 났어!」</paragraph>
      <paragraph>「요것이, 아직두……」</paragraph>
      <paragraph>「잘 났다는 밖에……」</paragraph>
      <paragraph>「네게는 그저 내가 꼭 알맞느니라!」</paragraph>
      <paragraph>「그래, 그래! 안성맞침이래두!」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
