<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123931" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/13장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/13%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>== 수술실에서 생긴 일 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>파출부(波出婦)로서 출장 간호를 나가는 것은 이번이 처음이다.</paragraph>
      <paragraph>약 삼 주일 동안 청량리 三[ ] 밖 어떤 환자의 집으로 출장 명령을 받은 운옥이었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 만반의 준비를 채리고 김 준혁 박사가 돌아 오기를 기다렸으나 한 시간 후에 돌아 온다는 준혁은 두 시간이 넘어도 돌아 오지를 않는다.</paragraph>
      <paragraph>간호에 대한 상세한 주의는 오늘 아침 준혁에게 받은 운옥이니까, 운옥이가 지금 준혁을 기다리는데는 다만</paragraph>
      <paragraph>「그럼 다녀 오겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>하는, 수핫 사람으로서의 인사가 남았을 따름이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥이 진찰실로 들어가 처방지에 간단한 글자를 남겨 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님 돌아 오시길 기다리다가 시간이 되어서 그만 뵙지 못하고 떠납니다. 선생님이 주신 주의의 말씀, 명심하여 정성 다 하겠읍니다. 상세한 보고는 때때로 전화로 연락하겠읍니다. 허 운옥 올림 ─」</paragraph>
      <paragraph>병원을 나선 운옥은 검은 가방을 들고 광화문통에서 동대문행 전차에 바로 올라 탔을 때, 유경 모녀와 준혁을 실은 자동차가 「김 준혁 외과」 앞에서 멎었다.</paragraph>
      <paragraph>처음에는 대학 병원에 입원을 시켜서 과장의 수술을 받으려고도 생각해 보았으나, 임상(臨床)에는 자신이 있을 뿐더러 사랑하는 유경의 몸을 다른 사람에게 함부로 보이고 싶지 않은 준혁이기도 하였다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 유경은 수술대에 오르고 어머니는 식모 밖에 없는 안방으로 들어가 누었다.</paragraph>
      <paragraph>흰 「까운」에 「가 ─ 제·마스크」를 한 준혁이가 진찰실을 나오다가 문득 운옥의 글씨를 처방지 위에 보았다.</paragraph>
      <paragraph>이런 때 운옥이처럼 착실한 간호부가 자기 옆에 없는 것이 뉘우쳐 졌다.</paragraph>
      <paragraph>간호부라기 보다도 준혁의 비서요 가정부(家政婦)인 운옥이었다.</paragraph>
      <paragraph>수술실로 들어 갔다. 세 사람의 간호원이 준비를 마치고 기다리고 있다.</paragraph>
      <paragraph>담 절반과 바닥에 「타일」을깐 수술실 한복판에 유경은 고스란히 누워서 천정을 말똥말똥 쳐다보다가 준혁이가 들어 오는 것을 보고</paragraph>
      <paragraph>「나 죽음 어떻거나? ─」</paragraph>
      <paragraph>조용한 방안 ─ 「타일」위에 맑은 물이 한 방울 툭하고 떨어지는 것 같은 한 마디였다. 그 희고도 싸늘한 「타일」처럼 이지적인 유경에게도 그런 생각이 스치고 지나갔다.</paragraph>
      <paragraph>「나 죽음 화장을 해 주세요.」</paragraph>
      <paragraph>「쓸데 없는 말 좀 그만 해요.─ 서양선 먼 여행을 갈 때 맹장 수술을 하구 떠난다는 말 못 들었어요?」</paragraph>
      <paragraph>「하긴 그렇기두 ─」</paragraph>
      <paragraph>흰 「가 ─ 제」가 유경의 눈을 가리웠다. 코와 입에도 두터운 「가 ─ 제」가 올려 놓인다.</paragraph>
      <paragraph>「에 ─ 텔」이 한 방울 한 방울 「가 ─ 제·마스크」위에 떨어진다.</paragraph>
      <paragraph>「하나, 둘,─ 하고 세시요.」</paragraph>
      <paragraph>「하나, 둘, 셋 ─ 거 냄새 지독한데!…… 넷, 다섯, 여섯, 일곱……」</paragraph>
      <paragraph>「에 ─ 텔」의 강렬한 냄새에 기가 탁탁 막힌다. 금방이라도 숨이 넘어갈 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>의식이 점점 희박하고 몽롱해져 가는 것을 유경은 깨달았다.</paragraph>
      <paragraph>「스물 하나, 스물 둘, 스물 셋……」</paragraph>
      <paragraph>눈을 가리운 「가 ─ 제」를 홱 잡아 벗기고 죽기 전에 한번 더 세상을 보고 싶은 충동이 무섭게 일어났다.</paragraph>
      <paragraph>「스물 일곱……스물 여덟……난…죽음…몰라……」</paragraph>
      <paragraph>「어서 세요! 스물 아홉, 설흔 ─」</paragraph>
      <paragraph>「설흔 하나……설흔……둘……설…흔……」</paragraph>
      <paragraph>거기서 유경이의 희미하게 남았던 의식이 완전히 끊어지고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>죽은 듯이 고요한 방안 ─ 유경의 숨소리 만이 쌔액쌔액 들린다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>신경의 기능을 완전히 잃어버린, 다만 하나의 육체로서의 유경의 몸뚱이가 죽은듯이 수술대 위에 조용히 눕혀져 있다.</paragraph>
      <paragraph>상반신과 하반신을 가리운 백포(白布) 사이로 대리석처럼 희고 알린 알린 한 피부를 가진 복부(腹部)의 일부분이 밝은 전등 밑에서 호흡을 할 때마다 아래 위로 조용히 움직인다.</paragraph>
      <paragraph>아직 남성을 모르는 이 신선하고도 신비로운 처녀의 육체의 일부분을 비록 동성인 간호원들에게도 준혁은 보이고 싶지 않도록 아끼는 것이다. 그래서 될 수 있는 대로 노출 부분을 좁게 하느라고 준혁은 애를 썼다.</paragraph>
      <paragraph>「메스 ─」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 간호원의 손에서 「메스」를 받아 지고 바른편 복부 불뚜덩 위를 한 치 반가량 빗비스이 내려쨌다. 순결한 빨간 피가 주르르 흘러내려 「가 ─ 제」를 적신다.</paragraph>
      <paragraph>준혁은 재빠른 솜씨로 혈관 대여섯 개를 「코헬」로 꼭꼭 집어 놓은 후에 절개(切開) 부분에 손가락을 쓸어 넣어 맹장을 뒤지기 시작했다.</paragraph>
      <paragraph>맹장은 곧 손에 잡혔다 꺼내보니 . 손가락만한 맹장이 절반이나 신멀툭하니 곪아 있는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>준혁은 곧 환부를 가위로 짤라 낸 후에 맹장이 붙어 있던 대장을 바늘로 꿰맸다. 그리고는 절개부분의 일부만 남겨 두고 복막과 근육과 피부를 꿰매기 시작하였을 때였다.</paragraph>
      <paragraph>죽은 듯이 숨결만 쌕쌕 들리던 유경이가 뭐라고 중얼거리지를 않는가.</paragraph>
      <paragraph>「……인생……인생이란 뭐야?……아름답게……예쁘게 인생은 살아야 해요……」</paragraph>
      <paragraph>강렬한 마취에서 깨어날 때 환자들은 곧잘 헛소리를 하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>준혁은 빙그레 웃는다. 간호원들도 쿡하고 웃음을 깨물었다.</paragraph>
      <paragraph>「……아름다운 내 인생…… 그걸 좀더 아름답게…</paragraph>
      <paragraph>좀더 예쁘게 장식할려는거지 뭐야요?…꿈! 꿈!</paragraph>
      <paragraph>내 아름다운 꿈을 담뿍 싣고 그이는 훨훨 북쪽으로 떠나갔지요……」</paragraph>
      <paragraph>빙글빙글 웃으면서 수술을 하던 준혁이가 후딱 머리를 돌려 환자의 얼굴을 내려다 보았다. 눈과 코에 「가 ─ 제」를 대인 유경의 얼굴은 호수처럼 조용하다.</paragraph>
      <paragraph>「……그이는 내 꿈을 송두리채 가져 간 이야요…</paragraph>
      <paragraph>글쎄 내 인생을 내가 마음대로 하는데 뭣이 나쁘담?……꿈이 왜 나빠요 글쎄…… 백 영민!내 아름다운 꿈을 고스란이 가져간 백 영민!……」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 문득 수술하던 손을 멈추었다. 얼굴 빛이 험악해 진다. 그 험악해진 얼굴로 간호원을 돌아다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>킥킥하고 웃을려던 간호원들도 준혁의 심상치 않은 안색을 발견하자 꿀꺽 웃음을 삼키며 표정을 가다듬는다.</paragraph>
      <paragraph>그 바람에 준혁도 자기 얼굴이 예상 의외로 험악해진 것을 비로소 깨닫고 안색을 부드럽게 풀어 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 인젠 말이 없다.</paragraph>
      <paragraph>남겨 놓은 구멍으로 약을 묻힌 긴 「가 ─ 제」를 쓸어 넣은 후에 솜을 덮고 간호원들로 하여금 붕대로 배를 동여매게 하였다.</paragraph>
      <paragraph>수술은 끝났다.</paragraph>
      <paragraph>준혁은 환자의 눈과 코에서 「가 ─ 제」를 치우고 어린애처럼 무심히 잠들어 있는 유경의 조용한 얼굴을 언제까지나 언제까지나 물끄러미 들여다보고 섰다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>얼마나 지났는고? ─ 유경은 자기 배 위에 무슨 육중한 기관차 같은 것이 지나가는 것 같은 둔 통(鈍痛)을 느꼈다.</paragraph>
      <paragraph>「기관차가 내 배 위를 지나갈 리는 없는데?…」하는 생각과 동시에 째각째각 하는 무슨 금속성 소리가 멀리서 들리었다. 그때야 비로소 유경은</paragraph>
      <paragraph>「아, 저건 가위 소리?……옳지, 내가 수술을 받고 있는게 아냐!」</paragraph>
      <paragraph>하였다. 설흔 몇까지 세인 것이 인제 방금 같은데… 구역질 나는것 같은 둔한 아픔이 밑배 위에서 묵처럼 푸들푸들 흔들리기를 또 얼마 동안 ─」</paragraph>
      <paragraph>유경은 반짝 눈을 떴다. 눈 위에 올려 놓았던 「가 ─ 제」가 어느덧 치워져 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 인제 깼어요?」</paragraph>
      <paragraph>땀이 구슬처럼 뚝뚝 흐르는 준혁의 웃는 얼굴을 유경은 눈 앞에 발견하였다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 한참 동안이나 준혁의 그 씩씩한 얼굴을 말똥말똥 바라보다가</paragraph>
      <paragraph>「후후!……」</paragraph>
      <paragraph>하는 긴 한숨과 함께 백포 밑으로 손을 살그머니 내밀며 준혁의 손을 더듬어 잡았다.</paragraph>
      <paragraph>두 사람의 손이 다 땀에 흐뭇하니 젖어 있었다. 그러한 흐뭇한 감정이 유경의 마음까지도 부드럽게 적시는 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>간호부들은 물러가고 없었다. 문을 꼭꼭 닫은 수술실 안은 여름처럼 더웠다.</paragraph>
      <paragraph>준혁은 정한 「가 ─ 제」로 유경의 땀 방울이 맺힌 흰 얼굴을 닦아 주면서</paragraph>
      <paragraph>「기분이 좀 나쁘지요? 구역이 날 것 같지 않아요?」</paragraph>
      <paragraph>그러나 거기에는 대답하지 않고</paragraph>
      <paragraph>「수고하셨죠? ─」</paragraph>
      <paragraph>감사의 마음이 유경을 사로잡는다. 유경은 당황히 준혁의 손바닥에 쥐어졌던 자기 손을 백포 안으로 거두어 넣었다.</paragraph>
      <paragraph>「이걸 보아요.」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 조그만 놋접시 안에서 새끼손가락만한 무슨 물체를 「핀세트」로 집어 보이었다.</paragraph>
      <paragraph>「그거 지금 잘라낸 거야요?」</paragraph>
      <paragraph>얼른 보니 신멀툭한 무슨 벌레 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「다섯 시간만 더 경과했더면 큰일 날 번 했지요.」</paragraph>
      <paragraph>조금 아까까지도 자기 육체의 일부로서 자기의 피가 순환하던 그 조그만 물체를 이상한 느낌을 가지며 유경은 말없이 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>「병실 준비가 됐읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>간호부가 두 사람 들어왔다.</paragraph>
      <paragraph>「그럼 속히 병실로 모셔.─ 유경씨, 절대 움직이면 안돼요.」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>배가 쑤시듯이 아프다.</paragraph>
      <paragraph>간호부 두 사람이 수술대를 밀고 끌고 하여 복도로 나가니 거기 아버지와 어머니가 수심 띤 얼굴로 서 있다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니!」</paragraph>
      <paragraph>「유경아!」</paragraph>
      <paragraph>하는 광경을 내버려 두고 준혁은 오 창윤씨 앞으로 다가 서며</paragraph>
      <paragraph>「수술은 잘 되었읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「허긴 서양 사람들은 맹장을 짜르고 여행을 떠난 다고들도 허지만……」</paragraph>
      <paragraph>최근에 와서 갑자기 늦바람을 핀다는 오 창윤의 정력적인 아래 턱은 조금 불유쾌한 얼굴로 바라보는 준혁이었다.</paragraph>
      <paragraph>작년처럼 건강한 벌거스레한 목덜미가 준혁의 도덕적인 감정을 자극한다.</paragraph>
      <paragraph>깨끗한 병실이었다. 유경은 침대에 누워서 무심중 준혁을 생각한다.</paragraph>
      <paragraph>「그인 내 육체의 절반 이상을 본 사나이!」</paragraph>
      <paragraph>자기와 준혁의 사이를 점점 더 가까이 하기를 운명이 강요하는 것 같았다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
