<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124149" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/48장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/48%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==증언 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>나미에의 화려하던 얼굴이 하룻밤 사이에 종이장처럼 창백해 졌다. 어젯밤 영민을 돌려 보내고 나서부터 이 순간까지 전전불매, 일순의 잠도 못하고 양심의 소리와 싸우고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「내 사랑과도 바꾸지 못한 내 조국을 일개 백 영민의 성실을 위하여 배반하여도 좋을 것인가?」</paragraph>
      <paragraph>관동군 헌병대에서 나미에를 쏜 허 운옥을 강 시후 노인과 함께 장 욱의 일당으로 취급하였을 때, 나미에는 구태여 그것을 부인할 필요도, 그리고 그것을 부인할 감정은 없었다. 아니, 단지 감정으로서만 본다면 나미에는 운옥을 죽이고 싶었다. 자기를 쏘는 계집, 자기 손에서 장 욱을 빼앗어 간 계집! 사랑을 위하여, 조국을 위하여 간첩 나미에는 허 운옥을 죽여 버려도 시원치 않았다.</paragraph>
      <paragraph>그러한 나미에였던 것이 어젯밤, 영민이라는 한 사나이 가진, 성실에의 최대한 의 자태를 보는 순간, 나미에의 마음은 드디어 동요하기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>나미에가 지닌 인간성의 순수한 일부분이 나미에의 불순을 책하기 시작하였다. 진실과 복수와, 인간애와 조국애와 ── 나미에는 이 둘 가운데 하나를 택하여야 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 나미에는 종시 그 어느 하나를 선택하지 못한채 하룻밤을 밝혔고 공판 시간을 맞이하였으나 나미에의 마음은 여전히 안정을 얻지 못하고 번민을 계속하면서 출두를 하였다. 그렇다. 나미에는 아직도 그 하나를 택하지 못한채 법정에 들어 선 것이다.</paragraph>
      <paragraph>나미에는 여전히 창백한 얼굴로 변호사 석을 바라보았다. 어떻게 된 셈인고?…… 거기에 분명히 앉아있어야 할 백 영민이가 보이지 않는다.</paragraph>
      <paragraph>피고가 모든 것을 수긍하기 때문에 심리는 거침없이 진행되고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「피고가 장 욱을 만나 서로 알게 된 것은 어디서냐?」</paragraph>
      <paragraph>「서울입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「서울 어디서 알게 됐나?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「왜 대답을 못하느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「대답을 안 하겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「어째서 안 하느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「제가 제 죄를 전적으로 승인하는 이상 그런 사소한 일까지 대답할 필요를 느끼지 않습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 그럼 그 다음, 피고는 소화 十九(십구)년 二(이)월 하순, 북경으로 가서 장 욱을 만나 가지고 그들과 행동을 같이 하였는가?」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>여기서 재판장은 기소문에 기재되어 있는 장 욱 일당의 선전 모략, 파괴 등의 사실을 쭉 말한 후에</paragraph>
      <paragraph>「피고가 용궁의 매담 방 월령을 찾아 간 것은 장 욱과 미리 작당하여 지배인 문 정우씨를 암살할 계획에서 그랬던가?」</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 그 기소문에 씌여 있는 대로이오니 그것을 보시고 좋도록 심리하시기 바랍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 안돼. 여기는 공판정이니, 내가 묻는 말에 대하여 그러면 그렇다고, 그렇지 않으면 그렇지 않다고 공중 앞에서 응부의 대답을 하여 줘야만 하는 것이야!」</paragraph>
      <paragraph>재판장이 아주 기분을 상해 가지고 꿰엑 소리를 쳤을 때, 문이 휙하고 열리면서 바람처럼 쑥 방안에 들어 선 것은 머리를 온통 흰 붕대로 동여맨 관선 변호사 백 영민의 핏기를 잃은 해말쑥한 얼굴이었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>영민이가 부청 앞 어떤 조그만 외과병원 침대에서 눈을 떴을 때는 이미 재판소에서는 공판이 시작되었을 때였다. 그는 어젯밤 통행중인 순사에게 발견되어 이 병원으로 운반되어 온 것이었다. 영민은 정신이 번쩍 들어 의사의 만류도 듣지 않고 손 변호사를 전화로 불렀던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>손 학규 변호사가 영민의 뒤를 따라 들어 왔다. 일동의 시선이 다름질을 하듯이 휙 영민의 얼굴 위로 일제히 쏠려져 갔다. 법의를 입고 법모를 쓰고 있었다. 그 조그만 법모 밑으로 하얗게 나타나 보이는 붕대에는 벌거우리한 선혈이 한두 곳 약간 내베어 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「아?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 놀랐다. 백 초시도 김 준혁도 신 성호도 그리고 나미에도 모두 영민의 그 예측하지 못하였던 부상에 놀랐다.</paragraph>
      <paragraph>손 학규 변호사는 자꾸만 쓰러지는 영민의 몸을 부축하여 가지고 변호사석으로 데리고 갔다. 영민은 재판장 뜻하지 「 않은 부상으로 말미암아 늦었으니 용서하시요.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 털석 의자에 걸터 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>「요로시이(좋소) ──」</paragraph>
      <paragraph>재판장은 머리를 끄덕거리면서 한 사람 건너서 앉은 담당 검사와 무엇인가를 한참동안 수군거리고 있을 때, 운옥은 수그렸던 고개를 들고 그 낯 익은 목소리가 들려 오는 변호사 석을 후딱 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>「아? ──」</paragraph>
      <paragraph>가느다란 놀람의 외침이 운옥의 입으로부터 흘러 나왔다. 두 사람의 시선이 무섭게 부딪치는 순간, 운옥의 고개는 다시금 힘없이 뚝 꺾어져 버리고 말았다. 그 마치 소리가 나듯이 뚝 꺾어져 버린 운옥의 흰 목덜미를 영민은 무서운 얼굴을 하고 충혈된 눈으로 묵묵히 바라보고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>다시금 심리는 계속 되었다. 재판장은 그날 밤의 광경을 기솟장에 의하여 쭉 이야기하고 나서</paragraph>
      <paragraph>「그러니까 문 정우를 쏜 것은 강 시후였고 강 시후를 쏜 것은 헌병 야구 찌였고 야마구찌를 쏜 것이 장 욱이었고 방 월령을 쏜 것이 피고였다는 말이지? 틀림 없는가?」</paragraph>
      <paragraph>「없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「재판장, 잠깐만 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 그때 영민은 벌떡 몸을 일으키었다.</paragraph>
      <paragraph>「좋소.」</paragraph>
      <paragraph>재판장은 변호의 기회를 영민에게 주었다.</paragraph>
      <paragraph>「지금 재판장께서 읽으신 검사의 기소문에 의하면 피고 허 운옥이가 장욱 일당과 작당을 하여 방월령 및 지배인 문 정우씨를 살해하고서 용궁을 방문하였다고 하였으나 그것은 전혀 사실과 부합되지 않읍니다. 실은 그때 피고 허 운옥이가 용궁을 방문한 데는 딴 이유가 있었읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「어떠한 이유인고?」</paragraph>
      <paragraph>「피고는 어렸을 적부터 한 사람의 청년를 장래의 배필로서 생각하고 있었읍니다. 학도병을 지원하여 남지 전선으로 출정한 그 청년의 안부가 염려되어 그의 행방을 알아 볼 셈으로 이전에 한 두번 안면이 있던 장 욱을 만나러 용궁을 방문하였던 것이 급기야 그러한 참극에 봉착하게 된 유일한 동기입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 피고는 기소문을 전적으로 승인하고 있는데……」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 그 어떤 미묘하고 착잡한 심리 상태에 놓여 있는 피고가 이 사건을 계기로 하여 자기의 삶을 전적으로 포기하고 있기 때문입니다. 만일 재판장께서 법의 참된 정신을 준수하시어 피고의 이 가식된 진술을 번복시킴이 없이 피고 허 운옥의 진술을 그대로 시인 함으로서 심리를 계속 하신다면 실로 죄 이상의 죄를 피고에게 뒤집어 씌움으로서 대일본 제국의 신성한 법의 정신을 망각하게 되는 중대 결과를 맺을 것이오니, 현명한 재판장께서는 신중에 신중을 거듭하시여 진실에 입각하여 사건을 처리하여 주시기를 바라는 바입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그러한 시실을 변호인은 대체 어떻게 알고 있는가?」</paragraph>
      <paragraph>「본 변호인의 회양 전투에서 부상을 당하고 탁성 야전병원에 입원해 있을 무렵, 피고 허 운옥은 본 변호인을 야전 병원으로 찾아 와서 그런 이야기를 하였읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그러면 피고가 장래의 배필로 생각하고 있던 그 청년이 바로 이 자리에 있는 변호인인가?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 재판장!」</paragraph>
      <paragraph>이때 방청석에서 웅성웅성 소리가 났다.</paragraph>
      <paragraph>「에헴!」</paragraph>
      <paragraph>재판장은 그 뒤숭숭한 잡음을 기침 소리로서 제지하며</paragraph>
      <paragraph>「피고와 변호인이 그러한 밀접한 관계가 있는 이상, 본관은 변호인의 증언을 신뢰하기가 힘 들어. 좀더 확적한 신빙할 만한 증거는 없는가?」</paragraph>
      <paragraph>「있읍니다, 재판장!」</paragraph>
      <paragraph>「말해 보라.」</paragraph>
      <paragraph>「캬바레 ─ 용궁의 매담이요, 피해자의 한 사람인 유일한 목격자 방 월령 즉 하세가와·나미에 상이 이 자리에 출두하였읍니다!」</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>그 소리에 나미에는 정신이 펄떡 들었다. 영민이가 어째서 저처럼 부상의 몸이 되었는지 그것은 모른다. 그리고 그것은 어쨋던 성실에의 순교자(殉敎者)와도 같은 백 영민의 자태를 눈 앞에 보는 순간 하세가와·나미에의 마음은 무섭게 흔들리기 시작하였다. 자기는 비록 성실에의 순교자는 되지 못할 망정 성실에의 반려자(伴侶者)는 될 수 있을 것 같았다. 온갖 사사로운 감정을 포기하고 성실에의 반려자가 되자!</paragraph>
      <paragraph>「증인 하라세가와·나미에!」</paragraph>
      <paragraph>재판장은 마침내 나미에를 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「하이(네) ──」</paragraph>
      <paragraph>나미에는 증인석으로 천천히 걸어 나갔다. 걸음을 멈추면서 불현듯 나미에는 변호인 석을 바라보았다. 붕대로 머리를 감싼 백 영민의 애원하는 얼굴이 거기 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「증인은 그날 밤, 피고 허 운옥이가 불령선인 장 욱과의 사전 연락이 있어서 용궁을 찾아 왔다고 생각하지 않는가?」</paragraph>
      <paragraph>최후의 순간이 왔다. 진실을 위하여 허위를 버리자! 소설이나 영화에도 그러한 아름다운 장면이 있지 않느냐!</paragraph>
      <paragraph>나미에는 후딱 머리를 돌려 단상에 주루루 앉은 법관들의 얼굴을 휘이 둘러 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「증인은 피고와 장 욱이의 공범 관계를 부인하는가?」</paragraph>
      <paragraph>순간 나미에는 무겁고 엄숙한 공기 속에서 주루루 둘러 앉은 법관들의 배경을 이루는 마즌편 흰 담벼락 위에서 소설이나 영화에서가 아닌, 현실 속에서 두 다리를 버티고 서 있는 조국 대일본 제국의 얼굴을 분명히 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「부인하지 않읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>「피고와 장 욱은 증인과 문 정우씨를 살해하고저 사전 연락을 취해 가지고 온 것인가?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다! 그 증거로서 피고는 트렁크에 권총을 넣어 가지고 왔읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>내 사랑과도 바꾸지 못한 내 조국은 마침내 살았다! 온갖 진실한 것과 온갖 아름다운 것을 무자비하게 버릴 수 있음으로서 비로소 시련(試鍊)의 문을 돌파한 여간첩 하세가와·나미에가 아니었던가! 이것이 현실이다! 좋건 싫건 낳아 주고 나를 길러 주고 나의 이익을 도모하여 준 나의 조국 대일본 제국이 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 벌떡 몸을 일으켰던 백 영민은 다시금 쓰러지듯이 펄썩 의자에 주저앉고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>그리고 그와 거의 동시에 운옥은 후딱 고개를 돌려 증인석에 선 나미에의 얼굴을 무서운 눈초리로 쏘아 보았다. 두 여인의 매서운 눈동자가 불똥을 튀기면서 서로 부딪치며 얽히는 순간, 운옥은 실로 창백하게 녹쓸어 버렸던 자기의 혈관 속에서 옭 ─ 하고 조수처럼 밀려드는 민족애의 용솟음 치는 소리를 들었고 조국애의 우렁찬 함성(喊聲)을 분명히 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「재판장!」</paragraph>
      <paragraph>하고 운옥은 홱 얼굴을 돌리려 힘찬 목소리로 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>일시 동요를 일으키려던 장내의 공기는 재판장을 부르는 피고의 그 힘찬 한 마디로 말미암아 죽은듯이 고요해 지고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「피고는 무슨, 말할 것이 있는가?」</paragraph>
      <paragraph>「있읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>「말할 것이 있거든 말을 해라.」</paragraph>
      <paragraph>「증인 하세가와·나미에는 허위의 증언을 하고 있읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>「응?……」</paragraph>
      <paragraph>재판장 이하 거기에 참석하였던 모든 법관들은 놀라지 않을 수 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「무슨 뜻인지, 좀더 분명히 말을 못 하겠나?」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 허 운옥은 얼굴을 정면으로 들고 한번 깊이 심호흡을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「분명히 말하겠읍니다! 증인 하세가와·나미에는 자기의 입장이 피고의 입장보다 개인적으로나 또한 민족적으로나 우세하다는 것을 기화로 삼고 진실을 허위로서 바꾸어 놓았을 뿐 아니라, 일개 국민으로서 공적(公的)인 임무를 저바리고 한낱 사사로운 감정과 편벽된 조국애로서 약소 민족의 한 사람인 피고의 입장을 불리하게 만들고 있는 것입니다. 적어도 거룩하신 분의 분부로서 제정된 대일본 제국의 입법(立法)의 정신을 유린한 법죄인으로서 피고는 위증자(僞證者) 하세가와·나미에를 법관 여러분께 기소합니다!」</paragraph>
      <paragraph>그 순간 백 영민의 얼굴이 번쩍 들였다. 오오, 환희에 빛나는 그의 얼굴이여!</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
