<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124124" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/23장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/23%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==하늘이여 입을 열어 말하라 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>영민씨!</paragraph>
      <paragraph>마음 괴롭게 생각 마십시오. 제게도 바람(希望[희망])이 있었을는지 모르오나 바람만을 가지고 영민씨를 사모한 것은 아니올시다. 혜경이를 길이길이 사랑하여 주십시오. 혜경이는 저를 죽음의 위기로부터 구원을 베풀어 주 신 은인이 올시다.</paragraph>
      <paragraph>혜경이!</paragraph>
      <paragraph>마음 괴롭게 생각 마시고 영민씨를 길이 행복되게 하여 주시오. 못 올 길을 온 제 불찰을 널리 용서해 주시고 금동일 잘 길러 훌륭한 사람 만들어 주시요.</paragraph>
      <paragraph>어머님, 아버님!</paragraph>
      <paragraph>제 외로운 몸을 거두어 남부럽지 않게 길러 주신 어머님 아버님을 길이 모시지 못한 불초 소녀를 깊이깊이 꾸지람 하소서. 불초 운옥은 가오니 소녀가 간 곳을 찾지 마시옵고 장생불사 천녀수를 누리시와 백씨 가문에 번영이 있사옵기를 길이 비오며……</paragraph>
      <paragraph>「운옥 올림」</paragraph>
      <paragraph>새벽이 가까울 무렵, 어머니가 잠깐 눈을 붙인 틈을 타서 운옥은 간단한 유서 한 장을 써서 어머니의 머리맡에 놓아 두고 보따리를 끌러 버선짝 속에서 아버지의 유물인 권총만을 알맹이로 꺼내 허리춤에 찔렀다. 그리고는 샛문을 열고 부엌으로 나아가 뒷문을 방싯 열고 이 유서 깊은 청기와 집을 운옥은 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>태극령 고개 넘어 먼 동이 훤하게 트기 시작할 무렵, 동리 밖 우물 가에 외로이 선 수양버들 사이로 달빛이 새여 드는 좁다란 비탈 길을 도라지탑을 향하여 운옥은 뛰어 올라 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「한 방은 나라를 위하여, 한 방은 남편을 위하여, 한 방은 너 자신을 위하여 써라.」</paragraph>
      <paragraph>하신 아버지의 유언을 운옥은 생각한다.</paragraph>
      <paragraph>고마우신 아버지다. 오늘의 이 곤경을 위하여 아버지의 이 귀중한 유물은 운옥을 영원히 구할 수가 있었다. 조국을 위하여 운옥은 이미 한 알을 썼다.</paragraph>
      <paragraph>「남어지 두 알!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 그것은 분명 남편의 행복을 위하여, 그리고 자기자신의 행복을 위하여 이 밤이 새기전에 아버지의 무덤 앞에서 허 운옥의 파란 많던 일생을 고요히 청산해 줄 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「가자! 아버지의 곁으로! 빨리 가자! 아버지의 곁으로!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 꿈 길을 걷는 것 같았다. 죽는다는 의식은 조금도 없었다. 이 두 방의 탄환으로 말미암아 도리어 운옥은 사는 것이다. 영원히 사는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>아무런 고달픔도 아무런 외로움도 없는 구원의 세계 속으로 운옥은 지금 뛰어 들어 가고 있는 것이다. 운옥의 앞에는 지금 천국으로 향하여 무한한 길이를 가지고 길게 뻗친 한 줄기 광명의 백도(白道)가 찬연한 광채 속에 놓여 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「천국으로 가는 길이다! 아버지 옆으로 가는 길이다!」</paragraph>
      <paragraph>운옥의 황홀한 영혼은 길게 뻗친 그 찬연한 백도 위의 길손이 된 자신을 무한히 기뻐하였다.</paragraph>
      <paragraph>사랑도 갔다. 고달픔도 갔다. 폭풍우의 역사도 이미 갔다. 아버지의 무덤을 향하여 미친 듯이 달리고 있는 운옥의 의식 세계에는 오직 하나 발뿌리에 걷어 채우는 효명(曉明) 속의 희미한 달빛이 있을 따름이다.</paragraph>
      <paragraph>역사여, 가거라! 폭풍의 어지러운 역사여, 가거라! 이윽고 안식의 역사는 운옥을 찾아온다!</paragraph>
      <paragraph>잔월(殘月)이 비낀 태극령 고개를 넘어 일로 아버지의 분묘를 향하여 지름길을 달리고 있을 때 돌연</paragraph>
      <paragraph>「누구야?……」</paragraph>
      <paragraph>하는 고함 소리가 운옥의 코 앞에서 꿈결처럼 들렸다. 그것은 수수밭과 논 사이를 빠져 나온 한 줄기 논뚝 길에서였다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>운옥은 우뚝 걸음을 멈추었다.</paragraph>
      <paragraph>「당신은 누구인데, 무엇 때문에 그처럼 미친 듯이 뛰어 가는 거야?」</paragraph>
      <paragraph>뒷탑골서 신작로로 나오는 좁다란 논뚝길이 운옥의 눈 앞에 희미하니 가로놓여 있었다. 그 논뚝길과 지름 길의 십자로에서 운옥은 흰 그림자 하나와 검은 그림자 하나를 코 앞에서 만났다.</paragraph>
      <paragraph>「왜 대답이 없어? 대답을 해, 대답을……」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>검은 그림자가 먼저 성큼성큼 운옥의 앞으로 다가섰다.</paragraph>
      <paragraph>「당신은 누구예요?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 비로소 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「누구긴 누구야? 사람이지.」</paragraph>
      <paragraph>어디서 듣던 목소리 같다.</paragraph>
      <paragraph>「나두 사람인데요.」</paragraph>
      <paragraph>「무엇이?……」</paragraph>
      <paragraph>검은 그림자가 쑥 얼굴을 운옥의 코 앞으로 내밀었다. 그 순간 양편에서 다 똑같이</paragraph>
      <paragraph>「앗!」</paragraph>
      <paragraph>하고 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>너무나 의외의 얼굴을 두 사람은 상대자에게서 발견 하였던 것이니, 지새는 달빛에 희미하게 쳐다보인 그 얼굴은 분명히 애꾸눈이가 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>「아, 운옥이?……너 여기서 잘 만났다!」</paragraph>
      <paragraph>분명히 그것은 박 준길이었다. 아침 차를 탈 셈으로 새벽 길을 떠난 박 준길이의 내외, 흰 그림자는 분명히 윤 영실이가 아닌가</paragraph>
      <paragraph>「윤 선생!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 무슨 도움이 될까하고 윤 영실을 찾았다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 운옥이가 아냐?」</paragraph>
      <paragraph>「윤 선생!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 또 한번 윤 영실을 찾았다.</paragraph>
      <paragraph>「윤 선생이 무슨 상관이야?……박 준길이면 그만이다!」</paragraph>
      <paragraph>준길은 꽉 운옥의 팔을 나꿔잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「윤 선생!」</paragraph>
      <paragraph>「운옥이!」</paragraph>
      <paragraph>「잔 말들 말아!」</paragraph>
      <paragraph>궤엑하고 준길은 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「잘 만났다. 원수는 외나무 다리에서 만난다더니, 흥! 동대문 부인병원에서 도망쳤지? 흥, 그러나 오늘 밤은 잘 안 될껄!」</paragraph>
      <paragraph>「놓아요!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 준길이의 손을 무섭게 뿌리쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「이번엔 잘 안 될걸. 오늘 밤의 경주는 확실히 내 편히 유리해. 흥, 설마 이 애꾸눈을 잊어 먹지야 않았겠지?」</paragraph>
      <paragraph>「놓아요!」</paragraph>
      <paragraph>「안 될껄.」</paragraph>
      <paragraph>「어떡헐 테야요?」</paragraph>
      <paragraph>「가자, 주재소로 가자!」</paragraph>
      <paragraph>「길을 비켜요!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 모든 것을 이미 결심하고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「여보오!」</paragraph>
      <paragraph>그때 윤 영실이가 준길이의 팔을 가만히 잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「저리 비켜!」</paragraph>
      <paragraph>준길은 꿰엑 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「한번만 용서해 주세요. 여러 가지로 가엾은 사람인데……」</paragraph>
      <paragraph>「이거 왜 귀찮게 굴어? 잠자코 못 있으면 너두 한목에 묶어 간다!」</paragraph>
      <paragraph>「그래두 내가 가르친 학생이구……또 어렸을 적부터 가엾은 신센데……」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 넌 이년에게 금을 먹었단 말이냐, 은을 먹었다는 말이냐?―」</paragraph>
      <paragraph>그러자 마자</paragraph>
      <paragraph>「철썩!」</paragraph>
      <paragraph>하고 손등으로 아내의 얼굴을 사정없이 내갈겼다.</paragraph>
      <paragraph>「으아―」</paragraph>
      <paragraph>영실은 두 손으로 얼굴을 가리웠다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「가자, 주재소로 가자!」</paragraph>
      <paragraph>준길은 운옥의 목덜미를 독수리처럼 긁어 쥐었다.</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「아직두 한 눈이 남았다. 또 한번 찔러 보지?」</paragraph>
      <paragraph>자기가 배앝은 그 무심중의 한 마디는 돌연 박 준길의 잠자고 있던 야욕으로 하여금 지나간 날의 그 도라지탑 앞에서의 불타오르던 기억을 새롭히게 하였다. 운옥에게 향하는 준길의 야욕은 자기 아내의 존재를 차츰차츰 무시하기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>준길은 마침내 독수리처럼 긁어 잡았던 운옥의 목덜미를 잡아 채면서 한 손으로는 운옥의 허리를 받아 안았다. 五[오]년 전의 달래던 운옥의 가냘펐던 허리 보다는 좀더 풍요감(豊饒感)을 준길은 손길에서 발견하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>이러한 풍만한 허리를 자기 아내의 눈 앞에서 발견하지 않으면 아니 된 오늘의 불운을 준길은 무한히 뉘우치며 운옥이 지금이 아니라도 「 , 좋아. 내 말 한 마디만 들어 주겠다는 대답을 하면 돼!」</paragraph>
      <paragraph>영실이에게는 들리지 않을 정도로 준길은 운옥의 귀밑에 재빨리 속삭이었다. 어스름 달빛, 야음(夜陰)이 준길이의 야성을 대담하게 하였다. 아니, 영실이만 그것을 방해하지 않는다면 준길은 이 절호의 기회를 놓치지 않을 생각을 하고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 빨리 주재소로 가자!」</paragraph>
      <paragraph>그 소리를 준길은 크게 하고</paragraph>
      <paragraph>「운옥이, 한번만, 한번만……」</paragraph>
      <paragraph>을 낮은 소리로 하였다.</paragraph>
      <paragraph>四[사], 五[오]간 밖 수수밭 옆에 쭈구리고 앉은 영실은 두 손으로 얼굴을 가리운 채다. 준길이에게 얻어 맞은 볼이 아파서 그러고 있는지, 보아서는 아니 될 것을 보지 않으려고 그러고 있는지, 어떤 것인지를 준길은 모른다.</paragraph>
      <paragraph>준길은 힐끗힐끗 아내 편을 돌아다 보면서, 이리 비키고 저리 비키는 운옥의 입술을 야수처럼 찾아 헤매고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「놓세요!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 맹수에게 붙잡힌 토끼새끼처럼 필사의 노력을 하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「못 놓겠다! 내 요구를 들어 주든가, 주재소로 가든가, 둘 중에 하나를 택해 다고!」</paragraph>
      <paragraph>무서운 기세로 확확 달아 오는 야욕의 불길, 한 손으로는 운옥의 목을 꽉 끼어 안고 한손으로는 운옥의 몽글거리는 몽둥이를 미친 듯이 애무하였다.</paragraph>
      <paragraph>「빨리 놓아 주세요!」</paragraph>
      <paragraph>「못 놓겠다!」</paragraph>
      <paragraph>「윤 선생님!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「소용없어! 영실은 언제든지 내 명령에 복종할 줄만 아는 사람이야. 자아, 운옥이, 운옥이!」</paragraph>
      <paragraph>준길은 마침내 한 손으로 운옥의 끌채를 움켜 잡고 한 손으로는 운옥의 잔허리를 무섭게 끌어 댕겼다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 아버지!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 눈을 감고 마침내 돌아가신 아버지를 찾았다.</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 운옥의 희미한 청각은 분명히 아버지의 목소리를 들은 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 운옥아, 아버지는 항상 네 옆에 살아 있다! 운옥아, 탄식을 버리고 네 허리춤을 더듬어 보아라!」</paragraph>
      <paragraph>운옥의 희미해 가던 의식이 펄떡 정신을 차렸다. 운옥은 만신의 힘을 다하여 준길의 몸뚱이를 떠밀면서 아버지의 유물을 허리춤에서 쑥 빼들자</paragraph>
      <paragraph>「탕―」</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 준길은</paragraph>
      <paragraph>「으악―」</paragraph>
      <paragraph>하고 부르짖으며 한 걸음 후다닥 뒤로 물러섰다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 쓰러질 줄 알았던 준길의 몸둥이는 쓰러지질 않고 그냥 서 있지 않는가!</paragraph>
      <paragraph>「빗맞았구나!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 총알은 준길이의 옆구리를 스치고 지나갔을 뿐이다. 뒤이어 또 한방</paragraph>
      <paragraph>「탕―」</paragraph>
      <paragraph>「으, 음……」</paragraph>
      <paragraph>준길이의 몽뚱이가 앞으로 갑자기 꼬꾸라지면서 땅 위에 펄썩 쓰러져 버리고 말았다.</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>멀리 등 뒤에서 뭐라고 아우성을 치던 윤영실의 소리도 인제는 완전히 사라져 버리고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 꿈결처럼 산비탈 길을 꾸불꾸불 돌아서 우거진 솔밭을 께어 나갔다. 아버지의 묘는 바로 그 솔밭을 께어 나간 조그만 언덕 위에 있었다</paragraph>
      <paragraph>「아, 버, 지, 잇―」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 흐트러진 옷자락을 거둘 겨를도 없이 아버지의 묘 앞에 힘없이 엎드려졌다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 아버지!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 무섭게 울어댔다. 길다란히 자란 잔디 풀을 잡아 뜯으며 운옥은 그칠 줄 모르는 울음을 언제까지나 울고 있었다. 이 설움 저 설움, 운옥의 설움은 실로 한두 가지의 설움이 아니었다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지 운옥도 아버지 품안으로 가렵니다! 아버지의 품안만이 운옥을 따사롭게 안아 주는 오로지 하나의 보금자리 올시다!」</paragraph>
      <paragraph>이윽고 운옥은 몸을 일으켜 묘 위에 멋없이 자란 키다리 풀들을 돌아가면서 가지런히 꺾고 나서 다시금 무덤 앞에 조용히 꿇어 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>아주 맑은 운옥의 심경이었다 . 눈을 감으니 여전히 한 줄기 끝없이 뻗친 찬란한 백도가 운옥이 앞에 길게 놓여 있었다. 그 무한히 뻗은 백도 맨 끝 수평선 위에서 자기를 부르는 아버지의 영롱한 영혼이 고요히 서 계셨다.</paragraph>
      <paragraph>처음에는 한 점 조그만 티끌같던 그 영롱한 영혼은 이윽고 운옥의 망막 속에서 팔락팔락 죽지를 움직이며 허공으로 한 걸음 한 걸음 날아 올라 가기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「오오, 어여쁜 나비!」</paragraph>
      <paragraph>흰 나비로 변한 아버지의 영혼은 운옥을 향하여</paragraph>
      <paragraph>「이리 온! 이리 온!」</paragraph>
      <paragraph>을 속삭이며 자꾸만 자꾸만창공으로 날아 올라간다. 팔락팔락, 팔락팔락, 흰 나비의 자태가 이윽고 보일락 말락 하게 되었을 순간, 운옥은</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 같이 가세요!」</paragraph>
      <paragraph>하고 당황히 부르짖으며 허리춤에서 권총을 끄집어 내기가 바쁘게 거꾸로 총 뿌리를 가슴 한복판에다대고 방아쇠를 힘차게 잡아 댕겼다.</paragraph>
      <paragraph>「채칵―」</paragraph>
      <paragraph>또 한번</paragraph>
      <paragraph>「채칵―」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 후딱 눈을 뜨며 손에 쥔 권총을 들여다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 총알이 없다!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 준길을 향하여 두 발의 탄환이 발사되었던 사실을 운옥은 비로소 깨닫고 발딱 몸을 일으켰다. 운옥은 주위를 돌아다 보았다. 그러나 아무리 돌아다 보아도 운옥의 생명을 끊어 버릴만한 도구가 거기에서 발견되지는 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「까옥, 까옥―」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 후딱 하늘을 우러렀다. 먼 동이 터오는 훤한 창공을 배경으로 하고 가마귀 한 마리가 운옥의 머리 위에서 맴돌고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「까옥, 까옥―」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 돌연 그 어떤 불길을 전신에 느끼며 컴컴한 솔밭을 향하여 서너 걸음 달음질을 치다가 다시금 휙 발걸음을 돌렸다.</paragraph>
      <paragraph>무덤 옆에 커다란 돌 하나가 박혀 있었다. 운옥은 전신의 힘을 다하여 돌뿌리를 빼 내고 그 속에 쥐었던 권총을 쓸어 넣은 후에 다시 돌을 묻어 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 다시 뵈올 때까지 안녕히……」</paragraph>
      <paragraph>그 한 마디를 묘 앞에 남겨 놓고 운옥은 솔밭을 향하여 달음질을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 솔밭을 께어 다간 운옥의 눈 앞에는 옥토가 즐비한 무연한 탑골동 평야가 훤하니 밝아 오는 효명 속에서 무한히 전개되어 있었다. 그 효명 속을 운옥은 달린다, 자꾸만 달린다.</paragraph>
      <paragraph>점점 작아져 가는 운옥의 희끄무레한 그림자 앞에는 빛을 잃은 잔월(殘月) 이 무대장치의 그것인 양 애조(哀調)롭게 비끼고 멀리 수평선에서 불어오는 아침 바람 속에서 암 사슴인 양 쉬임없이 달리는 운옥의 치맛자락이 찢어질 것 처럼 무섭게 나부낀다. 운옥은 달린다. 자꾸만 달린다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 아아, 무의무탁(無依無托)의 여인이여, 그대 어디로 가려는고?……</paragraph>
      <paragraph>구겨진 이력서를 눈물로서 적시고 폭풍의 역사를 피로서 아로사긴 수난의 여인 허 운옥의 캄캄한 앞길을 하늘이여, 뜻이 있거든 등불을 켜 인도하라!</paragraph>
      <paragraph>암흑과 절망, 폭풍과 파도 속에서 인제는 완전히 마음의 등불을 잃어버린 허 운옥의 앞날을 촌극이라도 예측한다면 하늘이여, 입을 열어 그것을 말해 보라!</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
