<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123953" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/27장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/27%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==파랑새는 날아가고 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>준혁의 뿌리를 가진 인생관과 무게 있는 정열은 마침내 하나의 윗트(機智 [기지])와 재롱으로서 힘써 그으려하던 오 유경의 경계선을 돌파하고야 말았다.</paragraph>
      <paragraph>정면으로 준혁의 정열과 마주선 오 유경이었다. 조만간 오리라고 믿었던 준혁의 정열이었으며, 그리고 만일 백 영민이란 하나의 새로운 꿈이 유경의 생활권내(生活圈內)에 뛰어 들지 않았던들 조만간 이 믿음직한 사나이의 정열을 비판없이 받아들이게 되리라고 믿었던 유경이기도 하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이.」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 침대 앞으로 의자를 바싹 당기며 유경을 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>새하얀 잠옷을 입은 유경은 침대 위에 업딘 채 유리창에 아롱진 수증기 방울을 소리가 나도록 손가락으로 빡빡 문질르고 있다.</paragraph>
      <paragraph>「아까 사모님이 오셔서 무슨 말씀을 하셨어요?」</paragraph>
      <paragraph>「이번 방학엔 약혼식이라두 지내구 동경엘 가두 가라구요?」</paragraph>
      <paragraph>「그래 뭐라구 대답했소?」</paragraph>
      <paragraph>「하룻밤 곰곰이 생각해 보겠다구 그랬죠 뭐.」</paragraph>
      <paragraph>유경은 유리창에서 빠드득 빠드득 소리가 나도록 열심히 손가락으로 문질더 댄다. 손가락이 휘어, 아프도록 문질러 댄다. 왜 그러고 있는지 유경 자신도 알수 없다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 생각해 봤어요?」</paragraph>
      <paragraph>「오빠!」</paragraph>
      <paragraph>하고 유경은 그때 힘있게 부르며 침대 위에 일어나 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>「나 좀더 이대루 두어 주세요, 네?」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 놀래어 유경의 얼굴을 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>「이대루 一[일]년만 더 내버려 둬 주세요. 一[일]년만 ── 꿈이, 꿈이, 좀 더 아름다운 꿈이 있을 것만 같아요. 그것이……그먼 산너머에 있는 그것이 행복 자체가 아니고 ── 행복의 그림자 일런지 몰라두……」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 유경이……」</paragraph>
      <paragraph>「오빠, 一[일]년만 더 유경이의 오빠가 되어 주세요 네?……아버지와 어머니는 날 어린애처럼 생각하구 걱정들을 하지만……오빠, 나 사람 잘못 보지 않어요. 나 준혁 오빨 잘못 보지 않았어요. 그러나 一[일]년만 더 꿈을 꾸고 싶어요. 꿈……꿈……그 꿈이……」</paragraph>
      <paragraph>창 밖에 눈 내리는 소리가 들리는 듯한 밤이다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이.」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>「그러나 그 아름다운 꿈이 깃들인 먼 산을 넘으려면, 거기에는 무성한 숲이 있고 험준한 골짜기가 있다는 사실을 계산에 넣었어?」</paragraph>
      <paragraph>「넣었어요.」</paragraph>
      <paragraph>「그 험준한 골짜기에서 쓰러져도 좋은가?」</paragraph>
      <paragraph>「하는 수 없죠. 제가 좋아 떠난 길이니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「음 ──」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 깊은 신음을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「오빠가 날 진정으로 귀여 한담, 이소원 들어 주세요, 네?」</paragraph>
      <paragraph>「행복이 아니고 행복의 그림자라도 후회를 안 한다면……」</paragraph>
      <paragraph>「아뇨!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 머리를 살랑살랑 흔들었다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 그이가……백 영민이란 학생이 유경의 마음을 그처럼 굳세게 붙잡았다는 말인가!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 준혁은 의자에서 벌떡 몸을 일으켜 눈오는 창 밖과 우뚝 마주 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「……? 백 영민씨 아세요?」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「그일…… 영민씨 어떻게 아세요?……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 후닥딱 놀래어 눈 내리는 캄캄한 들창 밖과 우뚝 마주선 준혁의 뒷모양을 무섭게 쏘아보았다.</paragraph>
      <paragraph>「오빠, 그일……그일 어떻게 아세요?……」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>팔짱을 끼고 말없이 창밖을 내다보는 김 준혁 박사였다.</paragraph>
      <paragraph>「준혁 오빠! 어떻게 그일 아세요? 왜 대답을 안하세요?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 거의 부르짖 듯이 그렇게 준혁에게 대들어 물었건만 준혁은 통 대답이 없다.</paragraph>
      <paragraph>이상한 일이었다. 준혁이가 백 영민을 알 리는 만무하거늘, 그리고 그 백영민이란 학생과 유경과의 관계를 알 리가 만무하거늘, 준혁은 백 영민의 이름을 입에 담았다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 참으로 오 유경에게 있어서는 하나의 기적일 수 밖에 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 유경인 몰라도 준혁은 백 영민이란 하나의 떳떳한 존재가 오 유경에게 아름다운 꿈을 던져주고 있는 사실을 알고 있었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이.」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>「유경인 아까 날 보구 뭐라고 그랬었지? 이번 방학엔 암만해두 내가 좀 이상하다고 ── 어딘가 우울하고 때로는 심각하고……」</paragraph>
      <paragraph>「그 이유를 알으켜 줄까?」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>유경은 빤히 준혁의 시선을 맞이하였다.</paragraph>
      <paragraph>「十[십]년 동안이나 제 것인 줄 알고 고이고이 길러오던 한 마리 귀여운 파랑새가 다른 사나이……백 영민이라고 부르는 낯설은 사나이의 손으로 나라 가려는 걸 보고도……유경인 날 우울하다고 원망을 할텐가?……」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>「저번 수술을 한던날 밤, 유경이가 마취로부터 깨어날 때, 유경인 북으로 떠나간 백 영민의 이름을……」</paragraph>
      <paragraph>「아, ──」</paragraph>
      <paragraph>유경은 그때야 비로소 모든 것을 알았던 것이다. 저 강렬한 마취제인</paragraph>
      <paragraph>「에 ─ 텔」에서 깨어날 때 ── 그렇다.</paragraph>
      <paragraph>마취에서 깨어날 때는 곧잘 잠고대처럼 중얼거린다는 말을 유경은 여러번 들었다.</paragraph>
      <paragraph>아아 그랬던가 그러고 , ! 보니 정거장에 나왔을때는 그렇지도 않던 준혁이가 수술을 한 다음부터 갑자기 우울한 사람이 되어버린 사실을 유경은 새삼스럽게 다시 한 번 회상하여 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「오빠, 용서하세요!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 그만 격하여 침대 위에 쓰러지면서, 엎디어 울었다.</paragraph>
      <paragraph>준혁은 천천히 침대 앞으로 걸어갔다. 걸어가서 이불을 끌어올려 흐늑거리는 유경의 어깨 위에 가만이 덮어 주면서</paragraph>
      <paragraph>「유경씨!」</paragraph>
      <paragraph>하고 다시 존칭을 써서</paragraph>
      <paragraph>「여기에는 누구 한 사람 잘잘못이 있을 수가 없는 것이요. 그러니까 용서를 빌 필요도 없는 것이며 용서를 하여 줄 사람도 없는 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>그 한 마디를 조용히 남겨 놓고 준혁은 유경의 병실을 나와 진찰실로 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>밤 아홉 시 ── 텅 비인 진찰실이다.</paragraph>
      <paragraph>전기 스토 ─ 브가 빨갛게 닳아 올랐다. 준혁은 테이블 앞에 앉으면서 손으로 이마를 짚어보았다.</paragraph>
      <paragraph>「열이 좀 있는가?」</paragraph>
      <paragraph>그리고 두 손으로 이마를 짚고 테이블 위에 쓰러지듯이 엎디면서 중얼거렸다.</paragraph>
      <paragraph>「날아 갔다. 파랑새는 홀랑 날아가고 말았다!」</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>너무 쉽사리 날아가버린 파랑새였다. 그리고 너무 쉽사리 날려 보낸 준혁 이기도 하였다.</paragraph>
      <paragraph>오랫동안 준혁의 마음 한 구석에 광명과 함께 탐탁하니 자리를 잡고 있던 행복의 매듭(節[절])이 뻥 뚫려진 것과 같은 무서운 공허감이 일순간에 김준혁을 질식할 것처럼 덮어 눌렀다.</paragraph>
      <paragraph>오랫동안 혀 끝으로 대굴대굴 굴리던 사탕알을 잠깐 곁눈을 파는 사이에 홀랑 땅에 떨어뜨려버린 어린애와도 같은 허무감이다.</paragraph>
      <paragraph>눈은 그칠줄 모르는 듯이 자꾸만 내리고 준혁은 쓸쓸한 진찰실 안에서 언제까지나 무서운 허무와 마주앉아 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「백 영민! 백 영민!」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 열병 환자 처럼 중얼거리며 처방전(處方箋)위에다 “Paik Young Min”(백영민)이라는 글자를 마치 무슨 약 처방이나 한 듯이 수 없이 써 본다.</paragraph>
      <paragraph>「백 영민이란 대체 어떠한 사나일까? 만일 그의 인격이 나의 것보다 휼륭하다면 나는, 나는 분하지만 유경을 그의 품안으로 날려 보내도 한는 수 없는 일이다. 그러나……그러나……그렇지 않다면……그렇다! 그렇지 않다면 그것은 희롱을 즐겨하는 신의 불공평한 장난일 수 밖에 없다. 아아, 유경이……」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 또다시 머리를 움켜쥐고 책상 위에 엎디었다.</paragraph>
      <paragraph>그때 현관 문이 열리며 검은 손가방을 든 파출부 허 운옥이가 눈을 털면서 병원 안으로 선뜻 들어 섰다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 대합실과 약국을 잠깐 기웃하고 나서 아무도 없는 것을 보고 곧 진찰실 문을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「……?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 테이블 위에 엎디어 있는 준혁을 발견하고 의아스러운 표정을 지으며 조용히 준혁의 옆으로 걸어갔다. 걸어가면서 운옥은 재빠르게 벽에 걸린 준혁의 외투를 벗기어 들고 준혁의 등 뒤로 돌아가 가만이 어깨 위에 씌워 주었다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 감기 드시면 어떻거시려구?……」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 머리를 번쩍 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 운옥씨가 아니요?」</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 어디 편찮으시나요?」</paragraph>
      <paragraph>「어떻게 이 밤중에……?」</paragraph>
      <paragraph>「안색이 나쁘신 것 같으신데……?」</paragraph>
      <paragraph>「환자에게 무슨 일이 생겼소?」</paragraph>
      <paragraph>「눈이 벌개 졌어요, 선생님 신열이 나시는 게 아니세요?」</paragraph>
      <paragraph>「………?」</paragraph>
      <paragraph>「………?」</paragraph>
      <paragraph>두 사람은 입을 다물었다. 말이 얽히질 않는다.</paragraph>
      <paragraph>그것은 분명히 대화(對話)는 아니었다.</paragraph>
      <paragraph>준혁은 이윽고 운옥의 얼굴에서 시선을 돌려 맞은편 벽에 걸린 조그만 체경을 들여다 보았다. 눈이 발갛다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 몸이 고단한신데 무릴 하신 게 아니세요?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 걱정스러운 눈치로 준혁을 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>「별로 무리랄 것도 없지만……」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 허벙지벙이다.</paragraph>
      <paragraph>「신열이 있으시죠?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 약간……」</paragraph>
      <paragraph>「어서 들어가서 누셔야 겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 손가방을 테이블 위에 던지 듯이 하고 거의 달음박질을 하듯이 진찰실을 나와 좌우에 입원실이 주루루 달린 복도를 거쳐 준혁이가 거처하는 안방으로 들어갔다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
