<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124046" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/11장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/11%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==아아 향기 없는 인생이여 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>매화 한 분을 최후의 선물로 남겨 놓고 바람처럼 사라진 허 운옥의 소식은 그후 통 알 길이 없었다.</paragraph>
      <paragraph>다닥다닥 붙었던 연분홍 꽃송이는 벌써 다 떨어져 버리고 판란 잎만이 꾸부러진 가지 위에 한들한들 달려 있는 그 추억 많은 화분은 아직도 준혁의 책상 위에 놓여 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그 화분을 바라볼 때마다 준혁은 마치 어미를 잃은 송아지처럼 한없이 쓸쓸해 지는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>오 유경에 대한 준혁의 애정에는 어딘가 모르게 자기 자신이란 존재가 뚜렷이 도사리고 있었건만 허 운옥에 대한 준혁의 사랑에는 자기 자신의 존재를 인식할 수 없는 그 무엇이 있었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>다시 말하면 오 유경에 대한 그것은 아낌 없이 빼앗고자 한 사랑이었지만 허 운옥에 대한 그것은 아낌 없이 주고자 한 애정이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러기 때문에 오 유경에게 받은 실연의 고배는 준혁으로 하여금 육체적인 아품을 느끼게 하였지만 허 운옥에게 받은 그것은 더 많이 정신적인 아픔을 감각하게 하였다 유경을 . 잊어 버리기는 비교적 수월할 것 같았으나 운옥을 잊어 버리기는 무척 힘든 일이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 아무리 힘이 든다 하여도 준혁은 운옥을 한시 바삐 잊어 버려야만 하였다. 아니 과거의 모든 것을 깨끗이 잊어 버리고 재생의 길을 힘차게 내 찦어야만 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「과거를 잊어 버리자!」</paragraph>
      <paragraph>잿빛갈 도는 온갖 과거를 청산하고 모든 정열을 자기가 맡은 바 인술에 바치는 도리 밖에 준혁에게는 없었다. 그것이 이 가혹한 타격에서 벗어날 단 하나의 남은 길이었다.</paragraph>
      <paragraph>그리고 만일 김 준혁에게 이러한 굳세인 의지력과 현실을 망각하지 않는 착실성이 없었던들 그는 벌써 감정의 노예가 되어 홍등록주(紅燈綠酒) 속에서 취생몽사(醉生夢死)의 길을 걸었을런지 모를 일이다.</paragraph>
      <paragraph>유경에게 배반을 당하고 또한 운옥에게 버림을 받은 김 준혁박사가 아니었던가.</paragraph>
      <paragraph>준혁에게 있어서는 사랑이 인생의 전부는 아니었다. 사랑이 인생의 반려자이긴 하나마 인생 그 자체는 아니었다.</paragraph>
      <paragraph>사랑은 우리의 삶을 아름답게 「 장식하는 한포기 향기로운 꽃은 될지언정 삶의 가치를 좌우할 수는 없는 것이 아닌가!」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 그렇게 생각하였다. 그러나 다음 순간</paragraph>
      <paragraph>「그러나 향기 없는 아아, 너무도 향기 없는 쓸쓸한 인생이여!」하고, 준혁은 외치는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러한 생활이 준혁에게 흘렀다. 그리고 그러한 준혁이가 오늘 아침 외래 환자를 한번 쭉 보고 나서 허리를 펴며 담배 한 대를 피워 물었을 때</paragraph>
      <paragraph>「째르랑 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 전화가 울렸다.</paragraph>
      <paragraph>「네, 선생님 게신 데요, 네……아, 잠깐만 기다리세오.」</paragraph>
      <paragraph>재빨리 전화를 받던 경숙이가</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 아현동 마님께서 전화가 왔어오.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 수화기를 준혁에게 주었다.</paragraph>
      <paragraph>「저 준혁입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 이 일을 어찌 하느냐? 유경이가…… 유경이가 아주 집을 나갔구나 글쎄!」</paragraph>
      <paragraph>「옛, 뭐라구요?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 누가 피아노를 몰래 팔아 갖고 간 줄이야 알았느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「뭐라구요? 피아노를 팔았다구요?」</paragraph>
      <paragraph>저편 목소리 보다 못지 않게 당황한 음성으로 준혁은 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 누가 그럴 줄이야 알았느냐? 진고개 악기점 주인이 지금 와서 피아노를 가져 갔는데 아, 글쎄 얘기를 들어 보니 유경이가 저번 날 팔아 갖구 갔다는구냐!」</paragraph>
      <paragraph>「유경씨가 팔아 갖구 갔다구요?」</paragraph>
      <paragraph>준혁이도 놀랬다.</paragraph>
      <paragraph>「그러기에 말이지. 六[육]천 원을 받구 팔았다는데 돈받은 영수증이 있구…… 피아노는 두 주일 후에 가져 가라구 했다구, 글세 지금 막 가져 갔는데…… 아유, 이 일을 어찌 한다는 말이냐!」</paragraph>
      <paragraph>부인의 목소리는 절반은 울고 있다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 피아노를 팔았다구 아주 집을 나간 거라고는 말할 수 없지 않읍니까? 무슨 긴급한 용돈이 필요해서 그랬는 지도 모르지 않으세요?」</paragraph>
      <paragraph>「나두 처음엔 그렇게두 생각했지만…… 알구 보니 그런게 아니야. 하두 이상해서 옷장을 뒤져 봤더니 유경이의 옷가지가 몇 벌 보이지 않구……」</paragraph>
      <paragraph>「옷이 없어 젔다구요?」</paragraph>
      <paragraph>아이유 이 일을 「 …… 글세 누가 그런 줄이야 알았느냐? 그저 제 편지를 보구 시험이 급해서 떠난줄로만 알았지……하여튼 영감 좀 불러다 주우. 영감인지 생감인지는 이런 줄두 모르구 밤낮 그년의 옆구리에만 처백혀 있구……」</paragraph>
      <paragraph>「선생님을 곧 모시구 가겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 전화를 끊고 부리나케 외출복으로 갈아 입었다.</paragraph>
      <paragraph>효자동에는 전화가 없다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>준혁은 택시 ─ 를 타고 효자동으로 달려 가면서 집을 나간 유경을 가만히 생각해 보았다.</paragraph>
      <paragraph>저번 유경이가 귀국했을 때 최후의 작별을 하던날 밤, 어쩐지 유경은 자꾸만 울고 있었다. 그처럼 명랑한 유경이가 사나이 앞에서 그것도 자기가 배반한 사나이 앞에서 눈물을 흘린다는 것이 아무리 생각해도 수상하였다.</paragraph>
      <paragraph>「행복이란 그리 쉽사리 얻어 지는것 같지 않어요.」</paragraph>
      <paragraph>하던, 유경의 쓸쓸한 한마디가 다시금 준혁의 기억에 새로워 진다.</paragraph>
      <paragraph>그러한 유경이의 눈물과 집을 나간 유경이의 행동 사이에는 반드시 관련된 그 무슨 중대한 이유가 없을 리 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇다. 행복을 찾아 헤매던 유경이가 확실히 불행해 진 것이다!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 준혁은 가만히 눈을 감았다. 그리고 그 감은 두 눈 속에 무장(武裝) 없는 한떨기 어여쁜 꽃 오 유경을 불행의 구렁지로 쓸어 넣은 그 무자비한 사나이의 모습이 알알이 떠 오르는 것이었다. 그 사각모를 쓴, 그리고</paragraph>
      <paragraph>「백 영민」이라는 이름을 가진 그 무자비하고 난폭한 사나이의 잔인한 모습이 건전한 상식과 견실한 도덕들을 지닌 한 사람의 선량한 과학자인 김준혁 박사의 의분심을 극도로 자극하기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「나쁜 사나이! 잔인한 사나이!」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 저도 모르는 사이에 무릎 위에 놓였던 주먹이 불끈 쥐어 진다.</paragraph>
      <paragraph>행복의 그림자를 행복 그 자체인 줄로 믿고 동경하던 유경에게도 물론 불찰은 있을 께다. 그러나 그러한 유경을 잔혹하게도 진흙 발로 문질러 버린 그 불량 학생을 준혁의 감정으로선 도저히 용납할 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그러한 건전한 의분심은 오 유경을 하나의 애인으로서 생각하는 감정에서 보다도 오랫동안 자기 손으로 물을 주고 하여 길러낸 혈육과도 같은 감정에서 좀더 농후하게 출발하는것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 차가 춘심이의 집 대문 밖에서 멎었을 때, 춘심은 마루 끝에 앉아서 화투 장으로 재수를 떼고 있다가</paragraph>
      <paragraph>「아이유, 별 일이야! 김 선생님이 어떻게 여길 다 오실까? 어서 좀 이리 올라 오세요.」</paragraph>
      <paragraph>언젠가 오 창윤을 찾아 와서 술상을 한 번 편 이후로는 통 발길을 하지 않은 김 준혁이였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 김 준혁이가 이처럼 찾아 와 주는 것이 춘심이에게는 대우를 받는 것 같아서 무척 기뻤다.</paragraph>
      <paragraph>「잠깐 선생님을 만나 뵈려 왔읍니다. 외출하셨읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 아침을 잡수시구 곧 나가셨어요. 어서 좀 올라 오시지 않구」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 좀 긴급히 일이 생겨서 곧 가야겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 일이 그처럼 바쁘시기에……」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 좀……」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 주저하면서</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 선생님이 돌아 오시는 대로 아현동 댁으로 곧 좀 와 주십사구 말씀 드려 주세요.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 그렇게 말씀은 드리지만 그래두 오래간만에 이처럼 오셨다가 그대로 가시면 제가 서운하지 않으세요?」</paragraph>
      <paragraph>사실 오 창윤의 친척도 서울에는 많건만 누구 한 사람 춘심이를 찾아 주는 이가 없는 것이 무척 쓸쓸하였다. 모두가 다 자기를 흰 눈으로 보아 주는 것이 서글펐다. 그 서글프고 쓸쓸함을 춘심은 호소할 데가 없는 몸이다.</paragraph>
      <paragraph>더구나 그처럼 긴급한 일이라면 자기에게도 알리는 것이 마땅하지 않느냐?</paragraph>
      <paragraph>── 그러나 춘심이의 쓸쓸한 표정을 준혁은 재빨리 발견하고</paragraph>
      <paragraph>「아, 실은 유경씨가……」</paragraph>
      <paragraph>「아가씨가……아가씨가 어째서요?」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 호닥닥 놀랜다.</paragraph>
      <paragraph>「유경씨가 집을 나갔읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「집을 나갔다구요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 아직 자세한 것은 알 수 없지만, 저번 동경 갈 때 피아노를 몰래 팔아 갖구 갔다구요.」</paragraph>
      <paragraph>「피아노를……?」</paragraph>
      <paragraph>「그리고 옷가지도 몇 벌 없어 졌다구요. 하여튼 자세한 것은 가봐야 알겠지만 선생님이 들어 오시거든 곧 좀 와 주십사구 전해 주셔오.」</paragraph>
      <paragraph>「네……네……곧 돌아 오시는 대루……」</paragraph>
      <paragraph>춘심이의 혀끝이 마음대로 돌아 주지를 않는다.</paragraph>
      <paragraph>대문 밖으로 총총히 사라지는 준혁의 뒷모양을 춘심은 얼 빠진 사람인 양 멍하니 바라볼 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 자동차 소리 마저 사라졌을 때 춘심은 힘없이 마루 끝에 털썩 걸터 앉으며 그래 바로 여기 왔던 「 , 그 이튿날, 떠난다는 말도 없이 동경으로 떠났다 지 않아?…… 음, 그랬군, 그랬어!」</paragraph>
      <paragraph>그러나 다음 순간</paragraph>
      <paragraph>「암만 해두 내가 좀 너무 했나 봐? 고 새침뚝이가 오작 했을라구?」</paragraph>
      <paragraph>그러다가</paragraph>
      <paragraph>「그러나 설마 자살이야 안 했겠지만…… 옷 가지를 갖구 갔다니까 물론 자살은 하지 않았겠구…… 그러나 아무리 생각해두 내가 좀 지나쳤어. 비린내 나는 어린애 보구 내가 왜 그처럼 망발을 했을까?……」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 또</paragraph>
      <paragraph>「흥, 하는 수 없지 책임은 고년의 주둥이에 있는 거니까. 뭣이 어째서?…… 자기가 자기를 모욕한다구? 방정맞은 년 같으니……」</paragraph>
      <paragraph>일단 누그러졌던 투쟁심이 또다시 춘심이의 젖가슴 밑에서 불붙기 시작하였다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
