<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124090" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/55장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/55%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==신문 광고 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>유경아.</paragraph>
      <paragraph>아버지와 어머니는 그대가 이 서울에 있는 줄을 잘 알고 있다. 그대가 돌아 오기를 이처럼 안타깝게 기다리고 있는 줄을 그대는 뻔히 알고 있을 것이다. 뻔히 알고 있으면서도 안 돌아온다는 것은 선량한 부모를 너무도 학대하는 행동이 아니냐. 모든 것은 오로지 그대 혼자만의 오해이니 만나기만 하면 오해는 풀릴 것이다.</paragraph>
      <paragraph>유경아. 그대에게는 하등의 책임도 없다는 것을 우리는 잘 알고 있다. 그이는 훌륭한 인물이다. 그러한 훌륭한 청년을 그대가 발견하였다는 것을 아버지와 어머니는 눈물을 흘리면서 감사히 여기는 바이다. 그대가 지금 부모 앞에 책임을 지겠다고 입을 악물고 노력하는 그 노력이야말로 아무런 가치도 없는 헛된 노력일 뿐이다. 그 청년은 그대가 지금 생각하고 있는 그러한 주책없는 인간이 아니다. 아니, 그대가 아직 발견하지 못한 좀더 훌륭한 인격을 우리는 발견한 것이다.</paragraph>
      <paragraph>유경아.</paragraph>
      <paragraph>아무 말 말고 하루 바삐 집으로 돌아 오너라. 아니, 오늘부터 너의 어머니는 종로 종각 앞에서 매일처럼 네가 나타나기를 기다리고 있겠다고 한다.</paragraph>
      <paragraph>아침 여섯 시부터 밤 열 시까지, 비가 오나 눈이 오나, 한 달이구 두 달이 구 네가 나타날 때까지 종각 앞에서 기다리고 있겠다 한다. 만일 그대가 이 글을 보고도 그래도 선뜻 어머니 앞에 나서지 않고 배길 그러한 용기가 있다면 우리는 차라리 그 용기를 가상타 하여 영영 그대를 찾지도 않고 부르지도 않을테니 그리 알고 선처하여라.</paragraph>
      <paragraph>二[이]월 十[십]일 ─ 아버지로 부터 ─ 그 순간 유경은</paragraph>
      <paragraph>「흐, 흐, 흣……」</paragraph>
      <paragraph>하는 격렬한 울음 소리와 함께 들었던 신문으로 얼굴을 탁 덮어 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 어머니를 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 아버지를 찾았다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 어머니, 어머니!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 미친 듯이 고함을 치며 자리에서 벌떡 몸을 일으켰다. 그 바람에 젖꼭지를 물었던 어린애가</paragraph>
      <paragraph>「으악 ─」</paragraph>
      <paragraph>하고 울어 댔다.</paragraph>
      <paragraph>벌떡 일어서서 유경은 흐르러진 머리카락을 연방 추켜 올리면서 다시금 신문 광고를 열심히 들여다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「二[이]월 十[십]일 ─ 二[이]월 十[십]일이면 벌써 사흘 전이 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>그럼, 그럼 사흘 동안을 어머니는 종각 앞에 꼬박 서서 나를 기다리고 계신 셈이 아닌가!」</paragraph>
      <paragraph>사흘 전 것은 낡은 신문이다. 주인 집에서 보는 신문을 이렇게 때때로 빌려다 보는 유경이었다.</paragraph>
      <paragraph>「사흘 동안이나……사흘 동안이나……」</paragraph>
      <paragraph>눈물이 뭉클뭉클 쏟아진다. 아침 여섯시 부터 밤 열시까지 사흘 동안을 꼬박 한길 가에 서서 기다리는 어머니의 가엾은 모습이 가슴 아프게 유경의 그 모난 성격을 드디어 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니를 너무나 학대하누나!」</paragraph>
      <paragraph>하는 생각이 유경에게 들었다.</paragraph>
      <paragraph>오뚝이처럼 방 한가운데 오뚝 서서 병후의 종잇장같이 새하얀 얼굴이 자꾸만 쏟아져 내리는 눈물속에서 심각한 표정을 짓고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 유경은 불이 붙는 것처럼 울어 대는 금동이를 재빨리 뒤집어 업었다.</paragraph>
      <paragraph>「아주머니, 지금 몇 시예요?」</paragraph>
      <paragraph>방을 나서서 함박 눈이 부슬부슬 쏟아져 내리는 뜰 안으로 내려 서면서 유경은 안채를 향하여 시간을 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「아이유, 이 밤중에 어딜 나가시유?……아홉 시가 넘었는데……」</paragraph>
      <paragraph>방문을 탁 열어 재치며 주인 마누라가 어둠 속으로 얼굴을 내밀었다.</paragraph>
      <paragraph>「아주머니, 잠깐 나갔다 오겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>「아직 몸도 채 추세지 않았는데 이 눈 길을……」</paragraph>
      <paragraph>그런 말을 등 뒤에 들으면서 유경은 눈 내리는 어두운 개천 가 길을 삼선교 다리 목을 향하여 꿈결처럼 허둥지둥 걸었다. 걷는 것이 아니고 절반은 달리는 유경이었다.</paragraph>
      <paragraph>서주에서 띄운 영민의 편지를 받고 오 창윤씨 내외는 생각다 못하여 이상과 같은 장문의 신문 광고를 내었던 것이다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>그리운 사람 영민을, 금동이의 아버지 백 영민을 어쩌면 만나 줄지도 모른다는, 그러한 막연한 희망을 품고 폭포수와같은 감정의 격류(激流)속에 휩쓸리고 딩굴면서 四十[사십]도의 고열의 몸을 이끌고 경성 역으로 미친 듯이 달려갔던 오 유경이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 요행을 바랬던 유경의 한 줄기 희망은 그냥 한 줄기 희망 대로 남았을 뿐, 고열의 몸을 이끌고 다시 집으로 돌아 왔을 때는 생사의 경지를 오락가락 하는 중태에 빠진 유경의 병세였다.</paragraph>
      <paragraph>의사는 병인의 간호를 소홀히 한 운옥을 나무라며</paragraph>
      <paragraph>「오늘 밤이 고빕니다. 그러나 오늘 밤만 무사히 지내면 열은 계속하여 쭉 내릴 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>과연 이튿날 점심 때부터 유경의 신열은 조금씩 내리기 시작하여 사흘 만에는 三十七[삼십칠]도를 오르락 내리락 하다가 닷새채 잡히는 날은 마침내 평온으로 내리고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 유경의 병환은 고비를 넘겼지만 그것은 동시에 짖궂은 풍랑 속에서 처녀 항로의 뱃사공이 된 오 유경으로 하여금 운명의 고비를 넘어 서게 한 결과를 맺었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>二[이]월 달에 접어 들면서부터 운옥이가 한사코 말리는 것을 무릅쓰고 유경은 자리를 떴다.</paragraph>
      <paragraph>「금순 언니, 내가 이처럼 삶의 길을 다시 찾은 것은 오직 언니 때문이야요. 언니는 내 일생의 은인이야요.」</paragraph>
      <paragraph>「혜경이가 이처럼 나아 준 것만이 그저 기쁘고 신기해서 눈물이 날 지경 이야요.」</paragraph>
      <paragraph>모진 광풍 속에서 고락을 같이 한 과거 七十[칠십]일 동안의 혹심한 고달픔을 기꺼운 눈물로 회상하는 순간을 운옥과 유경은 가져 본다.</paragraph>
      <paragraph>고달픈 과거도 회상만은 즐겁다. 두 여인은 쓸쓸한 웃음을 가볍게 입 가에 지으며 이제부터 또다시 걸어 나가야 할 갱생의 길을 제각기 저대로 마음속으로 찾아 헤매고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그러던 어떤 날 저녁 무렵이었다 . 저녁을 먹고 유경의 최후의 재산인 손목 시계를 가지고 혜화동 로 ─ 타리 옆에 있는 전당포엘 갈려고 집을 나섰던 운옥이가 十[십]분도 못 되어 얼굴이 새파랗게 질려서 헐레벌떡 뛰쳐 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「언니, 왜 그러슈?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 그 어떤 불길한 예감에 사로 잡히며 놀라물었다. 그러나 운옥의 그 새파랗게 질린 얼굴빛 보다는 운옥의 목소리는 비교적 침착하였다.</paragraph>
      <paragraph>「혜경이, 잘못하면 가택 수색을 받을지 몰라!」</paragraph>
      <paragraph>「가택 수색?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 또 한번 놀라며</paragraph>
      <paragraph>「가택 수색을……왜? 무슨 일이 생겼수?」</paragraph>
      <paragraph>「전차 길에서 애꾸눈일 만났어!」</paragraph>
      <paragraph>「애꾸눈이?……아, 그 지긋지긋한 헌병?……」</paragraph>
      <paragraph>「동리 밖 개천 가까지 따라 왔었는데……바루, 바루 이 집이라는 건 똑똑히 모를꺼야. 하지만……」</paragraph>
      <paragraph>「아이머니나! 그럼 어쩌나?……빨리 다른 데로 도망을……」</paragraph>
      <paragraph>운옥 보다 유경이가 더 서둘렀다.</paragraph>
      <paragraph>「가만 있어요! 너무 서둘다간……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 방 한복판에 오뚝 버티고 서서 그 무엇을 골돌히 생각하다가 후딱 문 옆으로 가서 가만히 귀를 기울이었다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>시계를 가지고 운옥이가 개천 가 넓은 길을 삼선교 다릿 목으로 나가서 바로 전차 길에 다달았을 때였다.</paragraph>
      <paragraph>혜화동서 성북동 고개를 넘어선 전차가 쏜살같이 내려 와서 삼선교 정류장에서 승객을 부리고 다시 돈암동을 향하여 출발한 바로 그 전차 속에서 운옥은 애꾸눈이 박 준길의 얼굴을 보고 그 전차 속에서 운옥은 애꾸눈이 박준길의 얼굴을 보고 깜짝 놀랐다.</paragraph>
      <paragraph>아니, 그것은 혁대에 매달려 멍하니 창 밖을 내다보고 섰던 박 준길이가운옥의 얼굴을 다릿목에서 발견한 것과 거의 동시의 일이었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥이 보다 못지 않은 놀람을 가지고 애꾸눈의 얼굴이 번쩍 빛나면서 휙 들리었을 때는 운옥은 벌써 가던 길을 도로 홱 돌아서자 쏜살같이 달음박질을 치고 있었다 달음박질을 . 치면서 운옥은 후딱 뒤를 돌아다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>아니나 다를까, 일단 정류장을 떠났던 전차가 미친질을 하듯이 十[십] 여간 길이를 미끄러져 가다가 뚝 멎지를 않는가. 국민복이 뛰어 내린다.</paragraph>
      <paragraph>「아아 ─」</paragraph>
      <paragraph>석달 전 동대문 거리에서 하던 그 악착한 운명의 경주가 또다시 운옥을 협박하기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 일단 떠났던 전차가 다시 멎을 동안에 운옥과 준길의 거리가 상당히 떨어진 것이 불행중 다행이랄까. 동리 밖까지 따라 오는 준길을 최후로 돌아다 보고는 집으로 뛰어 들어 온 운옥이었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 문에 귀를 기울이고 바깥의 인기척을 잠시동안 살피다가</paragraph>
      <paragraph>「혜경이!」</paragraph>
      <paragraph>하고 가만히 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「언니?」</paragraph>
      <paragraph>해말쑥하니 핏기를 잃어 버릴 두 여인의 긴장한 얼굴이다.</paragraph>
      <paragraph>「이번 헤어지면 다시는 못 만날것 같애요.」</paragraph>
      <paragraph>여전히 귀를 기울이면서 하는 속삭임이었다.</paragraph>
      <paragraph>「언니, 어디루……어디루 가요?」</paragraph>
      <paragraph>「먼 데루……」</paragraph>
      <paragraph>「먼 데가 먼 데가 어디요?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 운옥이 발 밑에 꿇어 앉아서 운옥의 싸늘한 손목을 와락 더듬어 잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「저 머언 북쪽 나라로……」</paragraph>
      <paragraph>「북쪽 나라라고요?……언니, 만주로 가슈?」</paragraph>
      <paragraph>「만주 보다 더 먼 데루 갈는지두 몰라.」</paragraph>
      <paragraph>「아아, 언니 금순 언니!」</paragraph>
      <paragraph>「혜경이!」</paragraph>
      <paragraph>금동일 붙안은 유경은 무릎 걸음으로 다가 서면서 한 손으로 운옥의 두 다리를 쓸어 안았다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 연방 대문 밖의 인기척을 살피며 한 손으로는 문 고리를 잡고 한 손으로는 유경이의 머리를 안타깝게 쓰다듬어 주었다.</paragraph>
      <paragraph>「운이 좋으면 오늘 밤으로……운이 나쁘면 지금이라도 뒷 문으로 내빼야 해요! 저 놈은 며칠을 두고라도 이 근방을 이 잡듯이 뒤질테니까.」</paragraph>
      <paragraph>「언니.」</paragraph>
      <paragraph>「가만 있어요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 부리나케 방 구석으로 가서 조그만 보따리를 끄내 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「언니, 대문은……대문은 잠겼어요?」</paragraph>
      <paragraph>운옥이 대신 유경이가 발딱 일어서자 문고리쇠를 잡으며 가만히 외쳤다.</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>「잠겼어. 아, 혜경이 ─」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 자기 손목에 찼던 유경이의 시계를 끌렀다. 재작년 가을, 영민이와 함께 은좌에 나갔다가 「핫도리」에 들려서 한 시간 동안이나 골른 「푸라치나」 四[사]각형이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 시계를 도로 유경에게 내주며 빠른 말씨로 「내일 아침 주인 아주머니더러 좀 잡혀 달라구 부탁해요. 그리구……」</paragraph>
      <paragraph>「아아, 금순 언니, 정말 가슈?……」</paragraph>
      <paragraph>울음 섞인 목소리였다.</paragraph>
      <paragraph>「응, 갈 수 밖에 ─」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 유경의 손목을 힘있게 잡으며</paragraph>
      <paragraph>「혜경이의 몸이 좀더 추센 담에 떠났으믄 좋겠지만 사정이 이처럼 되고 보니……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 억하여</paragraph>
      <paragraph>「언니, 갈램……정말 갈램 이 시계 갖구 가세요.」</paragraph>
      <paragraph>「아이유, 혜경이두!」</paragraph>
      <paragraph>굳이 사양하는 것을 유경은 달려 붙어 운옥의 손목에다 시계를 채워 주면서</paragraph>
      <paragraph>「날 생각할 때, 이 시계를 들여다 보세요. 이 시계를 들여다 볼 때, 날 생각해 주세요.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 혜경인 내일부터 어쩔려구?……무얼루 쌀을 팔려구……」</paragraph>
      <paragraph>「그런건 염려 마세요. 자세한 사정은 이야기 하지않았지만, 이 서울엔 대궐 같은 내 집이 있어요. 내 생각만 돌아 섬 그런 건 문제 아냐요.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 혜경이, 기념으로 이 시계를 고맙게 받을테야요. 그리구 하루 바삐 집으로 돌아 가요!」</paragraph>
      <paragraph>「언니, 그런데 노자가 없어서 어떻게 해요? 그런 먼 델 갈램……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 운옥의 얼굴을 뚫어지게 잠깐동안 바라보고 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「괜찮아요. 어떻게든 될테지.」</paragraph>
      <paragraph>「가만 계세요.」</paragraph>
      <paragraph>유경은 어쩔 줄을 모르고 비둘기처럼 방안을 도록도록 돌아다 보다가 가만히 문을 열고 안방으로 뛰어 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>사실 운옥에겐 노자가 필요했다.</paragraph>
      <paragraph>보따리를 옆구리에 끼고 방 한가운데 우뚝 서서 운옥은 가만히 눈을 감아 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥이다! 운옥이다!」</paragraph>
      <paragraph>물결치는 깃발, 아우성 치는 함성 가운데서 운옥은 분명히 그 한 마디를 들은 것 같았다. 아니 분명히 들었다고 운옥은 생각하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>어째 그러냐 하면 영민은, 그때 확실히 돌 기둥뒤에서 손수건을 흔들고 선 자기의 모습을 발견하고 무섭게 손을 내 젔던 광경이 눈 앞에 알알하기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 안방에서 한참 동안 주인 아주머니와 둥얼둥얼 이야기하고 있던 유경이가 돈 五[오]백 원을 장만해 가지고 건너왔다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 언니, 암 말 말구 이걸 갖구 가세요.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 이런 대금을……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 놀랐다.</paragraph>
      <paragraph>「암 말 말구……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 눈물이 폭 쏟아지도록 고마웠다.</paragraph>
      <paragraph>「그럼 혜경이. 이 돈을 당분간……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 재빨리 돈을 손수건에 싸서 허리춤에 쓸어 넣었다.</paragraph>
      <paragraph>황혼이 깃들기 시작하던 바깥이 인젠 완전히 캄캄해졌다. 그 캄캄한 장막을 뚫고 운옥은 뒷문으로 살그머니 빠져 나가서 금동이 볼에다 입을 맞추고 유경의 손을 꼭 잡으며</paragraph>
      <paragraph>「그럼 혜경이! 또 다시 만날 때를……」</paragraph>
      <paragraph>「금순 언니!」</paragraph>
      <paragraph>어둠 속에서 조심스럽게 속삭인 작별의 인사를 눈물로 남겨놓고 유경의 시야에서 바람처럼 사라져 버린 운옥이었다. 너무도 허무한 작별이다.</paragraph>
      <paragraph>「고달픈 언니!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 자기 자신의 환경을 망각하고 금순 언니의 그 삭막한 고달픔만을 골똘히 생각하며 금동이를 안은채 언제까지나 어둠 속을 물끄러미 내다보고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그것이 바로 엊그제 일이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 애꾸눈이는 그 이튿날 동리 초입에서만 가택 수색을 하였을 뿐 유경이가 있는 데까지는 다행히 손이 뻗어 오지 않았다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
