<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124143" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/42장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/42%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==신문 조서의 일귀절 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>그날 밤으로 허 운옥은 경기도 경찰부에서 엄중한 문초를 받은 후 즉시로 유치장에 수감되는 몸이 되었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그후, 이 사건은 북경에서의 방 월령(나미에) 살해 미수, 또는 장욱과의 공범관계(共犯關係)로서 문 정우(고지마) 의 一[일]명의 헌병을 살해한 성질에 비추어 군법회의에 붙이느냐?……또는 단순히 경찰관 박 준길을 살해한 범인으로서 검사국으로 넘기느냐? ── 하는 문제를 싸고 헌병대와 경찰 사이에 약간의 옥신각신이 있기는 하였으나 결국 최 달근이가 양보를 하였기 때문에 범인 체포의 공로가 경찰 당국에 있기도 하여서 마침내 사건을 검사국에서 취급하기로 결정이 되었다.</paragraph>
      <paragraph>열흘 만에 운옥의 몸은 치안 유지법 위반(治安維持法違反), 무기 불법 소지죄, 살인 미수 二[이]건(박 준길과 방 월령), 살인 三[삼]건(박 준길과 문정우외 一[일]명의 헌병)── 등의 어마어마한 죄명으로서 엄중히 처단하여 달라는 경찰부의 기소 의견서(起訴意見書)를 첨부하여 피의자 신문 조서(被疑者訊問 調書)와 함께 송국 되었다.</paragraph>
      <paragraph>이제 그 대략을 추려 보면 ── 피의자 허 운옥은 어려서부터 열렬한 독립 운동자인 그의 아버지 허 상진과 함께 만주, 북지, 중지 방면으로 돌아 다니면서 아버지의 독립운동을 보고 자라는 동안에 항일 사상이 굳세게 배양되어 허 상진이가 죽을 때에 물려 준 한 자루의 권총을 항상 베개 속에 넣어 두고 자기의 성장을 기다리고 있었다는 것, 그러다가 야학 졸업식 때 불온한 독립가를 불러 군중을 선동하였다는 것, 돌아오는 길에 마침 애국 청년 박 준길이가 나서서 피의자의 불온 사상을 포기하도록 열렬히 ( )유하였으나 끝끝내 듣지 않고 도리어 장두칼로 박 준길을 죽일려고 찌른 것이 다행히도 눈만 상하고 말았다는 것, 그날 밤으로 양부(養父) 백 봉학의 집을 떠나 행방을 감추고 다니던 중, 서울서 불령선인(不逞鮮人) 장 욱과 알게 되자 조선의 독립을 위하여 항일 행동을 취하는데 보조를 같이 할 것을 굳게 약속하였다는 것, 그러다가 작년 一(일)월 북경으로 가서 장 욱을 만나 온갖 모략과 선전과 파괴 공작에 종사하였다는 것, 그러던 중 캬바레 ─</paragraph>
      <paragraph>「용궁」에서 작당을 하여 문 정우씨와 헌병 야마구찌를 살해하고 「용궁」</paragraph>
      <paragraph>의 매담 방 월령에게 중상을 입혔다는 것, 작년 八(팔)월에 모종의 불온 사명을 품고 돌아 왔다가 경관 박 준길이가 장모의 환갑으로 고향인 탑골동에 갔었다는 소문을 듣고 뒤를 따라 가서 독립가를 부른 자기의 비밀을 영원히 숨겨버릴 목적으로 박 준길을 총살하고 자취를 감추었던 바 마침내 청량리에서 체포되는 몸이 되었다.</paragraph>
      <paragraph>대강 이러한 골자를 가진 범죄 내용이었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥의 이러한 진술의 태도로 추측하건데 운옥은 자기 이외의 모든 사람을 사건과의 관계에서 제외할 결심이 엿보일 뿐만 아니라, 환경적인 온갖 외부의 조건을 의식적으로 음폐함으로서 그 죄 가운데서 흠연히 자기 한 몸을 이 세상에서 말살하고자 하는 심경이 알알히 나타나 있었다.</paragraph>
      <paragraph>이러한 운옥의 태도는 검사국으로 넘어 와서도 변함이 없었다.</paragraph>
      <paragraph>시종이 여일하게 운옥은 경찰에서 한 진술을 되풀이 할 따름이었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>송국 초일에 있어서의 구류 신문 조서(拘留訊問調書) 가운데 다음과 같은 한 대목이 있었다.</paragraph>
      <paragraph>문 ── 경찰서에서 한 네 진술은 틀림이 없는가?</paragraph>
      <paragraph>답 ── 대개는 틀림이 없읍니다.</paragraph>
      <paragraph>문 ── 약간은 틀린 데가 있다는 말인가?</paragraph>
      <paragraph>답 ── 대개는 틀림 없지만 그러나 제가 그처럼 훌륭한 애국자로서 당신네들의 재판을 받는다는 것이 대단히 기쁘면서도 한편 무척 부끄럽습니다.</paragraph>
      <paragraph>문 ── 애국자이니 기쁘다?</paragraph>
      <paragraph>답 ── 그렇습니다.</paragraph>
      <paragraph>문 ── 그러면 네가 또한 부끄럽다는 것은 무슨 뜻이냐?</paragraph>
      <paragraph>답 ── 제 돌아가신 아버님의 영혼 앞에 부끄럽습니다. 경찰 당국의 의견과 같이 그처럼 훌륭하지를 못 했으니까요.</paragraph>
      <paragraph>문 ── 그래 너는 지금도 네 행동을 훌륭하다고 생각하느냐?</paragraph>
      <paragraph>답 ── 그렇습니다. 다만 제가 만족할 수 있도록 훌륭하지 못한 것을 뉘우칠 따름입니다.</paragraph>
      <paragraph>그후 운옥은 여러 차례에 걸쳐 검사의 준엄한 신문을 받고 피의자의 이익이 될만한 증거물이나 증인이 있거든 이야기 하라고 하였으나 운옥은 한 사람의 증인도 필요 없다고 대답하였다.</paragraph>
      <paragraph>검사는 피의자에게 대하여 적지 않게 불유쾌한 감정을 품었으나 이 극형에 처할 만한 범죄를 추호도 변명함이 없이 그대로 순순히 인정하는 운옥에 대하여 약간의 호의와 또한 의혹의 념을 품고 피해자의 부친 박 삼룡과 현장의 목격자인 그의 아내 윤 영실과 피의자의 양부 백 봉학을 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>박 삼룡은 애당초부터 운옥을 극형에 처하기를 원하는 위인인 만큼 운옥에 대한 준길이의 야심에 관해서는 일언반구도 없이 경찰의 의견서를 그대로 승인하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 윤 영실은 달랐다. 약간 다르기는 하였으나 박 삼룡의 협박으로서 성립된 사전 타협으로 말미암아 준길이의 불순한 야욕에 관해서는 어쨌던 자기의 남편이기 때문에 역시 입을 굳세게 다물어버렸다.</paragraph>
      <paragraph>백 초시가 증인으로 서는 날, 영민도 아버지와 함께 법정에 나타나서 운옥을 위하여 증인으로 설 것을 자청하여 박 삼룡의 집안과 백 초시 일가의 관계 운옥을 민며느리로 들였다는 이야기, 운옥과 자기와의 관계, 운옥과 준길이와의 관계 애국가를 , 부른 동기, 준길의 겁탈 행위에 대한 운옥의 자기 방위, 운옥의 행방불명, (그러나 김 준혁의 지시를 받아 장 일수를 간호한 대목은 물론 제외하였다) 자기의 학병 출정의 행방을 더듬고자 북경으로 왔던 운옥이가 거기서 장 일수를 만나 용궁에서의 참극에 당면한 이야기, 야전 병원으로 부상당한 자기를 찾아 와 제대가 되어 같이 고향으로 돌아 왔다가 거기서 우연히 박 준길을 만나 준길이의 야욕으로부터 자기를 방위하고 저 권총을 쏘았다는 이야기를 쭉 하고 오늘날의 허 운옥의 범죄를 구성하는 온갖 원인이 모두 자기 자신의 방위를 도모하기 위한 불가피한 피동적인 행위 임을 역설하고 나서, 피의자 허 운옥은 이상과 같은 사실을 전부 숨김으로써 죄 이상의 벌을 원하고 있는 것이니 검사는 그 점에 특히 유의하여 주시와 공정한 입장에서 죄를 벌하여 주도록 간청하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 검사는 피의자 자신이 범죄 사실을 전부 그대로 시인하는 이상, 영민의 증언은 단지 하나의 심증문제(心證問題)로서 밖에 더 취급할 수 없다고 하였다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>그런데 여기서 한 가지 미심한 것은 운옥은 그의 진술에 있어서 자기는 백봉학의 양녀라고 말한 점이다. 이제 이 점에 관한 조서의 한 대목을 소개하면 ── 문 ── 너는 증인 백 봉학이의 민며느리로 들어 왔다는데 왜 거짓 진술을 하느냐?</paragraph>
      <paragraph>답 ── 아니 올시다. 아버지께서는 혹시 그러한 생각을 가졌을는지 몰라도 저는 어디까지나 아버지의 수양녀 올시다.</paragraph>
      <paragraph>문 ── 백 영민을 장래의 남편으로 생각하고 있었지?</paragraph>
      <paragraph>답 ── 아니 올시다. 아무리 제가 배운 것이 없는 몸일지라도 제 동생을 남편으로 생각할 수야 있겠읍니까?</paragraph>
      <paragraph>문 ── 증인 백 봉학 부자가 다 그것을 증언하고 있는데 너는 왜 그런 쓸데없는 허위의 진술을 하는가?</paragraph>
      <paragraph>답 ── 검사께서는 도리어 그분네들에 증언이 허위에서 나온 것임을 왜 믿지 않는지 모르겠읍니다.</paragraph>
      <paragraph>허 상진의 묘 앞에 묻어 두었던 권총을 증거물로 내보이며 피의자가 이것을 그 전부터 가지고 있던 사실을 아느냐고 물었을 때 백 초시 부자는 모른다고 대답하였다 사실에 . 있어서 그것을 몰랐던 것이다. 제대가 되어 운옥이와 같이 돌아올 때 차중에서 비로소 영민은 알았으나 귀찮아서 몰랐다고 대답하였다.</paragraph>
      <paragraph>어쨌던 운옥 자신이 살 길을 찾지 않는 한 영민은 도저히 운옥의 감형을 위하여 노력할 방도가 없었다. 영민 자신이 죽어서 운옥을 구출할 수 있다면 영민은 그것을 서슴치 않고 하였을 것이다. 그러나 자기가 죽어서 운옥을 구해 낼 방도조차 영민에게는 없었다. 손 학규 변호사에게 부탁하여 검사를 누차 찾아보게 하였으나 운옥으로 하여금 삶에 의욕을 갖게하여 운옥 자신이 자기 변명을 일삼지 않는 이상, 감형의 길은 전혀 없었다.</paragraph>
      <paragraph>거기서 영민은 박 삼룡과 윤 영실을 누차 방문하여 참된 증언을 하여 달라고 모든 자존심과 적개심을 버리고 머리를 숙였으나 그럴 때마다 삼룡의 기세는 자꾸만 더 올라 가기만 하였다. 입을 악물고 백 초시도 삼룡이 앞에 머리를 숙였다. 그러나 거기 대한 삼룡의 보답은 비웃음과 오만에 찬 홍소(哄笑)가 있을 뿐이었다. 그리고 윤 영실은 언( )나 입을 꼭 다물고 시아버지의 얼굴만 쳐다 볼뿐, 이렇다 할 일언반구도 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「삼룡이, 한번만 자비심을 베풀어 다고! 이 백 봉학이, 지금까지의 온갖 자존심과 모든 체면을 버리고 이렇게 네 발 밑에 머리를 좁는다!」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 대청 위에 앉아서 담배를 피우는 삼룡을 향하여 댓돌에 꿇어앉아 머리를 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>「사정을 들어 줄 마음이 생기다가두 네 말버릇이 고약해서 못들어 주겠다! 내가 언제 네 친구였더냐? 내가 언제 너의 집 행랑살이를 했다더냐?」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 한층 더 머리를 숙이며</paragraph>
      <paragraph>「박, 박……박 주사!」</paragraph>
      <paragraph>그것은 정녕 말이 아니고 울음이었다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지!」</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 영민은 입을 악물고 엎드려진 아버지의 몸을 안아 일으키었다.</paragraph>
      <paragraph>「가십시다, 아버지!」</paragraph>
      <paragraph>「영민아, 너무 서둘지말고 가만히 기다려라! 기다리면 박……박 주사께서…… 자, 자비심을 내리신다!」</paragraph>
      <paragraph>「아닙니다, 아버지! 저런 자에게 자비심은 무슨 자비심이……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 아버지의 노쇠한 몸을 무리로 일으켜 가지고 다짜고짜 대문 밖으로 끌고 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>「하, 핫, 핫, 핫……금 같은 논을 팔아 대학엘 보냈더니 학교는 헛 댕겼구만! 그래 변호사 나리가 됐다면서두 제 예편네 하나 못 내 놔 줘?……</paragraph>
      <paragraph>핫, 핫, 핫, 핫 ──」</paragraph>
      <paragraph>다방골 골목에 매연이 자욱한 어떤 몹시 추운날 저녁 무렵이었다.</paragraph>
      <paragraph>영민의 부축을 받으며 백 초시는 두 눈을 꽉 지레감고 소경이 된채로 주첨주첨 걸어간다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 아버지를 그 자에게 머리를 숙이게 한 죄는 모두 이, 이 못난 자식에게 있읍니다! 용서하세요, 아버지!」</paragraph>
      <paragraph>「아, 아니다. 모두가 다 이 미련한 아비의 탓이니라! 시대가 다른 줄을 모르고 자식은 아비의 말을 듣는 줄로만 생각했던 내가 불찰이었다!」</paragraph>
      <paragraph>「아버지!──」</paragraph>
      <paragraph>영민도 눈을 감았다. 아버지와 아들은 둘이가 다 소경이 된채 정다운 동무인 양 어깨동무를 하고 어둑어둑한 다방골 골목을 터벅터벅 걸어나갔다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
