<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124152" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/51장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/51%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==행복에의 장송곡 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>보라 빛 먼 산 위에 찬란하던 저녁 노을이 사라지며 어둑어둑한 황혼의 발자국이 스름스름 숨어드는 이층 서재 ─ 흰 담벽 위에는 아무런 장식도 없고 「쇼팡」과「리스트」의 초상도 인제는 보이지 않는다.</paragraph>
      <paragraph>벌써부터 쇠를 잠가버린 피아노 위에 단 하나 아다미에서의 두 사람의 사진이 고요히 놓여 있을 뿐, 유경의 눈을 즐겁게 할 아무런 색채도, 유경의 귀를 기쁘게 할 아무런 음향도 없는 단조로운 풍경의 서재이다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 소파에 걸터앉아 있었고 영민은 유경의 무릎에 얼굴을 파묻고 방바닥에 꿇어 앉아 있었다.</paragraph>
      <paragraph>유경의 두 눈은 담뿍 눈물을 먹은채 저물어 가는 먼 하늘을 하염없이 바라보고 있었고 유경의 두 손은 자기 무릎 위에 엎드러진 영민의 흩으러진 머리를 가만히 쓰다듬어 주고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>영민의 입김은 확확 닳아 유경의 무릎을 덥히었고 영민의 눈물은 유경의 무릎을 자꾸만 적시었다.</paragraph>
      <paragraph>황혼은 점점 더 짙으게 깃들어 오고 시간은 쉬지않고 자꾸만 흐르건만 영민과 유경은 할 말이 없다. 그저 이렇듯 천 년이고 만 년이고 고스란히 앉아서 울고만 있을 수 있다면 두 사람은 최상의 행복일 것이다.</paragraph>
      <paragraph>아무 것도 없다. 아무 것도 보이지 않고, 아무 것도 들리지 않는 무(無)의 세계 속에서 두 사람은 단지 생리적인 호흡을 영위하고 있을 따름이다. 이와 같은 무의 세계는 지나간 날 아다미 여사에서 달빛 비낀 들창 가에서도 두 사람은 경험을 하였다. 그러나 다만 그 하나가 행복의 전주곡(前奏曲)인데 비하여 그 하나가 행복의 장송곡(葬送曲)일 따름이 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>「죽고 싶다」</paragraph>
      <paragraph>돌연 머리를 들며 영민은 불현듯 입을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 유경은 먼 하늘 가에서 시선을 후딱 떨어뜨리며 충혈된 눈을 가진 영민의 심각한 얼굴 모습을 뚫어지게 들여다 보았다. 오랫동안, 오랫동안 들여다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이!」</paragraph>
      <paragraph>벌떡 몸을 일으키며 영민은 유경이와 나란히 소파에 덜썩 걸터 앉았다. 그리고 자기를 빤히 들여다보고 있는 유경을 꽉 안았다.</paragraph>
      <paragraph>「………?」</paragraph>
      <paragraph>유경이의 온 몸이 오들오들 떨고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「내가…… 내가 죽으면……」</paragraph>
      <paragraph>확확 퍼붓는 영민의 뜨거운 입김을 정면으로 받으며 유경은 영민의 품 안에서 영민의 얼굴을 언제까지나 덤덤히 들여다 보고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>인간은 고적하고 우주는 쓸쓸하고, 자즈러들 것같은 적막 속에서 두 줄기 고달피 애끓는 숨결만이 깃들여 있는 어둑어둑한 방 안이다.</paragraph>
      <paragraph>얼마동안을 그러고 앉아서 영민의 심각한 얼굴 모습을 빤히 들여다 보다가 마침내 유경은</paragraph>
      <paragraph>「아아 ──」</paragraph>
      <paragraph>하는 괴로운 신음 소리와 함께 그만 영민의 품 속에 얼굴을 무섭게 부비며</paragraph>
      <paragraph>「나두, 나두 죽고 싶어요!」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 유경의 머리 위에 턱을 고이고 맞은편 흰 담벼락을 무서운 얼굴로 물끄러미 바라보며 중얼거렸다.</paragraph>
      <paragraph>「죽음!」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>다음 순간, 영민은 후딱 유경의 얼굴을 들여다 보았다. 유경은 눈을 감고 있었다. 영민은 두 손으로 유경의 얼굴을 더듬어 잡고 자기 눈 앞에 가까이 갖다 대면서 열심히 들여다 보았다. 눈을, 코를, 입술을 열심히 들여다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>유경의 숨 소리가 자꾸만 가빠온다. 죽은 사람처럼 유경은 눈을 감고 잠고대와도 같이</paragraph>
      <paragraph>「영민씨…… 죽음, 죽음 같이 죽어요! 같이……」</paragraph>
      <paragraph>영민의 숨결도 자꾸만 높아지며, 힘찬 어조로</paragraph>
      <paragraph>「유경이, 눈을 떠요! 눈을 뜨고…… 눈을 뜨고 내 얼굴을 자세히 봐요! 유경이!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 그러면서 유경의 얼굴을 흔들었다.</paragraph>
      <paragraph>「……혼자서……혼자서 죽음 나는…… 나는 어떻거라구?…… 싫어요!……</paragraph>
      <paragraph>같이, 영민씨와 같이 나두…… 나두 죽을 테야요!」</paragraph>
      <paragraph>「유경이!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 격정에 휩쓸리며 눈물어린 유경의 얼굴을 무섭게 흔들어 댔다.</paragraph>
      <paragraph>「눈을 떠요! 눈을 뜨고 나를…… 나를 똑똑히 들여다 봐요! 유경이……」</paragraph>
      <paragraph>「안 봐두…… 안 봐두 다 알아요! 영민씨의, 영민씨의 그리운 모습…… 제 망막 속에 이처럼…… 이처럼 똑똑히 인박혀 있어요!…… 죽는다는 건, 죽는다는 건 정말루…… 정말루 좋은 거야요! 혼자서…… 혼자서 죽음 안돼요…… 같이…… 금동이두, 금동이두 같이 데리구 죽어야지요!」</paragraph>
      <paragraph>「유경이! 눈을 떠요! 눈을 뜨고 날 한번 보아줘요!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 그만 유경의 얼굴에 자기 얼굴을 무섭게 부비면서 좍좍 울었다.</paragraph>
      <paragraph>「보지 않아도 당신은…… 하늘 아래 땅 위에 단 한사람 뿐인 제 남편이야요!…… 당신의 괴로움을 덜어 드리기 위하여…… 그리구, 그리구 나 자신이 살아나갈 수 있는 길일까 하구…… 당신을, 영민씨를 잊어 볼려구도 노력해 봤지만…… 유경은, 유경은 당신을 잊을 수가 도저히 없었어요! 차라리 죽는 것이…… 잊어버리기 보다는 도리어 수월해요!……」</paragraph>
      <paragraph>「유경이, 용서해 줘요!…… 내가 유경일 행복스럽게 해주고…… 또 나도 행복스러워 지려구 노력하려던 내가…… 오늘 날 유경을 이와같은 불행 속에 몰아넣고 말았소!…… 유경이, 용서해요.」</paragraph>
      <paragraph>「……지금 제가 아무리 괴로움을 질머지고 죽는다하여도…… 제 일생에…… 영민씨의 진실하고…… 아름다운 사랑을 받을 수 있은 것 만이……</paragraph>
      <paragraph>유경은 그저 기쁘고 황송해요……」</paragraph>
      <paragraph>「고맙소, 유경이! 오늘의 이 불행이 나 자신에게는 하나의 운명적인 불행이었다…… 유경에게는 내가…… 이 백 영민이가 떠 맡긴 불행이었소. 그러한 백 영민을 유경은 정녕 원망할 것이요!」</paragraph>
      <paragraph>「아니요! 조금도…… 조금도……」</paragraph>
      <paragraph>유경은 살랑살랑 머리를 흔들었다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 두 사람은 소파에서 일어나 인제는 완전히 어두워진 들창 가로 가서 컴컴한 정원 넘어로 멀리 시가지를 내려다 보았다. 오랫동안 말없이 그대로 서서 내려다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「죽는다는 건 정말 좋은 거지요?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 가만히 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「좋은 거지요!」</paragraph>
      <paragraph>영민도 가만히 대답을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「현실의 괴로움에서 도피하는 것이 아니구……」</paragraph>
      <paragraph>「우리들의 사랑을 완성시키기 위해서……」</paragraph>
      <paragraph>두 사람은 또 한참동안 말이 없다가</paragraph>
      <paragraph>「인제 헤어짐 영영 못 만나지요?……」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>「혼자 죽음 안 돼요!」</paragraph>
      <paragraph>「우리가 다시 만나는 날은 우리의 사랑이 완성되는 날이라고 생각합시다!」</paragraph>
      <paragraph>「꼭 요!」</paragraph>
      <paragraph>「꼭!」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
