<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124123" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/22장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/22%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==한 아들에 두 며느리 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>「어머니!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 억해 오는 설움을 참고 절을 하고나자, 어머니의 품안에 엎드려서 자꾸만 자꾸만 느껴 울었다.</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 오냐. 울지 말아. 네가 그동안 얼마나 고생을 했느냐? 풍문으로 살아 있다는 말은 들었지만, 네가 그 먼곳꺼정 찾아 갔을 줄이야……」</paragraph>
      <paragraph>어머니도 운다. 동시에 백 초시도 눈시울이 뜨거워진다.</paragraph>
      <paragraph>「음 너는 과연 허 선생의 딸이었다!」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 눈을 껌벅거리며 담뱃대를 물었다. 영민은 얼른 성냥을 그어 백초시의 담배에 불을 붙여 드리며</paragraph>
      <paragraph>「아버지의 병환이 이처럼 중하실 줄은 몰랐읍니다. 저는 인제 제대가 되었읍니다. 아버지 옆에 길이 있어서도 무방하게 되었읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「제대라니?……」</paragraph>
      <paragraph>거기서 영민은 운옥이와의 지나간 이야기를 쭉 하고 나서</paragraph>
      <paragraph>「그러니까 동리 사람들에겐 당분간 제가 눈을 못 보는 불구의 몸이라고 말씀을 하셔야 되겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 잘 됐다! 잘 됐어!」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 여간 기쁘지가 않다.</paragraph>
      <paragraph>「내 아들이 죽어서야 될 법한 노릇인가? 하늘은 무심하지 않느니라!」</paragraph>
      <paragraph>하였다. 그리고 이번엔 자꾸만 울고 있는 운옥을 향하여</paragraph>
      <paragraph>「운옥아.」</paragraph>
      <paragraph>「예?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 눈물 젖은 얼굴을 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「수고 했다! 네 고생이야 오작 했겠니? 그러나 오늘날까지 용히 숨어 살았다는 것두 캐 들어 가 보면 하늘이 무심하지 않은 탓이다.」</paragraph>
      <paragraph>「모두, 모두가 아버지께서 저를 걱정하여 주신 덕택으로……」</paragraph>
      <paragraph>「말이 되나? 모두 돌아 가신 허 선생의 영혼이 너를 보호한 때문이다. 그러나 오늘날 내 아들 영민을 네가 다려다 줄 줄은 몰랐구나!」</paragraph>
      <paragraph>운옥에게 대하여 그동안 희박하여 졌던 백 초시의 감정이 다시금 살아 나기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>행복한 일이다 무의미한 . 죽음의 마당으로 끌리어 나갔던 삼대 독자가 돌아 온 것도 꿈같은 일이다. 五[오]년 동안 소식이 두절 되었던 허 상진이의 유자가 돌아 온 것도 정말 꿈같은 일이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 모두가 다 꿈같이 반갑고 행복된 일이건만 백 초시의 심중에는 오늘의 이 반가움과 이 행복을 고스라니 그대로 받아 들일 수 없는 무거운 연 덩어리 같은 것이 하나 검은 구름처럼 떠돌고 있었다. 오늘의 이 감격적인 행복감을 백 초시의 마음 같아서는 일생을 두고 느끼고 싶었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 백 초시는 팔자가 나빴다. 인생은 그만 두고라도 단 三十[삼십]분의 행복도 그는 갖지를 못하였다. 그렇다. 백 초시가 진심으로 행복을 느끼고 기뻐한 것은 五[오]분, 十[십]분의 촌시가 아니었던가. 운옥의 정성이 크면 클수록 백 초시의 불행은 더 빨리 다가 왔다. 하루 이틀을 끌어도 좋을 그러한 팔자 좋은 위치에 백 초시는 서 있지를 못 하였다.</paragraph>
      <paragraph>아무리 백씨 가문에 쇠운이 들었다 하더라도 한 아들에 두 며느리를 가질 수는 없는 일이 아닌가. 더구나 그 두 며느리가 한 집의 지붕을 쓰고 한 솥의 밥을 먹다니, 될 번한 노릇인가? 날이 밝기를 기다릴 마음의 여유가 백초시에게는 없었다. 날이 밝아서 동리 사람들의 비웃음을 사는 것도 결코 유쾌한 일은 아니다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그런 것들이 백 초시에게는 문제가 아니었다. 적어도 백 초시가 눈을 감기 전에는 이런한 패륜(悖倫)을 정시(正視) 할 수는 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「영민아.」</paragraph>
      <paragraph>「예?……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 얼굴을 들고 아버지의 갑자기 엄숙해진 표정을 쳐다 보았다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「영민아, 내 말을 귀담아 들어 주기를 바라는 바이다.」</paragraph>
      <paragraph>「………?」</paragraph>
      <paragraph>영민을 지켜보던 아버지는 다시</paragraph>
      <paragraph>「먼 길에 이처럼 수고로히 돌아 온 너이들을 위하여 날이 밝기를 기다려서 이야기 하고싶은 마음이 간절하다만 사정이 그것을 허하지 않으므로 지금 이야기 한다. 배도 고프고 피로도 하겠지만 인정 없는 아비라 오해 말고 들어 다오.」</paragraph>
      <paragraph>「아버지. 무슨 말씀이신지……?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 어리둥절해 졌다.</paragraph>
      <paragraph>「길게 말하지 않겠다. 몸과 마음이 다 허약해진 너를 놀라게 하지 않기 위해서 결론만을 먼저 말해 두겠다.」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 무슨 말씀인지는 알 수 없으나 제 건강은 아버지께서 걱정하시는 것처럼 쇠약해 지지는 않았읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「오냐. 그래야지. ── 영민아!」</paragraph>
      <paragraph>「예?」</paragraph>
      <paragraph>「유경이가 지금 여기에 와 있다!」</paragraph>
      <paragraph>「옛?……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 후닥닥 놀랐다.</paragraph>
      <paragraph>「영민아.」</paragraph>
      <paragraph>「예? ──」</paragraph>
      <paragraph>「진정 해라!」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>「진정해라! 너는 몸과 마음이 다같이 허약해 졌을테니 ──」</paragraph>
      <paragraph>「아버지.」</paragraph>
      <paragraph>「오냐.」</paragraph>
      <paragraph>「정말이십니까?」</paragraph>
      <paragraph>「정말이다. 오 선생이 내 병 문안을 올 때, 따님과 같이 왔다가 집에 손이 모자라는 것을 보고 유경은 순전히 자기의 의견으로서 우리 집에 머물러 있게 되었다. 그동안 많은 덕을 보았다. 너이 어머니를 따라서 논밭에도 나갔다. 그 뿐이 아니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아아, 유경이가?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 벌떡 몸을 일으키다가 자유롭지 못한 몸이 비틀비틀 다시금 방바닥에 쓰려졌다.</paragraph>
      <paragraph>「영민아!」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 영민을 쓸어 안았다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니! 유경을……… 유경을 만나게 하여 주세요! 어머니……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 영민이 보다 좀더 빨리 몸을 일으켜 오뚝이처럼 서 있었다. 운옥은 눈을 감고 입을 악 물고 있었다. 이상한 일이다. 운옥의 눈에는 눈물이 없었다. 비틀비틀 쓰러지려는 운옥의 몸뚱이를 어머니는 영민을 내버려 두고 부여잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「여보, 당신은 운옥을 다리고 안방으로 들어 가소.」</paragraph>
      <paragraph>「운옥아, 들어 가자. 안방으로 들어 가자.」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 운옥을 부축하고 안방으로 들어갔다. 들어 가면서 어머니는 뜰 아랫 방을 향하여 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「금동아, 아범이 왔다!」</paragraph>
      <paragraph>대답이 없다.</paragraph>
      <paragraph>「금동이, 빨리 나오너라. 아범이 왔다!」</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 누구가 왔어요?」</paragraph>
      <paragraph>문이 확 열리면서 유경이가 뛰쳐 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「으악 ──」</paragraph>
      <paragraph>젖꼭지를 빼았긴 금동이의 울음 소리가 갑자기 터저 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「금동이 아범이 왔대두!」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 엄마아 ──」</paragraph>
      <paragraph>그러는데 사랑문이 또 확 열리면서 영민이가 맨발로 뛰처 나오며 부르짖었다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이! 유, 유경이!」</paragraph>
      <paragraph>「아, 영, 영민씨잇!」</paragraph>
      <paragraph>나무 다리를 잃어 버린 절름발이 영민이가 광란의 유경을 마침내 붙잡은 것은 뜰안 한가운데에서였다.</paragraph>
      <paragraph>「영민씨! 영민씨! 이게, 이게……」</paragraph>
      <paragraph>일단 격렬한 포옹 속에 들어 갔던 유경은 다시금 포옹 속에서 몸을 빼면서 영민의 절름발이 다리를 만저 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이! 유경이!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 유경이의 몸을 다시금 힘차게 끌어 안으며 유경이의 입술을 미친 듯이 더듬었다.</paragraph>
      <paragraph>「유경이, 유경이!」</paragraph>
      <paragraph>「다리는……다리는?……」</paragraph>
      <paragraph>「유경이, 금동인?……금동인?……」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 외치면서 영민은 옥순이가 붙안고 나온 금동을 향하여 달려 갔다.</paragraph>
      <paragraph>태극령 고개 위에 달빛이 대낮같이 무르익은 달밤, 흰 박꽃이 밤바람에 너울거리는 지붕 저편 하늘에 무수히 떠 있는 붉은 별, 푸른 별, 초록 별, 하얀 별을 열심히 세어 보던 오 유경의 행복은 마침내 이루어 졌다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>분명히 그것은 혜경이의 목소리가 아닌가. 달빛은 대낮 같건만 모습은 똑똑 치 않다. 그러나 분명히 그 음성은 혜경이의 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 운옥의 입으로부터는 그 너무도 반가운 이름이지만 그 반가운 이름을 아무런 주저없이 부를 수는 없었다. 운옥의 눈 앞에서 벌어진 이 광경이야말로 최후의 한오락 가느다란 희망을 그래도 버리지 않고 있던 허 운옥으로 하여금 자기의 걸어 갈 길을 똑똑히 가르쳐 줄 하나의 결정적인 모멘트를 형성케 하였다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 두 손으로 눈을 가리우고 안방으로 뛰어 들어 갔다. 뛰어들어 가면서 운옥은 있는 힘을 다하여</paragraph>
      <paragraph>「혜경이잇 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 고함을 첬다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 후딱 정신이 들었다. 이 세상에서 자기를 혜경이라고 불러 줄 사람은 금순 언니 단 한 사람뿐이 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>그때야, 비로소 유경은 어머니와 함게 안방 토방에 서 있던 어떤 여자의 자태를 기억해 냈고 그리고 이 집을 나간 운옥이와 금순 언니가 동일한 인물이 아닌가고 의심하였던 자기의 생각을 유경은 끄집어 낼 수가 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 유경은 뭐라고 형용할 수 없는 일종의 몸서림을 전신에 느꼈던 것이니 인제 그 목소리야말로 분명 홍 금순의 그것이 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>「누구야요?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 그렇게 외치며 뜰안에 내려 온 달빛을 누비며 안방 토방으로 다람쥐처럼 뛰어 올라 갔다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 발칵 문을 열었다.</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>어머니의 무릎 위에 얼굴을 파묻고 무섭게 느껴 우는 젊은 여자의 자태가 유경의 시야에 확 뛰어 들어왔다.</paragraph>
      <paragraph>「누구야요, 당신은?」</paragraph>
      <paragraph>유경은 물었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 느껴 우는 여인은 좀처럼 얼굴을 들지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥이란다. 운옥이야.」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 대신 대답을 하며</paragraph>
      <paragraph>「그 야전병원이라는데꺼정, 그 머나먼 청국(중국) 땅꺼정 영민을 다릴러 갔던 운옥이 란다. 운옥이야.」</paragraph>
      <paragraph>그 순간 후딱 운옥은 얼굴을 들었다. 얼굴을 들자마자 벌떡 일어서면서 유경 이룰 꽉 부여 안았다.</paragraph>
      <paragraph>「앗, 금순 언니!」</paragraph>
      <paragraph>「혜경이!」</paragraph>
      <paragraph>「언니, 언니, 금순 언니!」</paragraph>
      <paragraph>「혜경이! 혜경이!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 운옥의 목을 꽉 껴않으며</paragraph>
      <paragraph>「언니잇 ──」</paragraph>
      <paragraph>눈물이 푹 쏟아져 앞을 볼 수가 없다.</paragraph>
      <paragraph>「혜경이잇 ─」</paragraph>
      <paragraph>운옥과 유경은 서로서로를 꼭 끼어 안고 언제까지나 그칠 줄 모르는 울음 속의 사람이 되고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 얘들아! 너이들 아는 사이냐?」</paragraph>
      <paragraph>영문을 모르는 어머니다. 놀라지 않을래야 놀라지 않을 수 없는 어머니었다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 여보오!」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 안방 문을 확 열고 사랑방으로 뛰어 나가면서 영감을 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「글쎄, 여보오. 운옥이와 유경이가 서루 아는 사이야요. 아는 사이!」</paragraph>
      <paragraph>「응?……」</paragraph>
      <paragraph>장죽을 꺼꾸로 들고 백 초시가 벌떡 몸을 일으켰다. 장죽을 꺼꾸로 드는 것은 그 어떤 의문에 봉착하였을 경우에 저도 모르게 쓰는 백 초시의 버릇이다.</paragraph>
      <paragraph>「서로 안다?」</paragraph>
      <paragraph>이 밤이 밝기 전에 밤참 겸 저녁을 먹고 나서―사랑 방에선 백 초시와 영민이가 마주 앉아 있었고 안방에선 어머니와 운 옥이가 나란히 누워 있었고 뜰아랫 방에선 금동일 다린 유경이가 옥순이와 누워 있었다.</paragraph>
      <paragraph>옥순이도 잠이 들고 금동이도 쌕색 잠이 들었다. 유경은 무엇 보다도 영민이가 죽지 않고 돌아 온 것을 하늘에 감사하였다. 그러나 그러한 감사의 마음만으로 이 하룻밤을 안일히 지날 수 있는 그러한 행복이 왜 와 주지 않았던가? 영민은 왔다. 그러나 그는 행복을 가지고 오는 대신에 불행을 가지고 온 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「춘심의 독설이 전연 근거 없는 말이 아니었구나!」</paragraph>
      <paragraph>자기가 이 낯설은 시골에 와서 온갖 허세와 욕망을 버리고 오로지 백 영민의 사랑과 진실을 하늘 같이 믿음으로서 용솟음 치던 오 유경의 애정의 노력이 허물어지는 순간이 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「역시 무엇이 있었구나!」</paragraph>
      <paragraph>영민과 그 허씨 딸과의 사이는 아버지가 말하던 그러한 간단한 사이가 아니었다는 사실을 유경은 오늘 밤 자기 눈으로 분명히 목격한 것이다.</paragraph>
      <paragraph>일선까지 찾아 갔던 금순 언니 아니, 허 운옥의 애달팠던 마음을 상상해 볼 때, 그리고 또 아까 어머니의 무릎 위에 쓰러져서 무섭게 느껴 울던 허운옥을 생각할 때, 유경은 하늘이 무너지는 것 같이 앞이 캄캄해 졌다. 지구 한복판에 뻥하니 구멍이 하나 뚫어 진 것 같은 커다란 허무가 유경의 발랄하던 전 정신력을 무자비하게도 박탈하고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>눈물이 비 오듯이 쏟아져 펑하니 젖은 베개 위에 유경은 얼굴을 부비며</paragraph>
      <paragraph>「영민씨!」</paragraph>
      <paragraph>를 찾고</paragraph>
      <paragraph>「금순 언니!」</paragraph>
      <paragraph>를 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>그 허씨 딸이라는 여자가 왜 하필 금순 언니였었느냐고, 운명의 기구함을 저주도 해 보고 운옥이와의 사이에 그러한 복잡한 관계가 있으면서도 또한 자기에게 진실한 애정의 세계를 보여 준 영민의 무책임한 인간성을 원망도 해 보았다.</paragraph>
      <paragraph>옛날의 유경 같으면 영민이의 뺨이라도 한 대 보기 좋게 갈겨준 후에 벌써 이 자리를 떠났을 유경이었지만 옛날의 유경과 오늘의 유경이의 사이에는 약간의 차이가 있었다. 차이가 있는 그만큼 복잡하고 타협적인 인생의 성장을 유경은 갖게 된 셈이다. 무서운 고민이 유경의 연약한 신경을 쑤시었다.</paragraph>
      <paragraph>「금동아!」</paragraph>
      <paragraph>유경의 눈물이 고이 잠든 금동이의 얼굴 위에 툭툭툭툭 떨어 졌다.</paragraph>
      <paragraph>창살에 달빛이 비쳐 온다. 너울거리는 박꽃 저편 하늘에서 그처럼도 열심히 세어 보던 고운 별들이건만 오늘 밤은 어이하여 저처럼도 싸늘할까?</paragraph>
      <paragraph>그러나 인생의 성장은 성격의 변모를 의미하는 것은 아니다. 성격 구현(俱現)의 방법이 다르고 시간적으로 여유를 가질 따름이다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 울음을 그쳤다. 오랜 시간을 두고 눈물에 젖어 있을 경우가 아님을 유경은 깨달았다. 그러한 마음의 여유도 있을 리 없거니와 또한 오늘의 이 기나긴 하룻밤을 이 곳에 그대로 머물러 있을 시간적 여유가 유경에게는 없었다. 이 순간부터 개시할 자기의 행동의 순서를 유경은 마음 속으로 조용히 계산하기 시작한다.</paragraph>
      <paragraph>우선 오늘 밤이 밝기 전에 영민과 이야기할 조용한 시간을 가질 것, 금순 언니를 만나 볼 것, 그리고 내일 아침 서울로 올라 갈 것 ― 이 세 가지였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 금순 언니의 마음은 이미 알 것 같았다. 만나면 서로 부여잡고 아까처럼 우는 것 이외에는 하등사건의 진전을 보지 못할 것 같았다. 금순 언니가 허 운옥이었다는 이 기구한 운명의 쇠사슬에 억매어 오랜시간을 이 기구성과 비극속에서 배회하는 것은 유경 자신의 행동을 정확하게 결정 짓는 마당에 있어서 많은 지장이 있을 것 같아서 홍 금순이에게 대한 자기의 감상(感傷)을 가능한 한도로 제한하기로 하였다. 본질적으로 생각할 때 자기와 금순 언니와의 관계는 이제부터 유경이가 결정 지려는 행동에 대하여는 하등의 영향이 없으리라고 믿었다. 과거에 있어서 영민이와 관계를 맺은 허운옥이라는 여자가 유경이에게 있어서는 누구이든지 좋았다. 그것이 우연히도 홍 금순이었을 따름이다. 지금에 유경이에게 있어서는 갑이래도 좋았고 을이래도 좋았고 병이라도 좋았다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 만일 유경이의 기억이 좀더 정확 했었으면 지나간 날, 유경이가 김준혁 병원에 입원했을 때, 경숙이라는 간호원의 입으로부터 한시를 좋아한다는 운옥이라는 간호원이 있다는 말을 연상하고 놀랐을 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「문제는 백 영민이다!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 그렇게 마음 속으로 외치면서 영민이가 자기 있는 데로 건너 와 줄 것만 같아서 아까부터 기다리고 있었으나 사랑방에서 둥얼둥얼 백 초시와 이야기하고 있는 영민은 좀처럼 건너 올 줄을 모른다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 나에게 대한 영민씨의 사랑과 정신이 변할 리는 없을 것이다!」</paragraph>
      <paragraph>그것을 유경은 추호의 사념도 없이 믿을 수가 있었다. 그것은 그 누구가 대필하였다는 야전병원에서의 영민의 최근의 서면으로 보더라도 확실하였다. 단지 영민에게 마음의 동요가 있다면 그것은 분명히 운옥의 출현 때문이라고 유경은 추측하였다.</paragraph>
      <paragraph>남녀의 사랑이 그리고 그 사랑에서 오는 희열과 행복이 쌍방의 순수한 애정과 노력으로서 이루워질줄로만 생각하였던 오 유경의 관념이 허물어지고 말았다. 대자연이, 좀 더 넓은 의미에 있어서의 온갖 인위적인 사회적 환경을 포함한 대자연이 그 순수한 애정과 노력을 복돋두어 주지 않는 한, 그것은 결국에 있어서 김 준혁 박사의 소위 행복의 그림자일 수밖에 별도리가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「행복의 그림자라도 좋아요. 나 꿈좀 더 꾸어 보겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>하던, 꿈만 먹고 살던 맥(.)의 동족인 소녀 유경은 이미 아니였다. 소녀 화보 의 주인공들처럼 (小女畵報) 七[칠]색이 찬란한 창공의 무지개 위에 그림 그려 보던 그러한 행복을 현실 속에서 찾아 내기가 얼마나 곤란한 일인가를 유경은 깨닫기 시작하였다. 현재의 유경은 행복의 그림자로서 만족할 수는 없었다. 유경은 행복 그 자체를 찾지 않아서는 아니 되었다.</paragraph>
      <paragraph>순수한 애정과 노력만 있다면 어떠한 가혹한 운명이라도 능히 개척해 나갈 수 있다고 믿어 왔던 유경의 인생관이 차츰차츰 수정(修正)을 보기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「전부냐」</paragraph>
      <paragraph>그렇지 않으면</paragraph>
      <paragraph>「무(無)냐?」</paragraph>
      <paragraph>하고 부르짖던 유경의 칼날 같던 성격이 점점 무뎌지기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>유경의 총명으로서 오늘의 영민의 곤경을 추측 못 할 바는 아니지만 책임 있는 영민의 한 마디를 분명히 자기 귀로 들어야만 하였다. 한낱 오해로서 갈라지는 거와 같은 그러한 경솔은 다시는 저지를 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「무슨 말이 그처럼 길까?―」</paragraph>
      <paragraph>영민을 기다리는 유경의 마음은 실로 일각이 천추와 같이 길었다.</paragraph>
      <paragraph>「이 밤이 밝기 전에 나는 나의 행동의 방향을 세워야 한다!」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>그즈음 안방에서는 어머니와 운옥이가 자리에 나란히 누워서 지나간 날의 운옥이의 이야기와 지나간 날의 집안 이야기를 긴 한숨과 함께 서로 주고받고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「그러노라니 네 고생이 오직했겠니?」</paragraph>
      <paragraph>「저야 무슨 고생을……집에서 어머니 아버지께서 얼마나 고생을 하셨나요?…… 해보지 못하신 논밭일꺼정 하시누라구……」</paragraph>
      <paragraph>「집안은 점점 기우러져 가고 매년 한 패기씩 팔아대지만 그래두 감당하지 못해서 벌써부터 영민에게는 학비를 못 보냈단다. 영민이가 끌려 나간 후 아버지는 저처럼 들어눕는 몸이 되구, 그래서 유경이가 있겠다구 하길래 그럼 같이 있자구 했지, 뭐 별다른 생각이 있는 건 아니지 뭐.」</paragraph>
      <paragraph>무엇인가 어머니는 운옥이에게 미안한 생각이 들어서 그쯤 말을 띠워 놓아 두었다.</paragraph>
      <paragraph>「곱게 자란 애가 글쎄 논밭엘 다 따라 댕긴단다.」</paragraph>
      <paragraph>그 말에는 정말 운옥이도 놀랐다.</paragraph>
      <paragraph>「어쩌면……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 진심으로 탄복의 눈을 크게 떴다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 그애는 제 생명의 은인이야요. 저를 저 준길이의 손에서 구해 준 고마운 아이예요.」</paragraph>
      <paragraph>「그러기에 말이다. 원체 애가 똑똑하더라만 어쩌면 담도 크지! 웬만 해서야 너의 아버지가 그 애를 옆에다 붙이겠니! 너의 아버지는 그저 금동이가 고와서……」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 자꾸만 말을 잘라 먹는다. 있는 그대로의 이야기를 어머니는 마음 놓고 운옥에게 털어 놀수는 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「그저 네 생각만 하면 가슴이 아프고 미안만 해서……」</paragraph>
      <paragraph>「어머니!」</paragraph>
      <paragraph>「오냐.」</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 조금도 마음 고생 마세요. 아버지와 어머니를 한번 뵙구 갈 생각이 간절하구……또 부상당한 몸을 혼자 두고 올 수도 없구……이럴 줄을 알았더라면 차라리 저는 어머니 앞에 나타나지 않았던 것만……」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 이불 깃으로 눈물을 씻으며</paragraph>
      <paragraph>「모두 팔자지. 사람의 팔자를 글쎄 누구가 안단 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>그러다가</paragraph>
      <paragraph>「그래 영민이 하구는 이야기를 좀 해 봤니?」</paragraph>
      <paragraph>「예―」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 이야길 하던?」</paragraph>
      <paragraph>「이런 이야기, 저런 이야기……」</paragraph>
      <paragraph>「그 애가 너를 어떻게 생각하던?」</paragraph>
      <paragraph>「어떻게라구, 어머니두?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 부끄러워 고개를 숙였다. 고개를 숙이고 영민의 포옹 속에서 질식할 것 같던 찬란한 행복의 일순간을 불현 듯 운옥은 회상한다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 어서 주무셔요.」</paragraph>
      <paragraph>「잠이 오야지?……」</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 금동이 잘 자라나요? 금동이 한텐 저두 정이 퍽 들었어요.」</paragraph>
      <paragraph>「글세 말이다. 이런 기구한 일이 어디 또 있겠니?」</paragraph>
      <paragraph>「어머니, 어서 정말 주무셔요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 자꾸만 어머니를 재우려 한다. 어머니가 깨어 있으면 운옥은 울 수가 없다. 이미 신경서 떠나 올 때부터 운옥은 생각이 있었다. 그러나 운옥의 그 희미하던 생각을 이처럼 급속히 실현하지 않으면 아니 될 비극적인 운명이 자기를 기다리고 있을 줄은 뜻밖의 일이었다. 하물며 그것이 내 생명의 은인인 혜경일 줄이야 뉘 알았으랴. 운옥은 운옥이대로 자기의 운명을 개척할 방도를 강구하지 않아서는 아니 되었다.</paragraph>
      <paragraph>「이 밤이 밝기 전에……이 한밤이 밝기 전에……」</paragraph>
      <paragraph>유경이와 똑같은 말을 운옥은 마음으로 수없이 되풀이하였다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>사랑 방에서는 자리에 일어나 앉은 백 초시와 그 앞에 조용히 꿇어 앉은 영민의 두 그림자가 펄럭거리는 등잔 불 밑에서 돌부처처럼 말이 없다.</paragraph>
      <paragraph>「사선을 넘어서 다시 살아 돌아 온 네 자태를 볼 때 나는 다시는 네 의견을 막을 용기가 인제는 없어지고 말았다. 이제야 말로 모든 것을 내 지각있는 아들에게 맡길 수 밖에 없는 몸이 되었다. 원래에 고단스럽겠다만 하루 이틀의 여유를 두고 생각할 그러한 문제가 아님을 너두 짐작할 것이다.」</paragraph>
      <paragraph>몸과 마음이 다 쇠약해진 백 초시였다. 말 소리에도 옛날의 기백을 찾아볼 길이 없다. 천식이 가끔가다 말을 중단시키곤 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「저두 그 문제에 대하여 많은 고민을 하고 있습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 그렇겠지. 그렇구 말구!」</paragraph>
      <paragraph>옛날의 영민은 아니로구나, 하였다. 부자지간의 인연을 끊고까지 오 유경을 추궁하던 단순한 아들이 아님을 백 초시는 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「이 백 봉학이가 아무리 초라하게 된 오늘 날이다마는, 한 집에 두 며느리를 둘 수 있게까지 몰락하여 버리지는 아직 않았다. 탑골동 백 초시는 돈은 비록 없을지라도 탑골동 백 초시의 체면은 아직 살아 있는 것이다. 영민아.」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 아들의 이름을 다정하게 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「예―」</paragraph>
      <paragraph>영민은 공손히 대답을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「둘 중에 하나를 택해라. 네 마음대로 골라 다고!」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「네 생각을 존중하마.」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「가문은 기울어 지고 심신은 쇠약하여 나는 이미 나의 생각하는 바를 세우기가 어려워. 다만 네게 바라는 것은 이 아비의 체면만을 세워 달라는 것뿐이야. 알겠냐?」</paragraph>
      <paragraph>「알겠습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「동리가 부끄럽고 하늘이 부끄러워. 이 밤이 밝기 전에 네 생각을 분명히 말해 다고!」</paragraph>
      <paragraph>「알겠습니다, 아버지!」</paragraph>
      <paragraph>「알겠으면 말을 해 보아라.」</paragraph>
      <paragraph>「아버지!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 두 손을 무릎 위에 단정히 올려 놓고 아버지의 수척한 모습을 정면으로 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 말을 해 보아라.」</paragraph>
      <paragraph>「운옥이가 제 앞에 나타난 그 순간부터 저는 이 문제에 대하여 가장 엄숙하고 진지한 번민을 계속하여 왔습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그래서……」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 제 인생관에는 실로 여러 가지 요소가 있다는 것을 저는 새삼스레 발견을 하였습니다. 이 인생관은 물론 제 천성을 기초로 하여 이루어진 하나의 세계관입니다만……」</paragraph>
      <paragraph>「어려운 말은 그만 두고 쉬운 말로 하여라.」</paragraph>
      <paragraph>「예, 저는 제 친구들에게 생각이 뚜렷하지 않다는 말을 가끔 들었습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「생각하는 바가 분명치 않다는 말인가?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 아버지께서는 잘 모르시겠읍니다만 제 친구들 중에서도 신성호라든가 장 일수라든가 하는 사람들은 성격이라든가 생각하는 바가 뚜렷하지만 제게는 뚜렷한 성격, 분명한 생각이 없다고들 말합니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그래?」</paragraph>
      <paragraph>「예, 그러나 그것은 그 사람들이 저라는 사람을 잘 깨닫지 못한 데서 기인하는 인식 부족에서 생기는 착각이라고 생각하고 있습니다. 아버지, 제게는 실로 여러 가지 요소가 있는 것 같습니다. 새로운 듯 하면서 낡은 데가 있고 이지적이면서도 감정적인 데가 있고 의지가 굳세인 듯 하면서도 약한 데가 있습니다. 그러한 선천적인 기초 위에 구축(構築)된 후천적인 도덕이라든가 교양이라든가는 언제나, 그리고 어디서든지 보다 더 가치있는 것만을 선택하여 행동하고저 하는 강렬한 가치 판단에의 의욕이 발동하고 있습니다. 이것이 저의 성품을 기초로 하여 현재까지에 형성된 저의 인격의 전부 올시다.」</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>아버지 예의를 잃어 「 , 버린 점이 있으면 용서하여 주십시오. 약간 어려운 말을 쓰게 된 것은 결코 아버지를 현혹하기 위하여서가 아니옵고 이제부터 아버지의 물음에 대하여 대답을 올리고저 하는 제생각의 기초를 이루우는 제 인격 내지 인생관의 유래를 설명하기 위해서 이오니, 꾸지람 마시고 관용하여 주십시오.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 알 것 같으면서도 모를 데가 많아. 하여튼 네 생각을 말해 보아라.」</paragraph>
      <paragraph>「쉬운 말로 하나의 인간이 노력을 쌓게 되면, 다시 말하면 생각이 성숙해지고 인생관에 넓이와 깊이를 갖게 되면 외견상 그 사람은 자기의 독특한 인생관을 갖지 못한 사람, 자기의 독특한 성격을 갖지 못한 사람으로서 인정 받게 되는 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 뜻인지 난 잘 알아 듣지 못하겠다. 밤도 깊었으니 어려운 말은 그만하고 결론을 지어보아라.」</paragraph>
      <paragraph>「예―」</paragraph>
      <paragraph>영민은 송구하여 머리를 숙이며</paragraph>
      <paragraph>「지금까지의 제 말은 모두가 다 아버지의 물음에 대답하여 드리기 위한 기초를 설명한 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그래서?」</paragraph>
      <paragraph>「아버지께서 제게 청하신 말씀은 두 여인 가운데 한 여인을 골라 잡으라고 하시었습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 분명 그 뜻이야.」</paragraph>
      <paragraph>「그러하오나 아버지.」</paragraph>
      <paragraph>「어서 말을 계속하여라.」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 현재의 제 심경으로선 두 여인을 함께 다 제 옆에 두고 싶습니다!」</paragraph>
      <paragraph>「응? 무엇이?……」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 펄떡 뛰었다.</paragraph>
      <paragraph>「다시 한번 말을 해 보아라!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 무릎 앞에 두 손을 내리어 공손히 짚고 국궁의 자세를 취하면서</paragraph>
      <paragraph>「아버지의 격노를 살 것을 소자는 이미 각오하고 있읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그런 쓸데없는 말을 그만두고 분명히 대답을 하라고 하지 않았나?」</paragraph>
      <paragraph>「아버지!」</paragraph>
      <paragraph>「말을 해!」</paragraph>
      <paragraph>현재의 소자의 심경으로선 「 유경을 택하고 싶은 동시에 운옥도 택하고 싶습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「무엇이, 이, 이썩어 빠진 놈아!」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 벌떡 자리를 박차고 일어났다. 바로 쥐었던 장죽이 저절로 거꾸로 쥐어졌다. 온몸을 부들부들 백 초시는 떨었다.</paragraph>
      <paragraph>「네 놈의 그 기나긴 이야기가 그 말을 나에게 들려 주려고 한 준비었드냐?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>영민은 가만히 머리를 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>「이 개새끼 같은 놈아! 두 계집을 다 함께 데리고 살아? 너도 배운 놈이냐? 너도 사람이냐? 즘생이 아닌 이상 배필을 둘씩 가져?……」</paragraph>
      <paragraph>「아버지!」</paragraph>
      <paragraph>이윽고 영민은 조용히 얼굴을 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「날 보고 아버지라 부르지 말아! 나는 개새끼의 아비는 아니다!」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 그러하오나 저는 제 심경을 말씀 드렸을 따름이지, 제 생각을 말씀 드리지는 않았습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「생각과 심경이 무엇이 다를꼬?―」</paragraph>
      <paragraph>「다름니다. 이러한 현재의 제 심경을 있는 그대로 만족시킬 수 없는 데서 저로서는 비로소 저 대로의 그 어떤 생각을 갖지 않을 수 없게 되었습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 말인지 모르겠다. 똑똑히 말을 해라. 분명히 네 생각을 말 해라.</paragraph>
      <paragraph>둘 중에 하나를 골라라. 이 밤이 새기 전에 너는 그것을 결정해야만 되는 것이다!」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 그러면 대답하겠습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「해라!」</paragraph>
      <paragraph>「저는 두 여인을 다 택하지 않겠습니다!」</paragraph>
      <paragraph>「무엇이?……」</paragraph>
      <paragraph>「저는 아무와도 결혼을 하지 않겠습니다! 이것이 현재에 있어서의 소자의 생각이 올시다.」</paragraph>
      <paragraph>「금동이는……」</paragraph>
      <paragraph>「그것은 문제가 아니라고 생각합니다. 유경이라는 여자는 그러한 문제에는 초월한 사람입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「음―」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 펄썩 자리에 힘없이 주저앉았다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
