<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124060" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/25장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/25%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==운명의 검은 손길 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>동편 유리 들창 가에 산아용 침대가 세 개 놓여 있고 흰 벽 밑에 환자용 침대가 하나씩 놓여 있다.</paragraph>
      <paragraph>침대 하나는 비어 있었고 다른 하나에는 임신부인 듯 싶은 젊은 여자가 이불을 쓰고 누워 있다가 호닥닥 놀래면서 이 돌연한 침입자를 의아스런 표정으로 말똥말똥 바라보고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>임신부 옆에서 체온기를 들여다 보고 있던 나 어린 간호부가</paragraph>
      <paragraph>「무어야요?」</paragraph>
      <paragraph>하고 놀래 물었을 때, 운옥이 대신 대답한 것은 간호부장의 엄숙한 목소리었다.</paragraph>
      <paragraph>「떠들지 말아요! 이 분은 그 어떤 피치 못할 사정이 있어서 잠간 관헌의 눈을 피하지 않으면 안되게 된 것이니까, 그리 알고 나 하라는대로 잠자코 하면 돼요!」</paragraph>
      <paragraph>「네에.」</paragraph>
      <paragraph>젊은 간호원은 알아 들었다는 듯이 공손히 머리를 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>「빨리 「면회사절」이라는 표를 문 밖에 내다 걸어요!」</paragraph>
      <paragraph>젊은 간호부는 바로 문 안에 걸려있는, 검은 바탕에 흰 글자로 「면회 사절」이라고 씌인 표를 재빠르게 내다 걸었다.</paragraph>
      <paragraph>거기서 부장은 방안을 돌아보며 잠간동안 무엇을 망서리다가 오들오들 떨고 섰는 운옥의 손목을 홱 잡아 끌며</paragraph>
      <paragraph>「빨리 이 침대에 누으시요!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 절반은 명령하듯이 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 명령하는대로 구두를 벗고 한편 쪽 비어 있는 침대에 올라가 누었다.</paragraph>
      <paragraph>부장은 재빠른 솜씨로 이불을 끌어 올려 운옥의 머리 위까지 푹 씌워주면서 당신은 임신부요 임신부로서 「 . 순산을 할려고 이 병원에 입원한 환자요!</paragraph>
      <paragraph>알겠소?」</paragraph>
      <paragraph>부장은 다지듯이 말했다.</paragraph>
      <paragraph>「네에!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 모기 소리처럼 가는 대답을 하였다. 눈물이 핑 돈다. 감사한, 정말 감사한 어른이었다.</paragraph>
      <paragraph>「벽을 향하여 돌아 누시요. 절대로 얼굴을 돌려서는 아니 되오! 이 방 안에서 어떠한 일이 버러지더래도 얼굴을 돌리면 아니 되오!」</paragraph>
      <paragraph>「네에 ──」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 벽을 향하여 돌아 누었다. 이불을 너무 푹 씌우는 것이 도리어 의심을 살까보아 부장은 운옥의 새까만 뒷머리만을 약간 보이도록 손질을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「이 구두를 약장 속에 감추어 두어요!」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>젊은 간호부는 운옥의 벗어 놓은 구두를 머리맡에 놓인 조그만 장 안에 넣고 문을 닫았다.</paragraph>
      <paragraph>「그리고 아래 층으로 내려가서 헌병이 올라 오나 살피고 와요.」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>「그리고 지금 숙자가 이 방안에서 보고 듣고 한 이야기를 누구한테도 입 밖에 내면 안 돼요!」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 빨리 내려가 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>이리하여 숙자라는 간호부가 다람쥐처럼 밖으로 새어 나갔을 때, 이 침착한 부인은 저편쪽 환자 옆으로 걸어가서</paragraph>
      <paragraph>「떠들어서 미안합니다. 사정이 사정이니 만큼 잠시만 참아 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 무슨 말씀을………그런데 부상, 나두 저이처럼 이불을 쓰고 벽을 향해서 누워 있어야지 않아요? 한편만 그렇게 하면 도리어 의심을 살지 모르지 않아요?」</paragraph>
      <paragraph>아직 스물을 갖 넘은 어린 산부로서는 실로 총명한 한 마디였다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 참 그렇게 좀 해주셔요!」</paragraph>
      <paragraph>부장은 만족한 얼굴로 이 영리한 산부를 마음 속으로 칭송하며 벽을 향하여 돌아 누운 그에게 이불을 귓 밑까지 씨워 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>그지음 아래층에서는 ── 뒷문으로 빠져나간 운옥이가 병원 안에 숨었을 리는 만무하지 않느냐고 굳이 만류하는 최 달근의 의견에 반대하여 준길이는 준길이대로 한사코 병원 안 수색을 주장하였다.</paragraph>
      <paragraph>그리고 모른게 다행이지 , 만일 최 달근과 허 운옥이가 동행을 하던 사실을 알았더라면 준길은 최 달근의 그 애매한 태도를 결정적으로 의심하였을 것임에 틀림없다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 준길은 그것을 몰랐다. 전차에서 내리는 순간, 최 달근과 허 운옥을 같은 장소에서 우연히 만났달 뿐으로만 생각하고 있었고 일이 이렇듯 공교롭게 되고 보니 최 달근으로서도 동행하든 사실을 상대자에게 알릴 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>준길은 마침내 주저하는 최 달근의 앞장을 서서 서무부 책임자와 면회를 하여 잠간 병원 안을 조사하겠다는 말을 하고</paragraph>
      <paragraph>「그럼 오장께서는 아래층을 조사해 주시요. 나는 二[이]층을 뒤져 보겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 그래 볼 수 밖에 ──」</paragraph>
      <paragraph>최 달근은 하는 수 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「운명이다. 순간의 생사이다. 운옥의 운이 좋으면 아래층에 숨었을 것이요, 운이 나쁘면 二[이]층에 있을 것이다!」</paragraph>
      <paragraph>최 달근은 그렇게 생각할 수 밖에 별도리가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 준길은 二[이]층으로 뚜벅뚜벅 올라가고 최달근은 하는 수 없이 아래 층을 조사하기 시작하였다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>그때 층층대 위에서 두 사람의 대화를 엿듣고 있던 숙자라는 간호부가 뚜벅뚜벅 올라오는 애꾸눈이의 구두 소리를 등 뒤에 들으면서 三[삼]호실로 뛰어 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「부장, 지금 올라 와요! 한 사람은 아래층을 조사하고 한 사람은 이리로 올라 와요!」</paragraph>
      <paragraph>「그래?」</paragraph>
      <paragraph>「그런데 애꾸눈이야요.」</paragraph>
      <paragraph>「애꾸눈이?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 이리로 올라오는 사람이 애꾸야요.」</paragraph>
      <paragraph>그 순간 이불 속에서 운옥은 치를 부르르 떨었다. 최 달근이면 자기와 직접적 관계가 없을 뿐더러, 아까 만나본 인상으로는 손이 발이 되도록 애원을 하면 어떻게 될상 싶었던 운옥의 최후의 일루 희망이 거기서 마침내 끊어지고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 아버지!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 마음 속으로 합장을 하고 아버지의 영혼을 구슬피 찾았다.</paragraph>
      <paragraph>「숙자는 암말 말고 그저 잠자코만 있어요!」</paragraph>
      <paragraph>부장은 여인으로서는 드물게 보는 침착한 태도로 극히 엄숙히 명령을 한 후에 문으로 가서 가만히 귀를 기울이었다.</paragraph>
      <paragraph>한방 한방 뒤지면서 구둣발 소리가 점점 가까워 오는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>이 三[삼]호실을 중심으로 하여 외인편 쪽으로 다섯 방이 있고 오르편 쪽으로 두 방이 있다. 이방과 외인편 쪽 다섯 방은 모두 입원실이고 오른편 쪽 두 방은 바로 옆방이 산실(産室)이고 그 다음 방이 수술실이다.</paragraph>
      <paragraph>그런데 준길이가 한방 한방 더듬어 오는 쪽은 외인편 입원실에서 부터였다.</paragraph>
      <paragraph>준길은 외인편 입원실 다섯 개와 그 맞은 쪽 입원실 다섯 개를 죄다 뒤지고 마침내 三[삼]호실 앞에서 발걸음을 멈추었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「면회사절 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 중얼거리는 사나이의 굵다란 목소리가 일순간 주저하는 모양이더니</paragraph>
      <paragraph>「똑, 똑, 똑 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 마침내 노크하는 소리가 났다.</paragraph>
      <paragraph>「왔다!」</paragraph>
      <paragraph>바로 문 안에서 귀를 기울이고 섰던 간호부장의 얼굴빛이 일순간 무섭게 긴장 되었다가 다시 풀리면서</paragraph>
      <paragraph>「누구세요?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 문을 방싯 열고 밖을 내다 보았다. 무서운 얼굴이 ── 한편 눈이 메꾸워진 무서운 얼굴이 방싯하니 열어 잡고 선 문 틈에서 희번득거리고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「누굴 찾으세요?」</paragraph>
      <paragraph>될 수 있는 최대한 엄숙한 얼굴을 부장은 지었다.</paragraph>
      <paragraph>「잠깐 병실을 좀 보여 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>다른 데는 모두 젊은 간호부였는데 이 방에만 유달리 중년 간호부인 것이 준길의 행동을 약간 둔하게 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「「면회사절」이라는 표가 붙은 것이 안 보이십니까?」</paragraph>
      <paragraph>정중한 말씨이면서도 날카로운 한 마디었다.</paragraph>
      <paragraph>그 말에 준길은 일순간 멈칫하는 태도를 보이다가 「면회사절」의 표가 안 보이느냐는 말에 자기의 메꾸어진 눈을 비웃는 것 같아서</paragraph>
      <paragraph>「나는 헌병대에서 온 사람이요!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 어깨를 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「헌병대에서 오셨건 어디서 오셨건 면회를 사절하는 데는 다름이 없읍니다. 헌병대에도 규칙이 있는 거와 마찬가지로 우리 병원에도 규칙이 있읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「어째서 면회를 안 시키는 거요?」</paragraph>
      <paragraph>「중병환자에게는 면회를 엄금한다는 것 쯤 당신과 같은 분이 모를 리는 없을 텐데요?」</paragraph>
      <paragraph>「나는 환자를 면회하려는 것이 아니고 잠깐 방안을 보려는 것이니까 면회 사절이라는 말이 나에게 대해서는 적용되지 않소.」</paragraph>
      <paragraph>하면서, 직권을 가지고 방싯열어 잡고 있는 문을 손으로 잡아 댕겼다.</paragraph>
      <paragraph>「안 됩니다! 그건 더욱 안 됩니다!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 부장은 외치면서 막아 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「면회가 아니요! 나는 그 어떤 중대 범인을 찾고 있는 것이요!」</paragraph>
      <paragraph>「안 됩니다! 범인이건 뭣이건 안 됩니다! 이 방안엔 산부의 남편조차 들어 올 수가 없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 부장은 열심히 막았다.</paragraph>
      <paragraph>「산부라고요?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 산부는 지금 무서운 진통으로 말미암아 고통을 받고 있는 줄을 당신이 안다면 이런 몰상식한 행동을 어떻게 하겠다는 말이요? 남편조차 들어오지 못하는 이 신성한 산실을 그래 당신이 함부로 출입하겠다는 말이요? 몰상식에두 분수가 있을 것이지, 빨리 문을 닫으세요!」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 부장은 전신의 힘을 다하여 문을 닫았다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 완력으로는 도저히 당할 수 없는 부장이 아닌가. 일단 닫혔던 문이 다시금 홱하고 열리면서 이 무지몽매한 침입자를 막으려고 두 팔을 벌리고 선 간호부장의 연약한 몸뚱이가 짚오락처럼 옆으로 밀리어 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>「안 돼요! 안 됩니다. 당신은 산실의 신성을 모욕하는 무서운 사람이요!</paragraph>
      <paragraph>빨리 나가요! 빨리 나가세요!」</paragraph>
      <paragraph>그러나 그때는 벌써 준길이의 그 더러운 구둣발이 이 신성한 방안을 더럽히었을 때였다.</paragraph>
      <paragraph>「오오, 하늘이여!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 이불 속에서 두 눈을 지긋이 감고 조용히 하늘의 가호를 구원하였다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
