<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124091" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/56장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/56%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==투지를 버린 어여쁜 투어 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>눈이 폭폭 쏟아지는 밤거리를 전차는 우렁차게 달리다가 종로에서 멎었다.</paragraph>
      <paragraph>열 시가 가까운 종로 네거리다.</paragraph>
      <paragraph>캄캄한 밤 하늘을 온통 덮어 버린 눈송이다. 그 햇솜 같은 소담한 눈송이가 희미한 가로등을 배경으로 일찌기 동경「다까라즈카」의, 화려한 무대 장치에서 보던 것처럼 낭만적인 분위기 속에서 소복소복 내리고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 유경은 그러한 낭만적인 분위기를 감상할 수 있는 하나의 관객이 아니었다. 그 아름다운 무대 위에서 울고 눈물짓는 구슬픈 운명의 주인공임을 분명히 느끼면서 전차를 내렸다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니가 정말로 종각 앞에서 기다리고 계실까? ─」</paragraph>
      <paragraph>신문 광고에는 분명히 그렇게 씌어 있었으나 한 걸음 한 걸음 종로에 가까워짐을 따라 어쩐지 유경에게는 그것이 옛날 이야기에 나오는 무슨 신기로운 어린애들의 동화와도 같았다.</paragraph>
      <paragraph>캄캄한 바다 어구를 하염없이 바라보며 해변가 바위에 홀로 앉아서 영영 돌아올 줄 모르는 아들을 기다리며 눈물 짓는 어부의 늙은 어머니를 유경은 머리에 그려 보는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>목도리를 펼쳐 등에 업은 어린애의 머리를 푹 덮으며 유경은 머리카락이 흩어저 내린 초췌한 얼굴로 인기척이 드믄 맞은 편 종각 앞을 후딱 바라다 보았다. 바라다 보다가 유경은 저도 모르게</paragraph>
      <paragraph>「아 ─」</paragraph>
      <paragraph>하고 가늘게 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니다! 분명히 어머니다!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 식모 옆에 오뚜기처럼 서서 오고 가는 사람의 얼굴을 일일히 들여다 보고 있는 어머니의 아아 그 너무나 반가운 어머니의 측은한 모습이 눈에 싸인 가로등 밑에 어렴풋이 바라다 보이지 않는가.</paragraph>
      <paragraph>「어머니이잇 ─」</paragraph>
      <paragraph>유경은 미친 사람처럼 전차 길을 뛰어 건느면서 하늘이 찢어지도록 소리를 내어 외쳤다.</paragraph>
      <paragraph>어머니에게 대한 그 절박한 애정, 어머니에게 대한 그 너무나 송구한 고마움이 유경의 그 뾰족하고 모난 날카로운 성품을 여지없이 문질러버리는 귀중한 순간이었다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니이잇 ─」</paragraph>
      <paragraph>유경이가 그렇게 또 한 번 외치면서 전차 길을 완전히 건너섰을 때는 이미 어머니와 식모가 두 손을 허공에 내저으며 무어라고 알아 들을 수 없는 계사니 같은 고함을 치면서 유경이를 향하여 맞받아 달려 오고 있을 때었다.</paragraph>
      <paragraph>「유, 유경이다!……분명히 유경이다!……」</paragraph>
      <paragraph>「아까씨가……아까씨가……」</paragraph>
      <paragraph>손을 내저으며 허벙지벙 달려 오던 어머니와 식모가 왈칵 달려 들어 유경을 끌어 안고 ─</paragraph>
      <paragraph>「어머니잇!」</paragraph>
      <paragraph>「유, 유경아! 분명히 유경이로구나!」</paragraph>
      <paragraph>「아가씨! 앗, 애기가…… 애기가……」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 유경의 목을 껴안았고 식모는 등에 업힌 어린애를 껴안았다.</paragraph>
      <paragraph>「어, 머, 니 ─」</paragraph>
      <paragraph>유경은 어머니의 품 속에 머리를 박고 무섭게 울어 댔다.</paragraph>
      <paragraph>「오, 오냐……내, 내 딸…… 오, 오냐…… 내, 내 딸……」</paragraph>
      <paragraph>어머니의 혓바닥은 그 이상의 긴 이야기를 형성하지 못하고 자꾸 굳어만졌다.</paragraph>
      <paragraph>「오, 오냐…… 내 딸, 용허다! 오, 오냐…… 내 딸, 용허다!」</paragraph>
      <paragraph>「어머니!」</paragraph>
      <paragraph>「글세 용허다니까, 용허다니까 ─」</paragraph>
      <paragraph>「아가씨, 빨리 애기를 내려 놓으세요!」</paragraph>
      <paragraph>「옳지, 옳지! 애기를…… 애기를……」</paragraph>
      <paragraph>식모가 유경의 등에서 애기를 받아 제 등에 업는 것을 그저 얼빠진 사람처럼 멍하니 바라만 보면서 어머니는 그저</paragraph>
      <paragraph>「옳지, 옳지!」</paragraph>
      <paragraph>소리만 연방 냈다.</paragraph>
      <paragraph>길 가던 사람들은 하나 둘 발걸음을 멈추었고 눈은 소리없이 자꾸만 내렸다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>자동차가 아현동에 도착했을 때 오 창윤은 신발도 걸칠 여유가 없어 현관 밖으로 뛰쳐 나오면서</paragraph>
      <paragraph>「유경아 ─」</paragraph>
      <paragraph>고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지!」</paragraph>
      <paragraph>어머니의 품에 안겨 차를 내리는 딸의 모습이 말이 아니다.</paragraph>
      <paragraph>「여보, 사내야요, 사내!」</paragraph>
      <paragraph>눈물 속에서도 어머니의 그 한 마디는 무척 명랑했다.</paragraph>
      <paragraph>「으음, 사내!」</paragraph>
      <paragraph>이윽고 오 창윤 내외는 꾀죄죄하니 초라한 모습을 하고 있는 딸을 끌고 밀고 하면서 안방으로 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>지분 냄새 하나 풍기지 않는 초췌한 얼굴에 머리카락이 되는 대로 흩어져 내리고 오굴쪼굴한 구겨진 철아닌 겹옷 주제가 초라스럽기 그지없다. 눈물 겨웁기 한이 없다.</paragraph>
      <paragraph>「유경아, 네가 글쎄……」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 유경의 그 남루한 모습과 초췌한 얼굴이 한량 없이 가엾어서 가슴이 쑤시는듯이 아파 온다.</paragraph>
      <paragraph>반 년 전의 그 발랄하던 딸의 자태는 다 어디로 갔는고?…… 까칠한 얼굴에 핏기라고는 한 점도 없다. 반 년 동안의 그 비바람 불던 혹심한 세고(世苦)는 유경의 모습에서 처녀의 긍지를 사정없이 박탈하고 말았던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>아버지와 어머니 앞에 업드려 져서 얼마 동안를 느껴 울던 유경이가 이윽고 눈물을 거두고 조용히 머리를 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「어멈, 애기 이리 주어요.」</paragraph>
      <paragraph>유경은 몸 매무새를 단정히 가지며 식모의 등에서 금동이를 받았다. 비스듬히 몸을 돌려 아버지를 비끼면서 유경은 저고리 섶을 들치고 금동이에게 젖꼭지를 물렸다.</paragraph>
      <paragraph>「아이, 어쩜, 눈 코 입이 번쭉번쭉 잘두 생겼네요!」</paragraph>
      <paragraph>식모는 그러면서 어린애의 무심한 얼굴을 들여다보다가 냉큼 부엌으로 나가버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「이름이 뭣이지? ─」</paragraph>
      <paragraph>어머니는 저고리 고름으로 눈물을 씻으며 어린애의 머리를 쓰다듬어 본다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 어머니의 물음에는 대답을 않고 어머니를 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「오냐, 오냐.」</paragraph>
      <paragraph>「사흘 동안이나 어머니는 한길 가에서 ……」</paragraph>
      <paragraph>일단 멎었던 눈물이 호물호물 젖꼭지를 빨아 대는 금동이의 하얗고 무심한 볼 위에 쭈루루 떨어진다.</paragraph>
      <paragraph>사흘이구 「 열흘이구, 네가 이처럼 돌아 온 것만이 기쁘지!」</paragraph>
      <paragraph>「유경아.」</paragraph>
      <paragraph>아버지의 목소리가 부드럽게 유경을 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「네 ─」</paragraph>
      <paragraph>「기쁘다! 아버지는 기쁘다!」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「반 년 동안의 너의 성장(成長)이 눈물나게 기쁘고나! 과히 큰 일을 저질지 않구 이처럼 돌아와 준 것만이 이 아비는 그저 기쁘기만 하다!」</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 용서해 주세요!」</paragraph>
      <paragraph>「용서가 뭐냐? 네가 벌써 어미 노릇을 하는 것이 신기하도록 반갑구나!</paragraph>
      <paragraph>여보.」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 아내를 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「네? ─」</paragraph>
      <paragraph>「슬퍼서 울어 본 적은 없지만……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 눈을 껌뻑거리며</paragraph>
      <paragraph>「기뻐두 눈물이 나는구려. 그럼 편히 쉬어라. 쉬면서 네 어머니 하구 막혔던 이야기나 싫건 해 보아라.」</paragraph>
      <paragraph>사랑방으로 오 창윤은 나갔다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
