<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123982" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/56장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/56%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==아버지의 애인 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>이튿날 아침, 유경은 조반을 먹고 열 시쯤 해서 김 준혁 외과에 전화를 걸었다.</paragraph>
      <paragraph>「준혁 오빠?」</paragraph>
      <paragraph>「에?……아, 유경이! 아, 유경이가 언제……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 반가이 외치다가 갑자기 어조를 바꾸며</paragraph>
      <paragraph>「그런데 유경씨가 언제 나왔읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>하였다 준혁의 안색이 갑작스럽게 . 변하는 것을 유경은 전화통 속에서 분명히 보는 것 같았다. 그래서</paragraph>
      <paragraph>「오빠, 왜 또 유경씨유? 동생한테 존칭을 쓸램 나 이 전화 끊을테야요.</paragraph>
      <paragraph>좋으세요?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「끊어도 좋와요?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「오빠! 준혁 오빠!」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「오빠, 거기 계시우?」</paragraph>
      <paragraph>「유경씨, 어서 말을 하시요.」</paragraph>
      <paragraph>침착한 목소리였다.</paragraph>
      <paragraph>「아이, 난 참 또 어디로 홀랑 달아나 버린 줄만 알았죠. 어쩜 오빠두 숨박꼭질을 그처럼하신담!」</paragraph>
      <paragraph>「숨박꼭질이라구요?」</paragraph>
      <paragraph>「후훗………전화로 숨바꼭질을 하는건 오빠 첨이죠?」</paragraph>
      <paragraph>「유경씬 언제 봐도 쾌활한 분입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「분은 너무 심한데! 이러단 정말 전화가 끊길 것만 같구료.」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「그래두 나 이 전화 좀처럼 끊지 않을걸요. 이 전활 여기서 끊었단 영영 오빠 하나 잃어버릴 것만 같아요.」</paragraph>
      <paragraph>「유경씨, 언제 왔읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「유경이 ── 하고 불러 주세요. 동생처럼 불러 주세요.」</paragraph>
      <paragraph>「유경씬, 나의 생리(生理)를 무슨 기계처럼 생각하십니까? 스윗치만 누르면 기계가 돌아두 가구, 뚝 멎기도 하구, 삑 소리두 나구, 빽 소리두 나구……」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>이번엔 유경이 편에서 숨박꼭질을 한다.</paragraph>
      <paragraph>「유경씨, 하여튼 고맙습니다. 이처럼 일부러 전화를 걸어 주시니 고마와요. 나도 그런 정도의 친절에 보답하기 위해서 오늘 저녁에 댁으로 가겠읍니다. 그러면 이만하고……」</paragraph>
      <paragraph>준혁이가 전화를 끊으려는 것을</paragraph>
      <paragraph>「가만, 가만……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 유경은 막으며 오빠 무척 심각해 「 , 졌어요. 나 그런 줄도 모르고 농담만 해서 미안해요.</paragraph>
      <paragraph>저녁에 오심 나 절대로 농담 안 할테야요.」</paragraph>
      <paragraph>「문학도 모르고 예술도 모르는 하나의 평범한 외과의가 심각해 졌겠읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「유경씨, 언제 또 동경으로 떠나십니까?」</paragraph>
      <paragraph>「나 이젠 준혁씨 보구 절대로 오빠라고 부르지 않을테야요.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 후에 뵙겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 잠간만 더……나 아직 아버지 뵙지 못했어요. 그래 효자동 댁으로 아버지를 뵈려 갈라구요.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 그래요? 유경씨가 언제부터 그처럼 어른 답게 되었읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「나이를 먹음 어른이 되죠 그럼.」</paragraph>
      <paragraph>「반가운 성장(成長)입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그리구 슬픈 성장일는지도 모르죠. ── 그런데 나 정말은 아버지의 애인을 만나 보구 싶어서요. 몇번지죠?」</paragraph>
      <paragraph>「七十二[칠십이] 번지 ── 종점에서 내려서 조금 들어 가다가 오른편으로 둘째 골목 막달은 집입니다. 아주 찾기 쉽지요.」</paragraph>
      <paragraph>「문패는 아버지 이름이야요?」</paragraph>
      <paragraph>「어디가요. 박 분이라는 이름이 붙어 있읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「박 춘심이라면서요?」</paragraph>
      <paragraph>「그건 예명이구, 본명이 박 분이랍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「알았어요. 그럼 후에 ──」</paragraph>
      <paragraph>유경은 전화를 끊고 응접실로 나섰다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>한사코 만류하는 어머니를 뿌리치고 집을 나온 유경이었다.</paragraph>
      <paragraph>효자동 종점에서 내려서 준혁이가 알으켜 준 골목에 다달으니 골목 밖에 자동차가 한 대 멎어 있고 운전수가 끄덕끄덕 졸고 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 골목 안으로 들어 섰다.</paragraph>
      <paragraph>── 박 분이(朴粉伊) ── 과연 막달은 집 대문에 그런 문패가 붙어 있다. 유경은 오뚜기처럼 우뚝 멎어서 지금 자기 가정에 뜻하지 않은 바람을 일으키고 있는 한 여인의 문패를 쏘아 보았다.</paragraph>
      <paragraph>집을 나올 때도 유경은 지금 자기 아버지의 정열을 사로 잡고 있는 그 여자에 대해서는 그리 큰 관심이 없었다.</paragraph>
      <paragraph>단지 믿고 있던 아버지가 아내와 딸의 하늘같은 신뢰의 마음을 배반하였다는 거기 대한 분격 밖에는 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그러던 것이 목적지에 점점 가까와 옴을 따라 유경은 춘심이라는 아름다운 이름을 가진 한 사람의 여성을 생각하기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>어떤 여잘꼬 「 ?……어여쁜 여잘까?……나 보다도 예쁜 여잘까?…… 나이가 스물 댓 밖에 안 된다니까, 이건 자기 딸같은 여자를 데리고 사는게 아냐?」</paragraph>
      <paragraph>처음에는 조금도 관심이 없던 박 춘심이가 자꾸만 마음에 걸리기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「나만 못한 여자라면……」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 생각할 때는 춘심이에 대하여 약간 관대해지던 유경이도</paragraph>
      <paragraph>「나 보다 예쁜 여자라면……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 생각할 때는 어째 그런지 춘심을 학대해 주고 싶은 야릇한 심경에 유경은 저도 모르는 사이에 사로잡히는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「이럴 리는 없을텐데……」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 그럴 리가 조금도 없었다. 자기의 육친인 한 사나이를 사이에 두고 자식인 유경이가 춘심이를 대적하여 항쟁을 할 아무런 이유도 유경은 발견하지 못하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지가 나쁘지, 그이야 왜 나뻐?」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 결론을 지으며 유경은 문고리쇠를 쥐고 대문을 두드렸다. 대문이 잠겨 있기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 식모가 나와서 대문을 방싯 열며</paragraph>
      <paragraph>「어디서 오셨어요?」</paragraph>
      <paragraph>그 말에는 대답을 않고</paragraph>
      <paragraph>「계세요?」</paragraph>
      <paragraph>「누구 말씀이세요? 안 주인 말씀이세요? 바깥어른 말씀이세요?」</paragraph>
      <paragraph>「둘이 다 ──」</paragraph>
      <paragraph>「네, 두분 다 계시는뎁쇼.」</paragraph>
      <paragraph>그 말이 떨어지자 유경은 식모가 방싯하니 열어 잡고 있는 대문짝을 휙 하고 떠밀며 눈이 둥그래진 식모를 대문간에 남겨 놓고 뚜벅뚜벅 안으로 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>막다른 집 대문이다. 밖에서 볼때는 예상 이외로 초라하게 보이던 집이건만 이처럼 썩 들어서 보니 , 적으나마 화단이 있고 장독대가 으리으리하고 있어야 할 장소에는 있어야만 할 세간이 안팎으로 갖추어졌다.</paragraph>
      <paragraph>유경이가 중문을 선뜻 들어 섰을 때, 三[삼]간 대청에 놓인 전축에서는 긴난봉가가 잦은 난봉가로 넘어 가는 판이었고 알뜰한 술상이 놓인 바루 옆에서 지금 막 외출을 하려고 스프링ㆍ코 ─ 트까지 입은 오 창윤이가 춘심의 무릎을 베고 누워서 담배를 피우고 있는 판이었다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>눈 앞에 벌어진 광경이 예상 외에 너무나 색채가 짙다. 딸같이 젊은 여자의 무릎을 베고 누었을 아버지를 목격할 줄은 정말 꿈 밖이다.</paragraph>
      <paragraph>올룽해진 유경의 얼굴이 확확 달아 올라 온다. 눈을 뜨고는 참아 볼 수가 없어서 돌아서 나오려다가 그만 뒤에서 따라 들어오던 식모의 발등을 밟을 뻔하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러한 자기의 행동이 쑥스러워 유경은 독심을 품고 다시 홱 돌아서며</paragraph>
      <paragraph>「아주 호화판이시구료!」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>그말에 오 창윤은 후닥딱 춘심의 무릎에서 머리를 들고 대문간 쪽을 바라보다가</paragraph>
      <paragraph>「아, 네가……네가……어떻게 여기를……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 당황한 얼굴로 벌떡 일어나 앉는다.</paragraph>
      <paragraph>「왜 난 여기 못 오는가요?」</paragraph>
      <paragraph>하면서, 유경은 뜰로 내려 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 글쎄……글쎄 어떻게 이처럼 갑자기……」</paragraph>
      <paragraph>무안해서 아버지는 딸의 얼굴을 똑 바로 보지를 못한다. 어젯밤 딸에게 교훈을 하던 아버지를 생각하니 유경은 구두 발로 아버지의 전 인격을 혹독하게 문질러 주고 싶은 충동이 불길처럼 일어 났다.</paragraph>
      <paragraph>「뚜뚜뚜 ──」</paragraph>
      <paragraph>그때, 대문 밖에서 자동차 소리가 들려 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 밖에 자동차꺼정 세워 놓구두…… 그래두 못 믿어워서……」</paragraph>
      <paragraph>무릎까지 베셨군요! 하려다가 유경은 그만 입술을 꼭 깨물었다.</paragraph>
      <paragraph>그러는데 전축에서는 무신경하게도 오 창윤이가 좋아하는 잦은 난봉가가 그냥 흘러만 나온다.</paragraph>
      <paragraph>가는 님의 허리를 시름없이 안고 가지나 말라고 생 야단만 친다에 헤 에헤 에헤야 에헤 에헤야 어루마나 지어라 사랑이로구나 춘심이가 냉큼 일어나서 전축의 스윗치를 끊었다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 아주 멋진 풍경이로구료!」</paragraph>
      <paragraph>그때 춘심이가 화려한 웃음을 얼굴에 지으며</paragraph>
      <paragraph>「아이, 아가씨두, 너무 그러시믄 아버지가 무안하시지 않으세요? 자아, 어서 이리 올라 오세요. 먼 길에 얼마나 고생스레 나오셨어요? 아이, 영감두 어서 좀 올라 오라구 그러시구려.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 글쎄 어서 좀 올라 오지 않구……」</paragraph>
      <paragraph>「저거 봐요. 아버지가 이처럼 올라 오라구 그러시지 않아요? 자아, 아가씨, 올라 오세요. 그리구 영감은 어서 나가 보셔야겠수. 본부에 들어가신다구 차를 불러 놓구는 글쎄 자꾸만 소리를 한판 듣고야 나가신다는 거야요.」</paragraph>
      <paragraph>그때 또 밖에서 자동차 소리가 뚜뚜뚜 ── 하고 났다. 오 창윤은 모자를 쓰며</paragraph>
      <paragraph>「응, 나는 나가 보겠다. 좀 올라 가서 놀다 가거라.」</paragraph>
      <paragraph>「잠깐만 계셔요! 나 놀러 오지 않았어요.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 유경이가 또박또박 댓돌 위로 올라 왔을 때였다.</paragraph>
      <paragraph>「앗, 이 여자가 바루 그……그 여자가 아닌가?……」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 후닥닥 놀라며 마음 속으로 그렇게 외쳤던 것이니, 아아, 이 어이 된 인연인고?…… 넉달 전 백 영민이와 함께 남행열차 속에서 한 쌍의 원앙처럼 속삭이며 식당으로 사라지던 바로 그 여자가 아닌가!</paragraph>
      <heading>=== 4 ===</heading>
      <paragraph>유경이가 처음 중문을 들어 섰을 때부터 춘심은 무척 낯익은 얼굴이라고 생각했었지만 그것이 바로 영민이와 사랑을 속삭이던 여자일 줄은 정말로 꿈 밖이었다.</paragraph>
      <paragraph>넉 달 전 남행열차 속에서도 춘심을 어디선가 한번 본 여자 같아서 무척 기억을 짜아 보았으나 기억이 좀처럼 튀어 나오지 않은채 세월은 흘렀다.</paragraph>
      <paragraph>언젠가 오 창윤은 요릿집 온돌 방에서 춘심의 무릎을 베고 너 내 딸 사진 좀 「 보련? 춘심이 보다 서너 너덧살 아래니까, 춘심인 말하자면 내 맏 딸이지 뭐야!」</paragraph>
      <paragraph>하면서 보여 주던 바로 그 사진의 주인공이었던 것을 춘심은 좀처럼 생각해 내지를 못했던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>반 년 전에 보았던 그 사진의 기억이 오늘 와서야 비로소 넉 달 전의 기억을 새롭힌 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지, 나한테 무슨 말 할것 없으세요?」</paragraph>
      <paragraph>춘심의 새빨간 심장이 젖가숨 밑에서 오들오들 떨고 있을 즈음에 새파랗게 화가 난 유경의 샐쭉한 입술이 아버지를 향하여 톡 내 쏘았다.</paragraph>
      <paragraph>「너한테 무슨……무슨 말이……」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 어서 밖으로 나가버리고 싶어서</paragraph>
      <paragraph>「이야기가 있거든 이따 저녁에 하자. 난 좀 바빠서 나가 봐야겠다.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 마루에서 내려 오는 것을 유경은 막으며</paragraph>
      <paragraph>「아버지가 아무 말 없으시담 내가 할테야요. 그래 이게 뭐야요? 무슨 꼴이야요?」</paragraph>
      <paragraph>「얘얘, 글쎄 난 좀 바쁘다니까……」</paragraph>
      <paragraph>「그래 이게 딸 자식에게 하는 교훈예요? 어젯밤 딸에게 하던 훌륭한 교훈은 다 어디로 도망 갔수? 인생이 뭐 어떻구 결혼이 뭐 어떻세요? 이것이 그래 아버지의 인생 기업이요? 흥, 아주 훌륭한 기업이시군요.」</paragraph>
      <paragraph>「얘, 좀 잠자쿠 있으려므나. 넌 너무 지나치게 분명한 것이 탈이야. 야아, 난 좀 바쁘다. 좀 비켜라.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 아버진 잘 익은 능금이 돼서 이러세요? 설 익은 개살구는 이런 훌륭한 기업을 못 할까봐 걱정을 하셨수? 돈 없음 첩 살림 못할까봐 그래 걱정예요?」</paragraph>
      <paragraph>「얘얘, 글쎄 그런게 아니야. 그것과 이것과는 다르지 않느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「뭐가 달라요? 다르담 남자에겐 여성을 모욕하는 권리가 있달 뿐이야요.</paragraph>
      <paragraph>아버지는 두 사람의 여성을 모욕한 사람이야요. 아버지는 어머니를 모욕하구 그리구……」</paragraph>
      <paragraph>힐끗하고 유경은 춘심을 흘기며</paragraph>
      <paragraph>「그리구 저 사람을 모욕했어요. 그러나 저 사람은 스스로 모욕을 받고 싶어 받은 사람이니까 할 수 없지만 어머니는 그렇지 않아요. 어머니야 말로 억울한 모욕이야요!」</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 춘심의 입술이 무서운 속도로 바르르 경련을 일으키었다.</paragraph>
      <paragraph>그때 대문이 찌궁 하고 열리며 운전수가 기다리다 못해 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「영감, 시간이 많이 넘었는뎁쇼.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 그래? 자아, 내 다녀 올께. 넌 좀 놀다 가거라.」</paragraph>
      <paragraph>「아냐요. 둘 중에 하나를 택하세요. 이 가정을 택하실램 아현동 가정을 버리시구 아현동 가정을 택하실램 이 가정을 버리세요.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 그 말에 대답을 하면 날 놓아 주련?」</paragraph>
      <paragraph>「그럴테야요.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 거야 두말할 나위도 없잖느냐? 아현동이야 내 조강지처가 있는 소중한 가정이 아닌가.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 오 창윤은 유경이 어깨 위로 춘심에게 눈을 한번 껌벅해 보이며</paragraph>
      <paragraph>「자아, 알았지! 그만 했으면 알았지?」</paragraph>
      <paragraph>딸에게 하는 다짐인지, 춘심에게 하는 다짐인지, 분간하기 어려운 말을 남겨 놓고 오 창윤은 도망하듯이 대문 밖으로 총총히 사라졌다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
