<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124063" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/28장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/28%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==생명의 창조록 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>「알콜」, 「가 ─ 제」, 탈지면, 「리조 ─ 루」, 「올리브」 기름 등등 ── 부장과 숙자는 순산용 약품을 약장에서 하나씩 하나씩 끄내 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>五[오]분 쯤 지나니 진통은 또 약간 멎었다. 유경은 운옥의 손을 다정스레 만지작거리며</paragraph>
      <paragraph>「미안합니다.」</paragraph>
      <paragraph>울먹울먹하는 목소리다.</paragraph>
      <paragraph>「무얼 그런 걸 다 생각하시나요? ── 미안하기야 제가 정말……」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 운옥은 문득 입을 다물고 의사의 얼굴을 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 생각한다. 남들처럼 떳떳하게 어머니 옆에서 해산을 못하는 자기의 신세를 생각하는 것이다. 이것이 떳떳한 해산이라면 어머니 아버지가 오즉이나 기뻐하실 것인가. 지금 쯤 아현동 자기 집은 떠나갈 듯이 야단법석이 되었을 것을 생각하니 유경은 어린애처럼 서러워지는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇다. 모두가 그 나쁜 사나이 때문이다!」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 생각하고 유경은 뱃속에 든 어린애를 저주한 적도 한두번이 아니었다 자기의 몸뚱이를 돌팔매 . 하듯이 기둥이나 벽 같은데 부딪쳐 버리고 싶은 격렬한 충동도 여러 번 느꼈다.</paragraph>
      <paragraph>지나간 날 영민이와 최후의 작별을 하고 「아다미」 부부암에서 「악마암」이라는 글자를 쓰면서 바다와 하늘이 맞닿은 먼 수평선을 하염없이 바라보다가 하마트면 자기의 몸을 출렁거리는 푸른 바닷물에 던져넣을번 했던 유경이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그럴 때마다 유경은 늙은 오오다니 의사의 말을 생각하곤 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「당신에게는 임신할 권리가 있는 대신에 해산할 의무가 있는 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>그 한 마디를 아니, 그 한 마디만을 골돌히 생각하면서 「아다미」를 떠나 다시금 「노보리」 열차에 몸을 싣고 동경으로 돌아온 유경은 그 길로 「우에노」 역에서 동북선(東北線)을 타고 일광산(日光山)으로 갔다. 대정(大正) 초엽에 젊은 철학자가 투신자살을 하였다는 「게곤」의 폭포수가 무척 그리워진 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>하늘처럼 믿었던 사나이에서 무참히도 배반 당한 유경으로서는 죽는다는 것이 조금도 무섭지가 않았다. 그러나 거기서도 유경은 오오다니 의사의</paragraph>
      <paragraph>「해산의 의무」를 다시금 느끼면서 여름 한철을 보냈다.</paragraph>
      <paragraph>맨 처음 어린애의 태동을 뱃속에 느끼는 순간, 유경은 대자연의 위대한 신비로움 속에서 자기가 죽지 않고 살아 있다는 사실을 하늘에 감사하였다.</paragraph>
      <paragraph>해산 달이 가까워 짐을 따라 유경은 점점 서울이 그리워 졌다. 아니, 서울이 그리워 졌다는것 보다도 어머니가 그리워진 것이다. 그래서 불야불야 조선으로 돌아온 것이 八[팔]월 하순이었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 유경으로서는 참아 부모 앞에 들고 들어갈 얼굴이 없었다. 그래서 성북동에 조그만 방 한 간을 얻어 가지고 자취생활을 시작하였던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그래 또다시 유경은 진통을 느꼈다. 이번에는 무척 격렬한 진통이다.</paragraph>
      <paragraph>「아이구, 엄마!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 마침내 어머니를 부르며 운옥의 상반신을 바드득 껴안았다.</paragraph>
      <paragraph>「아이구, 언니 ──」</paragraph>
      <paragraph>「오, 오, 착하시요! 용하시요!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 어린애를 달래듯이 그렇게 말하며 홈빡 땀에 젖은 유경의 등을 자꾸만 쓸어 준다.</paragraph>
      <paragraph>자기를 사지에서 건져 준 이 나어린 산부가 부모친척 하나 없이 이 무서운 고통을 겪는구나 하고 생각할 때 운옥은 저도 모르게 눈물이 포옥 쏟아진다.</paragraph>
      <paragraph>하나의 새로운 생명의 싹이 이 사바에 움터 나오는 그 순간처럼 엄숙하고 신비롭고 영광됨이 또 어디 있으랴. 전 우주(全宇宙)의 신경(神經)은 이 광영에 찬 사실에 집중되고 전 지구상(全地球上)에 불결(不潔)이 쟁화(淨化) 되는 거룩한 순간이다.</paragraph>
      <paragraph>이 거대한 지구 위에서 구데기처럼 득실거리는 二十[이십]억의 인류(人類)의 그 하나 하나가 혹독한 운명의 짐을 걸머진 뭇 모성(母性)의 그 가냘픈 몸뚱이를 이처럼도 짓궂이게, 이처럼도 가혹하게 학대를 함으로써 움터 나왔다는 사실을 오오, 인류여, 그대들은 과연 얼마 만큼의 감사의 념을 가지고 돌이켜 보았느뇨? ── 한 민족, 한 나라에 비록 전승기념탑(戰勝記念塔)이나 개선문(凱旋門)은 섰을 망정 이 악착한 운명을 당신 혼자서 걸머지신 이 성스럽고도 위대한 모성의 혹사(酷使)를 감사하는 조그만 기념탑 하나를 인류는 어이하여 아직도 못 세웠느뇨? 인류여, 그대 항변이 있거든 입을 열어 말을 하라!</paragraph>
      <paragraph>성탄제나 건국제(建國祭)나 전승제나 사육제(謝肉祭)에 가지는 감사의 몇 분의 一[일]을 나누어 어찌하여 인류는 아직도 사모제(謝母祭) 하나를 갖지 못하고 있는고?</paragraph>
      <paragraph>「아이구…… 아이구 엄마아! 사람………사람 살려요!」</paragraph>
      <paragraph>인류여, 그대 귀가 있거든 이 신성한 산실에서 흘러나오는 무서운 신음 소리를 들으라!</paragraph>
      <paragraph>이를 바드득 악물은 얼굴에는 구슬땀이 비 오듯이 흐르고 손톱은 벗어져 선혈의 꽃이 피고 사지는 빈사(瀕死)의 금수(禽獸)처럼 와들와들 떨고 ── 인류여, 그대 눈이 있거든 눈으로 보라! 그대에게 어떠한 엄숙한 사명이 있기로, 그대에게 어떠한 위대한 권리가 있기로 이처럼도 어머니의 연약한 몸을 무섭게 학대함으로써 생명의 보존을 꾀하려 하느뇨?</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「언니!…… 언니!…… 아이구, 엄마아! 아이구 언니!」</paragraph>
      <paragraph>운옥의 손을, 팔을, 허리를 독수리처럼 아드득 빠드득 긁어 댕기며 오 유경은 지금 생명의 창조를 필사적으로 영위(營爲)하고 있는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「조금만 참아요! 조금만…… 그렇지! 조금만 더……」</paragraph>
      <paragraph>어깨를 매만지고 등을 힘껏 쓸어주면서 타이르는 운옥의 목소리에는 절반 울음이 섞여 있었다. 산부보다 못지않게 운옥의 얼굴은 땀에 젖었고 산부보다 못지않게 운옥의 몸이 와들와들 떨렸다.</paragraph>
      <paragraph>자기의 아내가 이와 같은 무자비한 고통 속에서 헤메이고 있는 줄도 모르고 어린애 아버지되는 사람은 지금 어디서 무얼 하고 있는 것일까 하였다.</paragraph>
      <paragraph>남편도 부모도 친척도 친지도 ── 누구 한 사람 얼신도 하지 않는 이 외로운 산실에서 오로지 혼자만이 이 무서운 고통을 받고 있는 어린 산부의 신세가 한없이 측은하였다.</paragraph>
      <paragraph>「어머니! 어머니! 어머니를…… 어머니를 좀 불러 주세요!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 마침내 어머니를 찾고야 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「오, 오, 용하시오! 혜경씨, 용해요! 조금만 더……조금만 참으시요!」</paragraph>
      <paragraph>「아이구, 아이구 언니! 언니! 그이를……그이를 좀 불러, 불러 주세요!」</paragraph>
      <paragraph>유경은 마침내 남편을 찾고야 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 후에 다 불러 드려요! 그러니까 잠깐만…」</paragraph>
      <paragraph>그러는데</paragraph>
      <paragraph>「앗, 엄마아아앗!」</paragraph>
      <paragraph>하는, 숨 넘어 가는것 같은 날카로운 부르짖음과 함께 산부의 몸에서 기운이 탁 풀리는 순간이었다.</paragraph>
      <paragraph>산부의 목소리를 압도(壓倒)할 것 같은 좀더 날카롭고 좀더 폭이 좁은 또 하나의 찢어지는 듯한 목소리가 산실의 천정을 뚫을것 처럼 울렸다.</paragraph>
      <paragraph>「으아아악 ──」</paragraph>
      <paragraph>새로운 생명의 창조가 끝났다는 성스럽고도 신비로운 고고(呱呱)의 소리이다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 전신의 기력이 일시에 쭈욱 빠져 나가는 순간을 꿈결처럼 느끼며 운옥의 손목을 꼭 잡은채 죽은 듯이 눈을 감았다.</paragraph>
      <paragraph>그 혹심한 육체적 허탈(虛脫) 속에서 유경은 그 지긋이 감은 캄캄한 장막 위에 후딱 예고없이 나타난 한 사람의 사나이의 모습을 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 그리운 내 사람!」</paragraph>
      <paragraph>아무런 「포 ─ 즈」도, 허세도, 비판도 없이 이 순간에 있어서의 유경의 마음은 대담하게, 솔직하게 그 그리운 영민의 모습을 동경하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 사내야요, 사내야요!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 외치는 숙자의 극히 명랑한 목소리가 그때 유경의 고막을 두드렸다.</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 유경은 저도 모르게 오싹하고 달려드는 일종의 헤아릴 수 없는 전률을 전신에 깨달았다. 그것은 확실히 기쁨의 전률이었다. 유경의 머리는 아직도 그 기쁨의 전률을 시인(是認)하지 못하고 망설거리고 있었으나 유경의 육체는 벌써 하나의 떳떳한 모성으로서의 기쁨을 탁 터놓고 기뻐하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「혜경씨, 수고하셨수!」</paragraph>
      <paragraph>운옥의 따뜻한 목소리가 유경의 귀 밑에서 동정과 희열과 념을 가지고 조용히 들려 왔을 때, 유경은 대답 대신 운옥의 손을 한번 꼭 쥐어 줌으로써 감사의 마음을 표시하였다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 후산도 순순히 되었을 때 의사는</paragraph>
      <paragraph>「아주 순산을 하셔서 다행입니다.」</paragraph>
      <paragraph>하는, 말을 남겨 놓고 산실을 나가버렸다.</paragraph>
      <paragraph>부장은 산모의 뒤치닥거리를 하고 숙자는 어린애에게 목욕을 시키면서</paragraph>
      <paragraph>「아주 멋 들어지게 생겼어요. 크면 꼭 미남지가 될꺼야요.」</paragraph>
      <paragraph>하며, 캬들캬들 웃는다.</paragraph>
      <paragraph>「산모두 예쁘지만 아버지가 잘 생기셨나 부죠.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 그러면서 하얀 융으로 싼 어린애를 숙자의 손에서 받아 들고 유심히 들여다 보며</paragraph>
      <paragraph>「아이 참, 어쩜 눈 코가 번뜻번뜻 잘두 생겼어요. 그런데 입 모습은 꼭 어머닌데요, 뭐.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 어린애를 유경이의 눈 앞으로 바싹 갖다대며</paragraph>
      <paragraph>「자아, 엄마한테 선을 뵈야지 않어? 자아, 내 얼굴 좀 봐 주세요, 그래 봐.」</paragraph>
      <paragraph>유경은 부끄러워서 눈을 뜨지 못했다. 그러나 다음 순간, 자기가 영위(營爲)한 생명의 창조가 하두 신기로워서 가만히 눈을 뜨고 어린애의 새빨간 얼굴을 들여다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>잠자코 유경은 들여다 보다가 그만 눈물이 핑 돌아 휙 얼굴을 돌려 저편을 향하였다.</paragraph>
      <paragraph>유경이의 차거운 지성으로서도 도저히 참아 낼 수 없는 아아, 이 너무나 혹독한 외로움이여, 고달픔이여, 서글픔이여!</paragraph>
      <paragraph>「아비 없는 자식을 나는 낳았다!」</paragraph>
      <paragraph>앞을 가리운 눈물 속에서 이 어린 것의 불우한 운명을 十[십]년, 二十[이십]년의 먼 장래 위에 그림 그리며 유경은 혼자 속으로 서글피 중얼거렸다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
