<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123964" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/38장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/38%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==운명은 악마와 같이 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>흉내를 내던 잠이 정말 깜박 들어버린 장 일수와 신 성호였다.</paragraph>
      <paragraph>술기운이 춘심이의 사지를 훈훈하게 적시기 시작했다. 타오르는 눈동자가 춘심이의 얼굴을 한층더 어여쁘게 장식한다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 문득 춘심의 얼굴에서 천국으로부터 추방당한 사랑의 천사의 요염에 가까운 정열의 어여쁨을 발견하고 저도 모르게 부르르 몸을 떨었다. 키만 컸던 四[사]년 전에는 모르고 지난 어여쁨이었다.</paragraph>
      <paragraph>「속절없는 인생이라지 않아요? 흥, 화류계 여자에겐 순정이 없었던가요?</paragraph>
      <paragraph>대학생은 뽐만 내랬나? 이거 왜 그러는 거유?」</paragraph>
      <paragraph>춘심은 목이 탄다. 영민의 무릎에 몸을 기댄 채로 냉수를 벌컥벌컥 들이키면서</paragraph>
      <paragraph>「백 초시 아드님 그처럼 훌륭했던가요? 곰보딱지 삼룡의 딸이 그처럼 보잘 것이 없었던가요? 이거 왜 그러는 거야? 그 누구가 잘나서 대학엘 다니구, 그 누구가 못나서 기생 노릇을 하는 줄 아시유?」</paragraph>
      <paragraph>「분이!」</paragraph>
      <paragraph>「춘심이래두 그러셔?…… 분인 죽었대두!」</paragraph>
      <paragraph>「분이, 오해하면 안됩니다.」</paragraph>
      <paragraph>「오핸 또 무슨 오해요? 터놓고 보면 그렇지 뭘 그래요? 그 누구가 못 사니까 못나서 못사는 줄 알구……그 누구가 큰기침을 하구 댕기니까 잘나서 그러는줄 아시유?」</paragraph>
      <paragraph>「분이는 왜 그런 말을……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 무척 당황한다.</paragraph>
      <paragraph>「분이는 죽었대두 그러셔? 이런 투정을 단 한 마디라두 해 보구 죽었으믄 분이 두 한이 없지! 가엾은 분이! 가엾은 분이는 아름다운 꿈을 젖가슴 밑에 포옥 안고 죽었다우! 먼 나라로 시집을 갔다우!」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 벌떡 몸을 일으켜서 이번에는 빤히 영민의 얼굴을 바라보며</paragraph>
      <paragraph>「왜 그러는 거야? 대관절 뭣 때문에 그러는 거야?」</paragraph>
      <paragraph>「춘심인 술이 좀 취했소. 신군이 춘심일 어떻게나 사모하고 있는지, 춘심인 모를 꺼요. 외로운 신군이요. 위로해 주시오.」</paragraph>
      <paragraph>「그래 고것 뿐이요? 아주 우정이 다사롭구료? 대학생은 하나만 알고 둘은 모르랜나? 외로운 신군만 눈에 보이구 외로운 춘심인 보이질 않아요?」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 춘심인 그만 식탁에 왈칵 업드려지며 흐흐흐 느껴 운다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 땀이 난다. 손수건을 꺼내 확확 다는 얼굴을 씻었다. 그리고는 천천히 자리를 일어나 창가로 걸어가서 유리 들창을 드르르 열었다.</paragraph>
      <paragraph>캄캄한 하늘이다. 보오얗게 눈이 내린다. 춘심이의 작열된 정열이 가득 찬 방안에 상쾌한 냉기가 휙 불어 들어 온다.</paragraph>
      <paragraph>영민이가 자리에서 몸을 일으킬 때, 무릎 위에 놓였던 손수건이 식탁 위에 엎드려 진 춘심이의 손등에 나비처럼 떨어졌다. 춘심이의 손가락이 무심중 그 손수건을 움켜 쥐고 얼굴을 가리우면서 발딱 몸을 일으키어 영민을 따라 들창 가로 걸어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>그때까지 운옥은 뛰노는 가슴을 간신이 억누르며 요정을 중심으로 미친 듯이 뺑뺑 돌아가고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「얼마나 컸을까? 얼마나 변했을까?」</paragraph>
      <paragraph>단 한 번 먼 발로라도 그 분을 보고 싶은 맹렬한 충동이 운옥의 온 몸을 폭풍처럼 휩쓸었던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러던 차에 2층 들창 문이 드르르 열리며 학생복을 입은 백 영민이가 나타나는 순간, 운옥은 총알에 맞은 짐승처럼 후닥닥 놀래며 전선대 뒤에 몸을 감추어 버렸다.</paragraph>
      <paragraph>「그이다! 그분이다!」</paragraph>
      <paragraph>가슴이 터져 나갈것 같았다. 숨이 막힐것 같았다. 바로 자기 등 뒤에서 요란한 전차의 궤음이 우웅하고 지나가건만 운옥은 영민의 숨소리를 귀에 듣는 것 같았다. 얼굴은 잘 보이지 않았으나 보오얗게 내리는 눈발 속으로 희미하게 바라보이는 아아, 저 그리운 모습이여!</paragraph>
      <paragraph>「어른이다! 어른이 되셨다!」</paragraph>
      <paragraph>온 몸을 오들오들 떨면서 운옥이가 그렇게 중얼거렸을 바로 그때, 기생인 듯싶은 한 사람의 여인이 나타나면서 영민의 어깨에다 팔을 얹었다.</paragraph>
      <paragraph>「………?」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>눈 내리는 바깥 어둠과 우뚝 마주 선 영민의 어깨에 기생은 손을 얹었다.</paragraph>
      <paragraph>손을 얹고 영민과 나란이 서서 밖을 내다보다가 돌연 얼굴을 영민의 몸에 파묻는다. 우는것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 또 한 번 후닥닥 놀래며 얼핏 시선을 돌렸다. 시선을 돌려 캄캄한 하늘에 수 없이 나부끼는 눈송이를</paragraph>
      <paragraph>「하나, 둘, 셋, 넷……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 세기 시작했다.</paragraph>
      <paragraph>보아서는 아니될 것을 운옥이는 본 것 같았다. 자기 자신이 죄를 진 사람처럼 얼굴이 확확 단다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 다음 순간, 다시 시선을 이층으로 던졌을 때, 영민은 자기 팔에 파묻친 여인의 두 어깨를 조용히 떠밀며 살그머니 여인의 옆을 떠나 저편으로 사라지는 것을 보았다.</paragraph>
      <paragraph>가슴이 두근거려 견딜 수 없었으나 한편 한량 없이 기쁜 운옥이었다. 박준길의 정열을 죽음으로서 항거한 운옥이었으며 김 준혁의 정열에서, 그리고 장 일수의 정열에서 역시 살그머니 자기 몸을 피한 운옥이였기 때문에 남편의 그러한 행동이 운옥을 무척 기쁘게 하였다. 믿음직 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 운옥은 지금 자기 등 뒤에 약 백 미터 ─ 거리에서 애꾸눈이 박 준길이가 땅개 최 달근과 함께 천일관을 향하여 헐레벌떡 걸어오고 있는 줄을 꿈에도 알 길이 없었다. 운옥은 그저 뚫어질 듯이 영민의 자태가 사라진 이층만 쳐다보고 멍하니 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「아버지 말을 들으면 영민이가 틀림없이 상경했다니까 신 성호와 영민이가 필경 만났을 것입니다.」</paragraph>
      <paragraph>박 준길이가 하는 말이다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 그러니까 장 일수도 십중팔구 왔을 것이라는 말이야.」</paragraph>
      <paragraph>최 달근의 대답이다.</paragraph>
      <paragraph>전선대 뒤에 서서 멍하니 이층을 바라보고 섰는 운옥과 그런 말을 하면서 걸어오는 박 준길이와의 거리는 불과 二[이], 三[삼]미터 ─ 밖에 더 떨어지지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>만일 하늘이 수난의 여인 허 운옥의 걸어온 길이 어떠하다는 것을 알고 있다면 불과 一[일], 二[이]미터 ─ ( )뒤까지 닥아온 운옥의 악착한 운명을 한 줄기 동( )의 눈물로서 거두어 줌이 마땅할 것이다. 그리고 ( )것이 하늘의 뜻인 동시에 인간의 뜻이기도 할 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그런 줄도 모르는 운옥는 그저 영민이가 사라진 들창가에서 시선을 떼지 못하고 어떻거면 한 번 더 그 그리운 모습을 볼 것인가 하였다.</paragraph>
      <paragraph>하여튼 오늘 「 밤은 대통령의 손목에다 수갑을 채워야만 한다!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 후닥닥 놀래 이층에서 시선을 돌리며</paragraph>
      <paragraph>「대통령?……」</paragraph>
      <paragraph>대통령이란 장 일수의 별명이 아닌가! 그 어떤 불길한 예감을 등골에 느끼면서 전선대 뒤 컴컴한 골목 안으로 운옥은 얼른 몸을 피했다.</paragraph>
      <paragraph>「그러지요. 장 일수가 오기만 했다면야 포대에 든 쥐새끼니까요.」</paragraph>
      <paragraph>전투모에 국민복을 입은 두 사람의 사나이가 운옥의 코 앞으로 바람을 일으키며 헐레벌떡 지나간다. 지나가면서 두 사람은 컴컴한 골목 안에 우두커니 선 운옥을 힐끗힐끗 바라본다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 가슴 속이 콩알만 해졌다. 오싹하고 달려드는 몸서림과 함께</paragraph>
      <paragraph>「앗!」</paragraph>
      <paragraph>하고 그순간, 하마트면 저도 모르게 고함을 칠 번한 운옥이었다.</paragraph>
      <paragraph>「준길이가 아닌가? 박 준길이다!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다 그것은 애꾸눈이 박 준길 임에 틀림 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 위험은 지나가 버렸다. 아니, 지나가 버리려던 위험이 그 때 다시금 발길을 돌렸던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>천일관 현관을 향하여 들어가던 두 사나이 가운데 한 사나이가 유달리 운옥을 힐끗힐끗 돌아다 보다가 무엇을 생각했는지 마침내 발길을 돌려 운옥의 앞으로 뚜벅뚜벅 걸어 오면서</paragraph>
      <paragraph>「아, 여보, 여보!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 운옥을 불렀다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「운옥이! 운옥이!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 짐승처럼 대들던 태극령 고개의 그 무섭던 기억이 다시금 운옥의 전 신경을 긁어 쥔다. 아아, 인제 방금 코 앞을 지나 가던 그 지긋지긋한 애꾸눈의 두려움이여!</paragraph>
      <paragraph>사나이는 다가 온다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 큰일 났구나!」</paragraph>
      <paragraph>후닥닥 놀래며 행길 밖으로 뛰어 나가려는 운옥이 등 뒤에서</paragraph>
      <paragraph>「여보!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 사나이는 재차 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>그순간 운옥은 두 서너 걸음 뛰어 나가던 발길을 우뚝 멈추며</paragraph>
      <paragraph>「아아, 하늘이여!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 맘 속으로 하늘을 찾으며 가만히 눈을 감았다.</paragraph>
      <paragraph>「마침내 올 것이 왔구나!」</paragraph>
      <paragraph>애국가를 부르고 박 준길의 눈알을 파낸 허 운옥을 하늘은 끝끝내 용서하지 않을 셈인가?</paragraph>
      <paragraph>「당신 거기 무엇 하러 서 있소?」</paragraph>
      <paragraph>목소리가 뒤통수까지 다가 왔다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그것은 분명히 준길이의 음성은 아니었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 우선 후우하고 숨을 내 쉬며 돌아섰다.</paragraph>
      <paragraph>「저……저……」</paragraph>
      <paragraph>〈아아, 뭐라고 대답을 할까?……〉</paragraph>
      <paragraph>「저어…저어……저의 집 주인이……」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 문득 요정 쪽을 바라보니 애꾸눈이 준길이가 전등이 환한 현관 앞에서 드나드는 손님을 유심히 살피고 섰다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 당신 바가질 긁으러 온 모양이구려? 흐흐흥」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 최 달근은 운옥의 얼굴을 핥는듯이 들여다 본다.</paragraph>
      <paragraph>「아니 저…그런건 아닙니다만……밤낮 집을 비구 요리집에만 파묻쳐서……」</paragraph>
      <paragraph>「흐흥, 그러나 당신처럼 꽁무니만 따라 댕긴다구 바깥 양반의 난봉이 쉽사리 멎는건 아니요. 바깥 양반이 오늘 밤 집으로 돌아 가거든 당신두 저기 생 아씨들 처럼 써 ─ 비스를 좀 잘 해 보구려. 히히히……」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 최 달근은 빙글빙글 웃는 얼굴로 다시 준길이가 기다리고 있는 현관으로 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>「후우!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 긴 한숨을 푹 내쉬었다.</paragraph>
      <paragraph>「하늘이여, 감사하나이다!」</paragraph>
      <paragraph>하늘이 마침내 무심하지는 않았다. 하늘이 끝없이 운옥은 미더워 졌다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 다음 순간, 운옥은 자기 몸에 절박했던 위험과 똑 같은 위험이 대통령 장 일수의 신변에 절박한 것을 다시금 깨달았다.</paragraph>
      <paragraph>「이 일을 어찌 하노?──」</paragraph>
      <paragraph>바라다 보니 준길이와 사나이는 잠깐동안 사방을 살피고 섰다가 마침내 결심한 듯이 요릿집 현관으로 선뜻 들어 선다.</paragraph>
      <paragraph>「이 일을……이 일을 정말 어쩌면 좋을까?……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 발을 동동 굴렀다.</paragraph>
      <paragraph>현관을 들어선 두 사나이는 사무실로 들어가서 보이들과 무엇인가를 수군거리고 있는 것이 유리문을 통하여 희미하게 바라다 보인다.</paragraph>
      <paragraph>어떻거면 어떻거면 「 …… 장 선생님께 이 절박한 위험을 알릴 수 있을 것인가?」</paragraph>
      <paragraph>이층 들창 문은 아까 영민이가 연채로 그냥 있다.</paragraph>
      <paragraph>「고함을 칠까? 고함을 쳐서 장 선생을 부를까? ──」</paragraph>
      <paragraph>그러나 그것은 너무나 무서운 일이었다. 자기를 싫어하는 영민이가 자기의 모양을 들창 밖에 발견한다면 아아, 얼마나 놀랠 것인가?…운옥은 차마 자기의 초라한 자태를 훌륭한 대학생이 된 영민의 호화로운 시선 앞에 내놓기가 무척 무서웠다.</paragraph>
      <paragraph>「그러나 하는 수 없는 일이다!」</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
