<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124062" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/27장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/27%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==기연의 십자가 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>이윽고 운옥은 얼굴을 들고 눈물을 거두었다. 그리고 비로소 이 젊은 임신부의 얼굴을 정면으로 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>안경을 쓰지 않았을 적엔 그저 예쁘고 총명한 여자로만 보았지마는 안경을 쓰고 보니 어딘가 자기와는 세계를 달리하는 하나의 교양인(敎養人)으로서의 인상을 운옥은 분명히 받았다. 그것이 더 한층 운옥으로 하여금 존경의 념을 품게 하였다.</paragraph>
      <paragraph>거기서 운옥은 묻는대로 솔직히 대답하였다.</paragraph>
      <paragraph>「저의 고향은 평안도 어떤 시골이야요. 거기서 저는 예수교 야학원엘 다녔어요 그런데 야학원을 . 졸업하던날 밤, 저는 그만 무심중에 애국가를 불렀어요. 그 애국가는 돌아가신 제 아버지께서 밤마다 제 귀에 입을대고 몰래 가르쳐 주신 노래였어요.」</paragraph>
      <paragraph>거기서 운옥은 그날 밤 돌아오는 길에 동리 어떤 불량배를 만나 겁탈을 당할 뻔 한 이야기와 은장두로 눈깔을 찌르고 애국가를 부른 사상범으로서 집을 떠나지 않으면 안된 이야기를 쭉 한 후에</paragraph>
      <paragraph>「그런데 그후 그 사나이가 헌병 앞잡이가 되었어요. 그리고 오늘 돌연 거리에서 그 사나이를 만났어요. 정말 두 분 선생님이 아니었으면 저는 그 무지한 인간에게 끌리어 가서……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 또 한번 머리를 깊이 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>「오오, 당신은 훌륭한 사람이요!」</paragraph>
      <paragraph>부장은 깊이 감탄을 하며</paragraph>
      <paragraph>「실은 우리 오빠도 기미년 만세때 옥에서 죽었답니다. 그런데 색시 이름은 뭐요?」</paragraph>
      <paragraph>「저어 운 ──」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 운옥은</paragraph>
      <paragraph>「금순이예요. 홍 금순이예요.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 역시 별명을 사용하였다. 박 준길이도 무섭거니와 김 준혁이도 무서웠다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 지금 뭘 하세요?」</paragraph>
      <paragraph>그때까지 잠자코 듣고만 있던 산부가 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「청량리 밖 어떤 고아원에서 일을 보고 있어요.」</paragraph>
      <paragraph>「보모야요?」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>젊은 산부는 그 순간, 문득 자기 배를 쓰다듬어 본다. 쓰다듬어 보면서 무엇을 골돌히 생각하는 표정으로</paragraph>
      <paragraph>「보모! 고아원 보모!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 무척 감동적인 한 마디를 무심중 배앝았다.</paragraph>
      <paragraph>「고아원 보모 ── 무척 좋은 직업이야요!」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 묵묵히 산부를 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 고아원 보모면 수입이 얼마나 돼요?」</paragraph>
      <paragraph>「수입이라기 보다도, 그저 거기서 먹고 자구, 그리고 용돈이나 나오지요.」</paragraph>
      <paragraph>「자기 애를 데리고 들어 갈 수도 있어요?」</paragraph>
      <paragraph>「거야 있죠. 이번에 같이있든 보모 한 사람이 폐병으로 죽었어요. 그이에게 두 다섯 살 먹은 어린 애가 있었는데요 뭐.」</paragraph>
      <paragraph>「그래요?」</paragraph>
      <paragraph>무엇을 생각하는지 젊은 산부는 심각한 표정을 지으며</paragraph>
      <paragraph>「그 자리 아직 비어 있어요?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「네, 아직 아무도 오지 않았어요. ── 그런데 그런 건 왜 물으시나요?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 아니, 그저…… 그저……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 무척 흐린 대답과 함께 피곤한 듯이 자리에 누으면서</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 또 밑배가 자꾸만 아파 와요.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 허리를 꼬았다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 안경을……」</paragraph>
      <paragraph>부장은 얼른 산부에게서 다시금 안경을 벗기고 재빨리 산부의 몸을 거들기 시작하였을 때 운옥은</paragraph>
      <paragraph>「저, 진통이 시작 된지는 오랫나요?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「이번이 두번째야요. 아까 잠깐 가벼운 진통이 있었어요.」</paragraph>
      <paragraph>그때 운옥은 무척 망서리다가</paragraph>
      <paragraph>「저, 누구 산부를 거두어 주실 친척 되시는 분은 오시지 않았나요?」</paragraph>
      <paragraph>「아마 무척 외로우신 분인가 봐요. 입원할 때두 혼자서 하구, 누구 한 사람 찾아오는 이가 없던데요.」</paragraph>
      <paragraph>배가 아파서 허리를 꼬부린 산부의 등 뒤에서 부장과 운옥은 그런 말을 바꾸었다.</paragraph>
      <paragraph>「네에, 그러세요?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 젊은 산부의 외로운 신세에 동정을 하며</paragraph>
      <paragraph>「저, 선생님, 저를 조금만 더 여기에 숨겨 두어 주실 수 없을까요? ── 제가 있는 고아원에두 지금 쯤은 헌병대의 손이 뻗쳤을 꺼야요. 그리구 저도 약간 간호원의 경험이 있어요. 이분이 순산 하는 걸 제가 좀 거들어 드리구 싶어요.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 운옥은 애원을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 그러시우. 이 분도 보아하니 무척 외로우신 분 같은데 그렇다면 오즉 좋아요. 다른 사람에겐 친척이라구 ── 언니 되시는 이라구 그래 두죠.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 제발 좀 그렇게 해주세요.」</paragraph>
      <paragraph>그 말을 듣고 있던 젊은 산부가 배를 움켜 쥐었던 손을 뻗쳐 운옥의 손목을 더듬어 잡으며</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 진심으로 감사의 마음을 표시하였다. 그 땀에 젖은 산부의 손을 운옥은 암말없이 꼭 쥐어주었다.</paragraph>
      <paragraph>그것이야말로 성스러운 순정과 순정의 발로였다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「자아, 그러면 진통이 심한듯 하니 산부를 옆방 산실로 옮겨야겠어요. 잠간만 기다려요. 내 선생님을 모시고 올께요.」</paragraph>
      <paragraph>부장은 그런 말을 남겨 놓고 총총히 밖으로 사라졌다.</paragraph>
      <paragraph>「몹시 아프세요?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 산부의 손을 꼭 잡은 채 산부의 흐트러진 머리카락을 쓸어 올렸다.</paragraph>
      <paragraph>「과하진 않지만두……」</paragraph>
      <paragraph>「초산이시나요?」</paragraph>
      <paragraph>「네에.」</paragraph>
      <paragraph>「어머님, 안 계시나요?」</paragraph>
      <paragraph>「어머니는……어머니는……네, 안 계세요.」</paragraph>
      <paragraph>그 순간 이 젊은 산부의 눈에서 눈물 한 방울 핑 돌아 떨어졌다.</paragraph>
      <paragraph>「이런 땐 젤루 어머니가 계셔야……언니두 안 계시나요?」</paragraph>
      <paragraph>「없어요.」</paragraph>
      <paragraph>「제가……제가……아무것도 모르는 저이지만 제가 언니 되어 드리구 싶어요.」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 젊은 산부는 눈을 크게 뜨며 가만히 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「정말……정말이세요?」</paragraph>
      <paragraph>「정말이 아니구 그럼…… 제게두 동생이 없어요. 제게두 부모가 없어요.」</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다!」</paragraph>
      <paragraph>눈물을 보이지 않으려고 젊은 산부는 다시 얼굴을 살그머니 돌려 벽을 향하였다.</paragraph>
      <paragraph>「나 미안하지만 약병 좀 쥐어 주세요. 목이 갈해서……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 얼른 머리맡 장 위에서 약병을 쥐어 주었다. 약병에는 이 혜경(李惠瓊)이라는 이름이 씌어져 있었다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 이 혜경 ── 그것은 오 유경이가 영민과 부모의 눈을 피하려는 변성명이었던 것이니, 아아, 하늘에 뜻이 있음이뇨, 하늘에 뜻이 없음이뇨?</paragraph>
      <paragraph>묻노라. 가혹한 운명의 발길에 채여 한길 가의 한낱 조약돌인 양 정처없이 굴러 댕기는 수난의 여인 허 운옥으로 하여금 하늘은 어이하여 오늘 날 이 마당에서 오 유경이와의 접근을 도모하지 않으면 안되게 되었던고?</paragraph>
      <paragraph>그것이 과연 하늘의 다사로운 배념(配念)이었던고? 그것이 과연 하늘의 악착한 뜻이었던고? ── 모른다. 작자 자신도 그것을 모른다. 운옥이와 유경이의 걸어 갈 앞길의 촌극(寸劇) 조차 예측할 수가 없다. 다만 아는 것은 허 운옥의 인생과 오유경의 인생이 작자의 붓 끝을 인도하리라는 것 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>하여튼 만났다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 두 여인이 다같이 복면을 하고 나타났기 때문에 유경인 그것이 영민의 약혼자인 허씨 딸인줄을 몰랐고 운옥은 그것이 김 준혁을 배반한 오창윤의 무남독녀 오 유경인 줄을 몰랐다. 하물며 또 그것이 영민의 씨를 몸에 받은 구원(久遠)의 애상(愛像)인줄이야 어찌 알았으랴!</paragraph>
      <paragraph>지나간 겨울, 눈 내리는 성탄젯날 밤, 장 일수의 침묵의 정열을 피하고자 청량리에서 돌아왔을 때, 운옥은 경숙이의 이야기를 듣고 김 준혁을 그처럼 절망 속에 쓰러 넣은 一[일]호실 환자 오 유경을 한번 보고 싶었었다. 그리고 그때 만일 진찰실 테 ─ 이블 위에 놓인 명함꽂이에서 「헌병 보조원 박준길」이라는 명함을 발견하지 못하였던들 운옥은 필시 一[일]호실 문을 두드리고 오 유경이란 여자를 한번 만나 보았을 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그때는 그러한 마음의 여유를 운옥은 갖지 못한채 一[일]호실 앞을 꿈결처럼 지나버린 것이 지금 와서 과연 두 여인에게 있어서 다행인지, 불행인지? ── 그것도 역시 하늘만이 알 일이었다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 부장이 숙자를 데리고 들어오면서</paragraph>
      <paragraph>「빨리 담가차(擔加車)를 가져 와요.」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>바로 옆방이 산실이다. 그래서 이방은 복도를 거치지 않고도 중문으로 산실을 통하게 있는 것이 무척 편하다.</paragraph>
      <paragraph>숙자가 산실에서 담가차를 밀고 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「자아, 이리 옮겨 누세요. 선생님이 곧 오신다니까.」</paragraph>
      <paragraph>부장은 그러면서 운옥이와 손을 나누어 유경이를 차에 옮겨 눕혔다. 숙자는 끌고 운옥은 밀고 하여 산실로 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>벽과 바닥이 하얀 「타일」이다. 방이 무척 청결하다.</paragraph>
      <paragraph>유경이가 다시 침대에 옮아 누웠을 때, 남자처럼 굵다란 안경을 쓴 여의사가 들어와서 유경의 배를 진찰하였다.</paragraph>
      <paragraph>「태아의 발육도 좋고 위치도 아주 정확합니다. 안심 하셔요.」</paragraph>
      <paragraph>유경의 손을 꼭 부여잡고 섰는 운옥에게 의사는 그렇게 말하여 안심을 시켰다.</paragraph>
      <paragraph>「초산인데 괜찮을까요, 선생님?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 자꾸만 허리를 꼬는 유경이가 가엾어서 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「초산이니 다소 고통은 있지만요. 그만한 고통은 누구나 다 있는 거니까 ── 언니 되시는 분이예요?」</paragraph>
      <paragraph>「네에.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 서슴치 않고 대답하였다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 허리를 꼬면서도 입을 악물고 단 한 마디의 고통도 입 밖에 내지를 않는다.</paragraph>
      <paragraph>「산부가 나이는 적어도 무척 영악하신 분예요.」</paragraph>
      <paragraph>의사도 산부의 그 야무진 성품에 약간 놀라는 모양이다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
