<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124148" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/47장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/47%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==공판정 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>달은 밝아서 공판일은 마침내 왔다. 이날 날씨는 청명하였으나 바람이 좀 있었다.</paragraph>
      <paragraph>유경은 일찌감치 조반을 먹는둥 마는둥 외출을 할려고 옷을 갈아 입고 있는데</paragraph>
      <paragraph>「너 정말 거기 갈테냐?」</paragraph>
      <paragraph>어젯밤부터 계속해 오던 어머니의 푸르럭거리는 안색이 유경의 시야에 뛰어 들었다. 그러나 유경은 그저 잠자코 옷을 갈아 입는다.</paragraph>
      <paragraph>「네가 그만큼 망신을 하고도 또 그런데 가서 얼굴을 내놓을 생각이 난다는 말이냐? 이때까진 그지 너 하는대로 내버려 두었지만 집안 망신 그만큼 시키고 좀 집에 들업데 있거라. 시집두 안 간 것이 애를 낳아 가지구 돌아 다니면서 부모 얼굴에 그만큼 똥칠을 했으면 됐지, 또 무엇이 부족해서 그런 델 들썩거리면서 댕겨?…… 영민이구 운옥이구, 그런 생각은 인젠 싹 다 잊어 버리구 너두 너 살 길이나 좀 찾아 봐라!」</paragraph>
      <paragraph>「내버려 두소, 내버려 둬요. 그 애가 당신 말 들을 애두 아니겠구…… 하여튼 일인즉 난처하게 됐다! 으음 ──」</paragraph>
      <paragraph>오 창윤은 입맛을 다시면서 사랑으로 나가 버렸다. 그처럼 호탕하던 오 창윤도 이렇듯 일이 되고 보니 언제까지나 호기만 빼고 있을 수도 없는 노릇이 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>유경은 한 마디 대꾸도 업이 입술만 꼭 깨물고 있었다. 이전처럼 톡 내 쏠 만한 기력도 유경에게는 인젠 없어진 것 같기도 하였다. 자기의 그 죽고 싶도록 괴로운 마음을 한구절 탄탄한 시적(詩的)인 경지에 까지 억지로 끌고 가서</paragraph>
      <paragraph>「금동아, 인제는 영영 아빠와 함께는 살 수 없는 신세가 되었단다. 네가 진정 아빠 곁에서 살고 싶거든 금순 아주머니가 행복한 삶을 누리도록 엄마와 함께 열심히 하늘에 빌자!」</paragraph>
      <paragraph>던, 오 유경의 이 막다른 심경 속에는 또한 자칫 잘못하면 전부를 택하지 못한 유경으로서는 생존에의 의욕을 무자비하게 포기함으로서 무(無)의 세계 속으로 뛰여 들어 갈런지도 모를 위험성을 다분히 내포하고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 이 너무나 커다란 벨트·슈멜츠 속에서 오 유경의 생명체(生命體)는 마침내 질식하고 말 것인가?……」</paragraph>
      <paragraph>집을 나서 아현동 마루턱을 내려 오면서 유경은 괴롭게 중얼거렸다.</paragraph>
      <paragraph>멀리 눈 아래 즐비한, 크고 작고, 호화롭고, 초라한 서울 장안의 지붕의 연속을 내려다 보는 순간, 유경은 가지각색의 온갖 불여의(不如意)로 말미암은 벨트·슈멜츠(世界苦) 속에서 신음하는 二十(이십)억의 인류의 자태를 거기서 본것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「인류여, 그대는 좀 더 욱심한 고달픔을 가져도 좋다! 그대가 그대의 고달픔을 좀 더 진지하게 고달퍼 함으로서 이상과 현실의 상극에서 오는 불여의를 제거하고 온갖 세계 고를 우주(宇宙)로부터 추방하자!」</paragraph>
      <paragraph>한낱 갸륵한 체념(諦念)에서 얻은 오 유경의 시적 심경이 오늘 날 이러한 심각한 발전의 단계를 밟음으로서 비약할 수 있다는 것은 실로 인간 오 유경의 생명체 속에 영롱(玲瓏), 구슬과 같은 예지(慧智)와 이상 추궁에의 무한대의 정열이 깃들어 있는 것이며 그것이 또한 고갈할 줄 모르는 샘물과도 같이 항상 싱싱하게 솟고 있다는 사실을 증명하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「인류여! 그대는 이 오 유경이와 함께 웃을 때나 울 때나 진지하게 웃고 진지하게 울어보자!」</paragraph>
      <paragraph>……… 조그만 주먹으로 허공을 쳤다. 마음이 한결 가벼워 진다. 따라서 발걸음도 가벼워 진다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>공판정은 방청객으로 가득 차 있었다. 무거운 공기가 장내를 덮어 누르고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 시간이 되어 높은 단상 뒷문으로부터 검은 법의에다 법모를 쓴 세 사람의 판사와 검사, 서기, 통역관들이 주위에 일진(一陣)의 바람을 일으키면서 기세 좋게들 걸어 나와 주루루 의자에 걸터앉았다. 무겁게 침체하였던 장내가 갑자기 활기를 띠기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>방청석에는 우선 머리가 허연 백 초시의 초조한 얼굴이 유경의 눈에 띠였다. 김 준혁의 얼굴도 있었다. 신 성호의 얼굴도 있었다. 유경은 모르지만 증인으로서 불려 온 윤영실이도 있었다. 유경은 사람을 헤치고 백 초시 옆으로 다가 가서 가만히 머리를 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>「음, 너두 왔구나!」</paragraph>
      <paragraph>백 초시가 상경하여 오 창윤을 찾아 갔을 때 유경을 만나 보고는 오늘이 처음이다.</paragraph>
      <paragraph>「그런데 영민이가 보이지 않는데……」</paragraph>
      <paragraph>백 초시의 초조는 무엇 보다도 거기 있었다. 유경이가 보니 과연 변호사석은 그대로 덩그러니 비어 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「어떻게 되었을까요?」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄, 모를 일이다. 손 변호사의 말을 들으면 어제 저녁에 누구를 만나려 갔었다구 하던데 오늘 아침까지 종시 돌아 오지 않는다.」</paragraph>
      <paragraph>유경은 갑자기 걱정이 되어 준혁의 옆으로 가서 물어 보았으나 준혁도 그것을 지금 걱정하고 있는 참이다.</paragraph>
      <paragraph>「어찌 된 일일까요?」</paragraph>
      <paragraph>「글세? ──」</paragraph>
      <paragraph>그러는데 정정(廷丁)에게</paragraph>
      <paragraph>「피고를 입정 시켜라!」</paragraph>
      <paragraph>하는 재판장의 굵다란 음성이 떨어졌다. 정정이 밖으로 나가자 곧 뒤를 이어 밖에서 기다리고 있던 간수 한 사람이 퍼런 죄수복에다 삿갓을 쓰고 수갑을 찬 피고 허 운옥이를 끌고 안으로 들어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>방청석에서 웅성거리는 소리가 났다.</paragraph>
      <paragraph>「조용들 하시요!」</paragraph>
      <paragraph>재판장의 제지의 소리에 방청석은 다시금 조용해졌다.</paragraph>
      <paragraph>「삿갓도 벗고, 수갑도 끌르고……」</paragraph>
      <paragraph>간수는 운옥의 머리에서 삿갓을 벗기고 손을 끌러 주었다. 운옥은 푹 머리를 숙이고 있었다. 죄수복이 짧아서 발목이 드러나 보이는 것이 제일로 백초시의 마음을 아프게 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「너무 하다!」</paragraph>
      <paragraph>라는 생각이 백 초시에게 들었다. 백 초시가 그처럼도 존경하던 지사 허 상 진이의 유자를 이처럼도 학대 할 수야 있느냐, 하는 생각이 절실히 들었다.</paragraph>
      <paragraph>아니 그보다도 아직 한 사람의 사나이를 모르는 고결한 처녀의 몸을 이처럼 도 천하게 취급해서야 되느냐, 하는 생각도 절실하였다.</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 저절로 눈물이 나와 자꾸 팔소매만 적시었다.</paragraph>
      <paragraph>그러는 백 초시 옆에서 유경은 살그머니 자기의 손수건을 백 초시의 손에 쥐어 주었다.</paragraph>
      <paragraph>그때 재판장은 텅 비어 있는 변호사 석을 내려다보면서</paragraph>
      <paragraph>「뎅고시와·츠이떼·나깟다까네? (변호사는 대지 않었나?) ──」</paragraph>
      <paragraph>하며 서기를 돌아다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「관선 변호사가 있읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「어찌 된 일인고?」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 올시다.」</paragraph>
      <paragraph>그때 담당 검사가 그대로 「 진행 시키시요. 다음 제二(이)회 공판도 있을텐데……」</paragraph>
      <paragraph>재판장은 검사의 말을 머리로 수긍하며</paragraph>
      <paragraph>「그러면 이제부터 공판을 개시하겠읍니다.」</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>재판장은 한 번 사방을 휘이 들러보고 나서 하인 통역관을 통하여 먼저 피고의 성명, 연령, 본적, 주소, 직업 등을 묻고 나서</paragraph>
      <paragraph>「공판 심리에 들어 가겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 선언을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>뒤이어 검사가 일어 나서</paragraph>
      <paragraph>「공판 청구서(기솟장) 기재와 같이 피고의 범죄 사실에 관하여 심리하여 주시기를 바라는 바입니다.」</paragraph>
      <paragraph>검사는 앉았다.</paragraph>
      <paragraph>재판장은 곧 뒤를 이어</paragraph>
      <paragraph>「담당 검사의 공판 청구서에 의하면 피고는 소화 八(팔)년 가을, 아버지가 죽을 때 세 알의 실탄이 들어 있는 권총 한 자루를 물려 받았지?」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>「그 권총을 무엇에 쓰라고 물려 주었나?」</paragraph>
      <paragraph>「…………」</paragraph>
      <paragraph>「네가 자라서 조선 독립 운동에 쓰라고 그 권총을 물려 주었지?」</paragraph>
      <paragraph>「……네.」</paragraph>
      <paragraph>「그해 가을 피고는 백 봉학의 양딸로 들어 갔나?」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>「피고의 양부 백 봉학은 민며느리로 들어 왔다고 하는데 무엇 때문에 거짓 진술을 하는가?」</paragraph>
      <paragraph>「거짓 말이 아닙니다.」</paragraph>
      <paragraph>「장래는 백 봉학이의 아들 백 영민과 결혼을 할 생각으로 들어 간 것이 아니냐?」</paragraph>
      <paragraph>「아니 올시다.」</paragraph>
      <paragraph>그때 재판장은 여전히 텅 비인 변호사 석을 힐끗 바라보고 나서</paragraph>
      <paragraph>「증인 백 봉학은 출두하였나?」</paragraph>
      <paragraph>하고 방청석 한편 옆인 증인석을 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>「예.」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 일어 섰다.</paragraph>
      <paragraph>증인은 피고 「 허 운옥을 양딸로 다려 왔나. 민며느리로 다려 왔나?」</paragraph>
      <paragraph>하고 묻는 통역의 말에</paragraph>
      <paragraph>「민며느리로 다려 왔소이다.」</paragraph>
      <paragraph>「영민의 색씨로 다려 온 것이냐?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇소이다. 그 애가 왜 그런 말을 하는지, 나는 모르겠소이다.」</paragraph>
      <paragraph>재판장은 운옥을 향하여</paragraph>
      <paragraph>「피고의 시아버지가 그것을 분명히 증명하는데 너는 왜 그것을 부인하느냐?」</paragraph>
      <paragraph>「절대로 그렇지 않습니다. 백 영민은 제 동생이 올시다.」</paragraph>
      <paragraph>「음, 그러면 다음, 피고는 소화 十四(십사)년 三(삼)월 중순 평안 남도 대동군(大同郡) 남곤면(南串面) 탑골동 예배당 야학 졸업식 날 밤, 불온사상을 마음속에 품고 군중을 선동하기 위하여 조선 독립가를 불렀다지?」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>「돌아 오는 길에 태극령이라는 고개 위에서 박 준길이라는 청년을 만난 일이 있는가?」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>「박 준길은 피고의 장래를 위하여 그러한 불온 사상을 버리고 대일본 제국에 충성을 다하라고, 간곡한 설유를 하였다는데, 틀림이 없는가?」</paragraph>
      <paragraph>「없읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그러한 독실한 애국 청년을 피고가 도리어 못 마땅하게 여기고 그를 장두 칼로 찔렀지?」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>「죽일려고 찔렀는가?」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>그때 증인석으로 부터 백 초시의 계사니 같은 목소리가 터저 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「아니 올시다! 그런 것이 아니 올시다!…… 야아, 운옥아 네가 왜 그런 말을……」</paragraph>
      <paragraph>「조용해!」</paragraph>
      <paragraph>재판장의 목소리가 꿰엑 하고 꾸짖어 왔다.</paragraph>
      <paragraph>「아니 올시다!」</paragraph>
      <paragraph>백 초시는 힘없이 다시 털석 주저앉았다.</paragraph>
      <paragraph>그때 문이 열리며 하세가와·나미에의 유달리 창백한 얼굴이 법정에 나타났다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
