<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123941" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/23장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/23%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>== 꿈은 아니언만 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>이튿날 아침, 운옥은 일찌기 일어나서 자리를 개었다.</paragraph>
      <paragraph>「밤새 춥지 않으셨나요?」</paragraph>
      <paragraph>「좀 춥던데요.」</paragraph>
      <paragraph>「어서 누워 계세요. 나가서 불 좀 살려 놓고 들어 올께요.」</paragraph>
      <paragraph>「그냥 두세요. 후에 주인 할머니 더러 때라지요.」</paragraph>
      <paragraph>「괜찮어요. 제가 때죠.」</paragraph>
      <paragraph>「미안합니다.」</paragraph>
      <paragraph>주인 할머니가 식사도 해 오고 불고 때 주곤 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「타락이다. 혁명가의 타락이다!」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 중얼거리며 마루 밑에서 장작을 살리는 운옥의 인기척을 장 일수는 향그럽게 연상을 한다.</paragraph>
      <paragraph>「눈이 한 자나 왔어요.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 운옥은 아궁이에 장작을 챙겨 넣고 감껍질을 싼 신문지 봉지를 터쳐서 장작 밑에 꾸겨 넣었다. 그리고는 성냥불을 켜 댔다. 가늘하게 팬 장작개비에 불이 붙기 시작한다.</paragraph>
      <paragraph>「아이 그대루 두시우. 내가 때 드릴께요.」</paragraph>
      <paragraph>그때야 안방에서 주인 할머니가 나온다.</paragraph>
      <paragraph>「괜찮어요, 할머니. 눈이 어찌두 고운지! 글쎄 한 자나 왔어요.」</paragraph>
      <paragraph>「내년엔 풍년이 들을래나 보우.」</paragraph>
      <paragraph>할머니는 드르랑 부엌 문을 열고 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>제법 불길이 욹욹 한다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 아궁이 앞에서 불을 쪼이면서 탈골동에 한채 밖에 없는 청기와집 넓은 부엌을 생각한다.</paragraph>
      <paragraph>어린 영민이가 아직 자리 속에서 콜콜 잠들어 있는 이른 새벽 ── 흡족한 마음으로 아궁이 앞에서 밥을 잦치던 아득한 기억이여!</paragraph>
      <paragraph>불길이 세어 졌다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 아궁이 앞에 너저분하니 널려져 있는 사과 껍질 감 껍질을 쓸어 넣어도 넉넉히 타버릴 수 있는 화력을 보았다. 운옥은 부지깽이로 실과 껍질을 하나씩 아궁이 속으로 던져 넣다가 문득 실과즙에 글씨가 번진 엽서 한 장을 발견하였다.</paragraph>
      <paragraph>「백……영……민……?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 눈을 부릅뜨며 엽서를 집었다. 분명히 탑골동 주소가 아닌가!</paragraph>
      <paragraph>「아, 그이로구나!」</paragraph>
      <paragraph>멍하니 엽서를 들여다 본다. 정신 없는 사람 같다.</paragraph>
      <paragraph>「이게 꿈이 아닐까?……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 가슴이 울렁거려 견딜 수가 없었다. 온 몸이 화악하니 닳아 올라온다. 그것은 실로 운옥에게 있어서는 하나의 커다란 놀라움인 동시에 믿을 수 없는 기적이었다.</paragraph>
      <paragraph>「신 선생과 그 분이……?」</paragraph>
      <paragraph>꿈이뇨, 생시뇨? ── 이 너무나 놀라운 현실을 운옥으로선 좀처럼 믿어지지가 않는다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 자기 입술을 꼭 깨물어 보았다. 아프면 생시요. 아프지 않으면 꿈이다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 아프다!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 오들오들 떨리는 두 손으로 누구한테 빼앗기기나 할 것 처럼 그리운 사람의 성명 三[삼]자가 분명히 씌여 있는 그 엽서를 꽉 부여쥐고 서신의 내용을 읽기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아아, 그 분이……그 분이 신 선생을 찾아 오신다구?……그러면 장 선생과도 같은 친구가 아닐까? ──」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 벌떡 몸을 일으키며 앞집 지붕 위로 먼 하늘을 머엉하니 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>밀물처럼 욹하고 달려드는 이 너무나 커다란 반가움이여!</paragraph>
      <paragraph>위대한 기적을 눈 앞에 볼때 느끼는 것과 같은 하나의 강렬한 전률을 전신에 깨달으며 운옥은 온 몸을 와들와들 떨었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「분명히 꿈은 아니언만……그러나 꿈과 같은 일이다!」</paragraph>
      <paragraph>와들와들 떨리던 온 몸이 차츰차츰 진정되자 운옥은 사리를 분간하여 볼 필요를 절실히 느꼈다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 주인 할머니가 차려다 주는 아침 상을 물리친 후, 운옥은 갑자기 생각이나 난 듯이</paragraph>
      <paragraph>「아, 저 아까 아궁이에 불을 지피려다가 이런걸 줏었는데, 이것 신 선생께 온 엽서가 아니예요?」</paragraph>
      <paragraph>하고, 문밖 마루 끝에 놓아 두었던 엽서를 집어서 장 일수 앞에 내 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>「아마 어저께 신 선생이 떨어뜨리고 가신거나 봐요.」</paragraph>
      <paragraph>「아, 그건 버려두 괜찮은 겁니다.」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄 전 또 혹시 간직해 두실거나 아닌가 하구요.」</paragraph>
      <paragraph>「뭘요. 우리 같은 중학 동창이 동경 조도전 대학엘 가 있지요. 그이가 이번 방학에 돌아 왔다가 일본으로 가는 길에 서울에 들리겠다구요.」</paragraph>
      <paragraph>「네에! 중학 동창이세요?……」</paragraph>
      <paragraph>운옥의 대답이 너무나 감동적임에 장 일수는 문득 고개를 베개 위에서 돌려 조용히 꿇어 앉은 운옥을 힐끗 바라보았다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 그때야 비로소 자기의 대답이 필요 이상으로 감격적이었던 것을 깨닫고 얼른 말머리를 돌려</paragraph>
      <paragraph>「아이 중학 시절의 동무면 무척 반갑겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 더구나 우리 세 사람은 중학 시절엔 소위 삼총사라고 불리우던 절친한 사이었지요.」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 다시 천정을 물끄러미 쳐다보며 조용히 말하였다.</paragraph>
      <paragraph>「삼총사라구요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 삼총사 ──」</paragraph>
      <paragraph>장 일수는 거칠게 흔러간 四[사]년 전의 즐거운 중학 시절을 꿈꾸듯이</paragraph>
      <paragraph>「나는 웅변과 완력으로, 신군은 문학과 유 ─ 모어로, 그리고 백 영민군은 학문과 인격으로 뭇 학생들을 제압해 온 소년 삼총사였지요. 아아, 다시는 돌아 올 수 없는 중학시절의 아름다운 꿈이여! 아름다운 노래여! 그대 나를 버리겠느뇨? 영원히 버리겠느뇨?」</paragraph>
      <paragraph>「바이론」의 연시(戀詩)를 읊듯이, 만주 벌판의 거세인 삭풍 속에서 조국의 한 개 초석(礎石)이 되고자 죽음을 무릅쓰고 날뛰는 무명의 대통령 장일수의 입으로부터 젖은 듯이 흘러나오는 소년시절에의 절절한 갈망이여, 추억이여, 꿈이여!</paragraph>
      <paragraph>아니, 그것은 다만 지나간 소년시절만을 회상하는 읊음은 아닐께다. 오강을 건느지 못하는 항우 장사가 우미인(虞美人)을 읊는 노래였을런지도 모를 일이다.</paragraph>
      <paragraph>더구나 어젯밤 나의 , , 「 건강은 인제는 파출부를 필요로하지 않으니 당신을 해고하겠다」는 괴로운 고백을 한 장 일수의 읊음 가운데는 다분이 한 사람의 여인 허 운옥을 꿈꾸는 절절한 감정이 섞여 있었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥도 그런 것을 모르는 배는 아니었다. 그러나 그 보다도 좀더 직접적으로 운옥의 가슴 한복판에 불을 붙인 짧다란 한 마디가 장 일수의 이야기가 가운데 있었던 것이니, 백 영민이라는 단지 성명 三[삼]자가 바로 그것이었다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 과거 四[사]년 동안 자기의 입으로부터는 수천 번 수만 번 수없이 불러본 그 너무나 그리운 님의 이름이었건만 그 그리운 님의 이름을 다른 사람의 입에서 그처럼 감동적인 음향(音響)을 가지고 들어 보기는 오늘이 처음이다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 백 영민은 허 운옥에게 있어서 영원한 그 지아비인 동시에 영구불변의 하늘이었다.</paragraph>
      <paragraph>「백 영민!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 경건한 마음을 가지고 그렇게 입속 말로 조용히 불러 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「그래 그 분은 대학에서 무슨 공부를 하시나요?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 의심을 받지 않을 정도로 태연스럽게 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「신군의 말을 들으면 법률 공부를 한다는데요. 작년 가을 변호사 시험에 합격했다는 신문 발표를 봤다니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「변호사라구요?」</paragraph>
      <paragraph>「네」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 이번 처음으로 만나는 구먼요?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇지요. 졸업장을 한 장씩 움켜쥐고 백군은 동경으로 건너 가고 신군은 서울로 올라 오고 또 나는 상해로 갔으니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「중학은 어디 였었나요?」</paragraph>
      <paragraph>「평양이랍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「그럼 그 분은 고향두 평양이시나요?」</paragraph>
      <paragraph>알면서도 운옥은 자꾸만 캐묻고 싶어 견딜 수가 없다.</paragraph>
      <paragraph>「평양서 남으로 한 三十[삼십]여 리 떨어진 촌이지요. 동리 이름이 뭐라구 그러던가요?……아, 탑골동 ── 탑골동이라구 하는 데래요.」</paragraph>
      <paragraph>「탑골동!」</paragraph>
      <paragraph>아아, 그리운 탑골동이여! 즐거운 기억이여! 그리고 또 한편 은장두로 박준길을 찌르던 무서운 기억이여!</paragraph>
      <paragraph>그러나 백군은 우리들 「 보다는 무척 우울한 사람이었지요. 콘사이스는 눈물과 웃음을 아울러 가진 친구지만……」</paragraph>
      <paragraph>「콘사이스라구요?」</paragraph>
      <paragraph>「아, ── 하하하……」</paragraph>
      <paragraph>하고, 장 일수는 웃으면서</paragraph>
      <paragraph>「신군의 별명이지요. 영어 사전을 죄다 왼다구 해서 그렇게 불렀지요.」</paragraph>
      <paragraph>「콘사이스 ─ 그럼 장 선생두 별명이 있었나요?」</paragraph>
      <paragraph>「하하하……나는 대통령이었답니다.」</paragraph>
      <paragraph>「대통령 ── 아이, 참 좋은 별명이시네! ── 그럼 그이는 또 뭐라구 그랬었나요?」</paragraph>
      <paragraph>「그이?……아, 그 백 영민군 말이지요?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 그 백 영민이라는 분 말씀이예요.」</paragraph>
      <paragraph>「하하하……」</paragraph>
      <paragraph>하고 장 일수는 또 한 번 웃으면서</paragraph>
      <paragraph>「꼬마 신랑!」</paragraph>
      <paragraph>「꼬마 신랑 이라구요?……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 몰랐다.</paragraph>
      <paragraph>「어렸을 때부터 부모네들끼리 약혼을 해 놓은 색시가 있었다구요. 그래서 별명이 꼬마 신랑이지요.」</paragraph>
      <paragraph>「아이, 일찍두……일찍두 어려서부터 약혼을 하셨네!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 맞장구를 치노라고 그렇게 대답은 했으나 가슴 속이 뭉쿨하여 말이 목구멍에 걸려서 자연스럽게 튀어 나오질 않는다.</paragraph>
      <paragraph>「인제 겨우 코 흘리는 것을 면한 중학생이 한 사람의 약혼자를 가지고 있다는 사실은 가장 심각한 비극이 아닐수 없지요. 항상 우울하던 백군! 백군은 말하자면 소년다운 즐거움이라는 것을 통 모르고 지낸 사람이었지요. 그렇다고 경박한 무리들 처럼 헌신짝 같이 버릴수도 없는 양심적인 인간이었답니다. 한집안에서 오랍 누이처럼 길러난 그 여인에게 여성으로서의 애정을 느끼기 전에 먼저 존경심을 느낀다는 것은 생각하면 부부의 길이 아닐런지도 모르지요. 백군은 그 여인을 누님처럼, 어머니처럼, 그리고 스승처럼 존경한다고, 그런 말을 한 적이 있지요. 무슨 지조있는 지사의 딸이라고 그러더군요. 파혼을 했는지, 아직 그대루 혼자서 번민을 하고 있는지? ── 이번 만나면 그것두 알아보고 싶은 문제구요.」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 아무리 기를 써 봤으나 뭐라고 맞장구를 칠 용기가 인제는 없었다.</paragraph>
      <paragraph>입을 열면 울음이 터져 나올 것같았고 눈을 들면 눈물이 쏟아져 나올 것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 머리를 숙인채 웃목으로 살그머니 돌아서서 체온기를 찾는 척하였다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
