<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124117" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/16장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/16%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==야전 병원 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>닷새째 잡히는 날 오후, 운옥은 도보로 탁성 야전병원에 도착하였다. 그러나 면회시간은 오전으로 되어 있었기 때문에 그날은 조그만 여인숙에 묵고 이튿날 열 시 경에 야전병원으로 갔다.</paragraph>
      <paragraph>영문을 들어선 위병소에서</paragraph>
      <paragraph>「면회를 왔는 데요.」」</paragraph>
      <paragraph>하고 허리를 굽혀 인사를 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「면회는 누굽니까?」</paragraph>
      <paragraph>위병소에는 四[사],五[오]명 하졸들이 잡담을 하고 있다가 일제히 얼굴을 돌려 이 어여뿐 용모를 가진 조선여성을 얼빠진 사람들 처럼 바라 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「회양 전투에서 부상을 받고 여기에 입원한 학도병인데요.」</paragraph>
      <paragraph>후방에 있는 육군 병원과는 달라서 이 야전병원에는 환자를 면회하러 오는 사람은 극히 드물었기 때문에 위병소 안에 모여 있던 병사들은 누구나 할 것 없이 모다 호기심에 찬 얼굴을 짓고 있었다. 더구나 이처럼 어여쁘고 깨끗한 용모의 소유자인 경우에 병사들은 필요 이상의 친절을 감히 사양하지 않는 법이다.</paragraph>
      <paragraph>「어디서 오셨읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>쓸데없는 말을 묻는 실없은 병사도 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「서울서 왔읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「헤에?…… 서울서?……」</paragraph>
      <paragraph>일동은 눈이 둥그래 졌다.</paragraph>
      <paragraph>「회양 부대 소속입니까?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 제 四[사]중대 소속입니다. 약 열흘 전에 이리로 온 사람인데요.」</paragraph>
      <paragraph>「계급은?」</paragraph>
      <paragraph>「계급은 잘 모르겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>「조선 학도병입니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다.」</paragraph>
      <paragraph>「성명은?」</paragraph>
      <paragraph>「백 영민이란 사람입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「글쎄, 그런 사람이 있는지 없는지 잘 모르겠읍니다. 다만, 하여튼 이 면회 전표에 기입을 해 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 위병 하나가 전표 한 장을 내 놓았을 때</paragraph>
      <paragraph>「누구라고요? 백 무엇이라고요?……」</paragraph>
      <paragraph>하며, 사람들의 사이를 뚫고 한 사람의 병사가 앞으로 선뜻 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>「백 영민이란 사람입니다.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 또 한번 되풀이 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 백 영민―회양 전투에서 눈을 다친 사람 말입니까?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 네, 바루 그 사람입니다.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 반가와서 그 병사를 빤히 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>「이루요. 보꾸가ㆍ데가미오ㆍ다이츠ㆍ시딴다(있어. 내가 편지를 대필했어)―」</paragraph>
      <paragraph>그 병사는 동료에게 그렇게 말하고 나서 이번에는 극히 호기심에 찬 얼굴로 운옥을 뚫어지게 바라보며</paragraph>
      <paragraph>「안따ㆍ소노ㆍ히도노ㆍ옥상ㆍ데쇼?(당신은 그이의 부인이지요?)」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>「에?……아, 아, 네……」</paragraph>
      <paragraph>이 너무나 돌연한 질문에 운옥은 명확한 대답을 할 수가 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「당신은 그이를 아십니까?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「네, 압니다. 그리고 부인의 이름이 오 유경씨라는 것도 잘 압니다.」</paragraph>
      <paragraph>「에?―」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 놀라지 않을 수 없었다.</paragraph>
      <paragraph>「부인, 먼 데서 수고로히 오셨읍니다. 실은 내가 백군의 편지를 대신 써 주었읍니다. 나는 위생병 입니다. 그러나 부인이 이처럼 찾아 올 줄 알았으면 어저께 낸 편지는 공연히 썼읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>그 위생병의 가슴에는 요시다라는 명표가 붙어 있었다.</paragraph>
      <paragraph>백군이 어떻게나 부인을 「 만나 보고 싶어 하는지, 옆에서 보기에두 딱해서 견딜 수가 없어요.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 요시다 위생병은 제 손으로 전표에다 면회인과 피면회인의 성명을</paragraph>
      <paragraph>「―오 유경.」</paragraph>
      <paragraph>「―백 영민.」</paragraph>
      <paragraph>이라고 각각 기입을 한 후에 위병소의 검인을 맡아 가지고</paragraph>
      <paragraph>「그러면 부인, 잠깐만 여기서 기다려 주시요. 곧 다녀 오겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>한 마디를 남겨 놓고 병실을 향하여 뛰어 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 정신없이 그 지나치게 친절한 위생병의 뒷모양을 멍하니 바라보고 있다가 정신이 펄떡 들어</paragraph>
      <paragraph>「아, 여보세요, 잠깐만―」</paragraph>
      <paragraph>하고 외쳤을 때는 이미 위생병의 자태는 병동(病棟)안으로 사라져 버린 때였다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>일선으로부터 부상병이 날마다 몰려 들었다. 초만원을 이룬 이 병원에는 경상자 만을 남겨 놓고 시일 이 오래 걸릴것 같은 중상자의 응급 수술을 베픈 후에 곧 후방으로 보냈다. 영민도 二[이],三[삼]일 후에는 후방으로 이송될 몸이었다.</paragraph>
      <paragraph>넓은 병동에는 어디든지 부상병이 가뜩가뜩 차 있었다. 三[삼]층 병동 옆에 달린 조그만 광까지 병실로 썼다. 영민이가 들어 있는 데는 이 광이었다. 五[오],六[육]명의 부상병이 누워 있었다.</paragraph>
      <paragraph>서쪽 들창 가 침대에 영민은 고요히 누워 있었다. 붕대로 두 눈과 귀를 싸매고 있었기 때문에 자는지 깨 있는지 알 수가 없다. 수염이 시꺼멓게 자라 있었다.</paragraph>
      <paragraph>요시다 위생병이 뛰어 들어 오며 영민을 흔들었다.</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>엄청나게 큰 목소리다.</paragraph>
      <paragraph>「멩카이ㆍ데쓰!(면회입니다!)」</paragraph>
      <paragraph>요시다 위생병은 영민의 귀에다 입을 대고 역시 엄청나게 큰소리로 고함을 첬다.</paragraph>
      <paragraph>「응?…… 뭐라구요?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 누운채 약간 머리를 들며 손으로 허공을 더듬어 요시다 위생병의 손을 어루만져 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「면회입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「뭐요? 면회라고요?……」</paragraph>
      <paragraph>그것은 대화하기 보다도 마치 성난 사람들끼리 싸우고 있는것 같았다.</paragraph>
      <paragraph>「기뻐하시요. 오 유경씨가 찾아 왔읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>위생병은 또 귀에 입을 대고 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「누, 누구라구요?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 맹인들의 독특한 습성을 본받아 턱과 귀를 앞으로 불쑥 내밀었다.</paragraph>
      <paragraph>위생병은 대화를 단념하고 영민의 손바닥을 펼져 잡았다. 대화가 길고 까다로와지면 위생병들은 귀먹어리의 손바닥에다 글을 써 보이는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「……당신이 기다리고 기다리던 오 유경씨가 찾아 왔읍니다―」</paragraph>
      <paragraph>손바닥에 씌여진 글은 그러하였다.</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>영민은 글이 씌여진 외인편 손바닥을 자기의 오른 손으로 부리나케 만져 보며</paragraph>
      <paragraph>「미안하지만 다시 한번 써 주십시요.」</paragraph>
      <paragraph>하고 고함을 쳤다. 말의 내용은 부탁이었으나 음성은 마치 욕지거리다.</paragraph>
      <paragraph>「……서울서 오 유경씨가 당신을 찾아 왔읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 영민의 전신이 부르르 하고 격렬한 경련을 일으켰다. 영민의 손목을 잡은 요시다 위생병의 손 끝이 그것을 명확하게 감득하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아아―」</paragraph>
      <paragraph>뭐라고 형언키 어려운 커다란 감동의 목소리가 우렁차게 영민의 입으로부터 흘러 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「당신은……당신은 나를 농락하는 것이 아닙니까?」</paragraph>
      <paragraph>자기의 편지를 대필한 이 위생병으로서는 그럴 수도 있을 법 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 기다려요.」</paragraph>
      <paragraph>요시다 위생병은 그렇게 외치며 병실을 뛰어 나갔다. 일동의 시선이 모다 영민에게 쏠려 있었다. 서울서 여기까지 면회를 하러 왔다는 그 한 마디가 부상병들의 향수(鄕愁)의 마음을 감동적으로 자극을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>요시다 위생병이 다시 위병소로 뛰어 나가서 이러한 감격적인 광경을 세세히 이야기 했을 때 운옥은 아무런 말도 없이 눈을 가만히 감고 있었다. 가만히 감고 있는 그 두 눈시울에서 눈물이 스스로 흘러 내렸다.</paragraph>
      <paragraph>「잘 했다!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 영민의 그 절실한 기원과 행복을 어찌 운옥이 자신의 손으로 파괴할 수가 있으랴. 결과로 보아서 자기 이름을 내세우지 않은 것이 영민을 위해서 잘 한것 같았다. 보지도 듣지도 걷지도 못하는 불구의 몸인 가엾은 영민의 신세를 생각할 때, 조만간 탄로는 날 것이지만 그러나 일시적이나마 환자의 행복과 기쁨을 위할 수 있다면 자기 자신의 사소한 욕망과 조그만 자존심을 주저치 않고 포기할 수 있는 운옥이었다. 그래서 지나치게 친절한 이 젊은 위생병에게 가벼운 항의를 하려던 운옥의 마음이 그만 돌아서고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「어서 들어 가서 환자의 마음을 기쁘게 해 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>위생병은 손을 이끌듯이 하며 앞장을 섰다. 이 단순한 위생병은 운옥의 눈물을 기쁨에서 용솟음 치는 눈물인 줄로만 알고 있는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 얼른 눈물을 거두고 위생병의 뒤를 따랐다.</paragraph>
      <paragraph>「그렇다. 그이를 기쁘게 하여 주자! 그이가 기쁘면 나도 기쁠 것이 아닌가!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 三[삼]층 병실까지 올라 가는 도중에 오로지 그 한 마디 만을 수없이 마음속으로 되풀이하였다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>코에서 아래 턱까지―그것이 붕대 밖에 나온 영민의 얼굴 모습이었다. 창백한 피부에 부수수 하니 자란 수염, 그 누구의 발자취 소리라도 들어 볼 요량으로 턱과 귀를 약간 문 쪽으로 내밀고 조용히 누워 있었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 한 눈에 그것이 영민임을 직각하였다. 운옥은 위생병을 따라 마침내 영민의 침대 앞에서 오뚝 걸음을 멈추었다.</paragraph>
      <paragraph>아아, 이것이 정말 꿈이뇨, 생시이뇨?― 五[오]년 전, 기러기 소리 구슬프게 태극령 고개를 누비던 밤</paragraph>
      <paragraph>「……사랑하는 누나, 고마운 누나― 나를 고매굴고 나를 무척 귀여워 해 준 고마운 누나로 믿고 진심으로 나는 감사하게 생각했었소. 철 없을 적엔 그렇게 믿고 운옥을 따랐고 철이 났을 적엔 그렇게 믿고 운옥을 멀리 한 것이요……운옥의 외로운 신세를 생각하면 가슴이 쪼개질 것 같아 견딜 수가 없소. 그래서 나는 운옥을 위하여 여러번 울었소. 운옥의 행복을 위하여 나의 온갖 희망과 이성을 희생하고라도 운옥이와 결혼할 생각도 하여 보았소만 그러나 그렇게 …… 되면 두 사람이 다 같이 불행하게 될것만 같아서 ……」</paragraph>
      <paragraph>「잘 알겠읍니다. 두 사람 중에 한 사람이라도 구할 수만 있으면 구하시야지요. 그리고 그것은 제 힘으로 넉넉히 될 수 있는 일이오니……」</paragraph>
      <paragraph>눈물이 자꾸만 앞을 가리워 영민의 얼굴이 보이지 않던 옛 기억이 운옥의 가슴에 뭉클하고 새로워 진다. 그리고는 오늘 처음으로 이처럼 눈 앞에 가까이 바라볼 수 있는 영민이었다.</paragraph>
      <paragraph>「귀에다 가까이 입을 대고 말씀을 하셔야 합니다. 까다로운 이야기는 손바닥에 글을 쓰시요.」</paragraph>
      <paragraph>위생병은 운옥에게 그런 말을 하여 주었다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 운옥은 자꾸만 눈물이 앞장을 서서 감히 입을 열 수가 없었다. 얼마 동안을 보살인 양 운옥은 말없이 서 있을 따름이다. 오주주 하니 달려드는 격정의 물결이 운옥의 심신을 사정없이 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「오 유경씨가 왔읍니다. 오 유경씨가……」</paragraph>
      <paragraph>위생병은 그렇게 외치면서 영민의 몸둥이를 흔들었다.</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 영민은 마치 감전이나 한 사람 모양으로 후딱 베개에서 머리를 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「그것이……그것이 정말입니까?…… 아무리 생각하여도 꼭 속는것만 같습니다.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 영민은 두 손을 뻗어 허공중에서 유경의 존재를 열심히 더듬기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「유경씨가 정말 지금 내 앞에 있읍니까?……있으면 대답을 하여 주시요!</paragraph>
      <paragraph>내 손을 잡아 주시요!」</paragraph>
      <paragraph>그러나 자기는 유경이가 아니다. 운옥은 대답을 못하고 비틀비틀 쓰러지려는 몸을 간신히 침대 끝에다 의지를 하였다. 격렬한 현기증이 운옥을 무섭게 습격했기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 옥상, 식카리ㆍ시데ㆍ구다사이!(아, 부인, 정신을 차려 주시오)―」</paragraph>
      <paragraph>위생병은 쓰러지려는 운옥의 몸을 조심스럽게 부여 잡았다.</paragraph>
      <paragraph>「괜찮습니다. 미안하지만 냉수 한 그릇만……」</paragraph>
      <paragraph>「네, 잠깐만 기다리시요!」</paragraph>
      <paragraph>위생병이 문을 향하여 뛰어 나가고 있을 즈음에 운옥은 마침내 자기 한 몸을 지탱하지 못하고 영민의 가슴 위에 비틀비틀 쓰러졌다. 운옥은 그 혹심한 타격으로 말미암아 정신을 잃고 말았다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 정말유 경이가 왔소?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 와락 운옥의 몸뚱이를 부여잡으며 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>그 너무나 극적인 장면에 방안에 누워있던 부상병들이 눈을 둥그랗게 떴다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
