<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124061" revision_id="">
    <title>청춘극장/2권/26장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/2%EA%B6%8C/26%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==오오, 하늘이여 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>준길은 선뜻 안으로 들어서면서 희번득거리는 애꾸눈으로 방 안을 한 번 휘이 둘러 보았다.</paragraph>
      <paragraph>간호부 한 사람과 이불을 쓰고 돌아 누운 여자 환자 두 사람 뿐이다. 준길은 약간 실망한 표정으로 방 구석과 침대 밑을 들여다 보았으나 어느 쥐구멍으로 홀랑 숨어 들었는지 운옥의 자태는 보이지 않는다.</paragraph>
      <paragraph>「빨리 이 방을 나가시요! 당신은 이 이상 더 이 신성한 산실을 모독할 권리는 없을 것입니다!」</paragraph>
      <paragraph>간호부장은 앞을 막아서면서 이 무지한 인간을 떠밀었다.</paragraph>
      <paragraph>「나는 다만 나의 직무를 충실히 이행할 따름이요.」</paragraph>
      <paragraph>극히 퉁명스런 대답이 무자비하게 흘러나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「당신은 신의 존재가 무섭지 않습니까?」</paragraph>
      <paragraph>「나는 교인이 아니요! 나는 신이 무엇인지 모르는 사람이요.」</paragraph>
      <paragraph>「신은 교인에게만 있는 것이 아닙니다. 우리들의 마음 속에 있는 것입니다. 우리들의 양심에 있는 것입니다!」</paragraph>
      <paragraph>「나에게는 그러한 거치장스런 양심이 필요치가 않소.」</paragraph>
      <paragraph>그 한 마디에 부장은</paragraph>
      <paragraph>「오오, 주님이시여! 이 불쌍한 인간을 구제하십시요!」</paragraph>
      <paragraph>하면서, 하늘을 우러러 합장을 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「흥, 누구더러 불쌍한 인간이라구? 당신이야 말로 불쌍한 인간이요. 신이 어디 있으며 하느님이 어디 있다는 말이요? 공연히 쓸데없는 말을 해서 사람들을 속이지 말아요.」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 준길은 이불을 푹 쓰고 돌아 누운 두 사람의 환자를 그 어떤 의혹에 찬 눈초리로 번갈아 바라보고 섰다가</paragraph>
      <paragraph>「흥!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 코웃음을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>다른 방에서는 자기가 들어서자 이불을 쓰고 돌아 누었던 환자들도 모두 무슨 일이 생겼나하고 얼굴을 내놓고 자기를 바라보았건만 어찌된 셈인지 이 방만은 그렇지가 않다 . 그러니까 환자의 얼굴을 볼 수가 없는 것이 준길은 무척 마음에 걸렸다.</paragraph>
      <paragraph>「미안하지만 잠깐만 이편으로 돌아 누워 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>준길은 그러면서 뚜벅뚜벅 운옥의 침대 옆으로 걸어 가질 않는가!</paragraph>
      <paragraph>「앗, 안 돼요! 당신은 신성한 산부를 모욕하면 안 돼요! 당신은 하늘이 무섭지 않소?」</paragraph>
      <paragraph>부장은 깜짝놀라 두 팔을 벌리고 다시금 준길이 앞에 막아 섰다.</paragraph>
      <paragraph>그때까지 죽은듯이 고요하던 외인편 쪽 산부가 무엇을 생각했는지, 이불을 바싹 끌어올려 새까만 뒷덜미가 약간 보이던 머리가 완전히 감추이도록 뒤집어 썼던 것이다.</paragraph>
      <paragraph>그 순간, 준길이의 눈초리가 번쩍 빛났다. 그것은 확실히 준길이의 눈에는 수상하기 짝이 없었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥이 곁으로 걸어갈려던 준길이의 발걸음이 홱 돌아서면서 만류하는 부장을 떠밀치고 외인편 침대로 걸어 가자마자 머리까지 푹 뒤집어 쓴 수상한 산부의 이불을 홱 벗겨버리며 산부의 얼굴을 덥썩 들여다보았다.</paragraph>
      <paragraph>아니, 들여다보려는 바로 그 찰나, 죽은 듯이 누어 있던 젊은 산부가 침대 위에 발딱 일어나 앉으며</paragraph>
      <paragraph>「이 배운것 없는 놈아!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 외치자마자 희번득거리는 애꾸눈이의 험상궂은 면상을</paragraph>
      <paragraph>「찰싹!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 내갈겼다.</paragraph>
      <paragraph>「이 놈아! 너두 사람이야? 너두 네 어미가 있어?」</paragraph>
      <paragraph>젊은 산부는 흐트러진 옷깃을 바로잡으며 분노로 말미암아 온몸을 오들오들 떨면서 발악을 하듯이 부르짖었다.</paragraph>
      <paragraph>「그처럼 사리를 분간하여 이야기하시는 부장 어른의 말씀이 아직도 당신의 귀에 들어가지가 않는다는 말이요? 당신은 당신의 어머니의 산실에두 함부로 드나들 인간이구……아니, 당신은 당신 예편네 산실에 뭇 사나이가 들어와서 이불자락을 벗겨두 그래 마음이 편하겠다는 말이요? 대답을 해봐요!</paragraph>
      <paragraph>어서 대답해봐요. 내 앞에서 똑똑히 대답을 해요!」</paragraph>
      <paragraph>거치장스런 양심 같은 것은 필요없다던 준길이에게도 이 젊은 산부의 날카로운 마지막 한 마디가 마음을 찔렀다.</paragraph>
      <paragraph>「좀 지나쳤다!」</paragraph>
      <paragraph>하는, 생각이 금수(禽獸)가 아닌 인간이기 때문에 준길이에게도 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 실례를…… 그만 실례를 했읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>준길은 꺼불하고 머리를 숙였다.</paragraph>
      <paragraph>그때 부장이 산부 옆으로 달려들며 너무 흥분하지 마시요 「 . 순산이 임박한 귀중한 몸인데……원장 선생님이 이 일을 아신다면 큰문제가 일어 나겠소.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 수선을 떨면서 은근히 준길이를 위협하였다.</paragraph>
      <paragraph>「가만 계세요, 부장 어른!」</paragraph>
      <paragraph>하고, 그때 산부는 매서운 눈초리로 준길을 쏘아보며</paragraph>
      <paragraph>「당신의 이름이 뭔지 대구 가요! 당신은 말마다 직무니 직권이니 하지마는 그래 내 남편두 못 들어오는 이 방에 당신이 들어와두 좋다는 그러한 떳떳한 권리가 있는지 없는지, 내 남편에게 물어 볼테야요! 내 남편의 말 한마디면 당신 같은 인간의 목은 열 개라두 잘라버릴 수 있어! 이름을 대구 가요!」</paragraph>
      <paragraph>젊은 산부는 똑바로 사나이를 쏘아보면서 호되게 대들었다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>권력을 믿는 자는 권력에 약한 자다.</paragraph>
      <paragraph>목을 베인다는 말이 떨어지자 정말로 준길이의 목이 흠칫하고 자라처럼 줄어 들었다.</paragraph>
      <paragraph>「정말……정말 실례하였읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>준길은 또 한번 꺼불하고 이번에는 허리를 굽혔다.</paragraph>
      <paragraph>그때 부장이 준길이의 등을 떠밀며</paragraph>
      <paragraph>「자아, 젊은이, 어서 나가시요. 당신두 그만 너무 직무에 열중해서 저지른 행동이지, 뭐 고의로 그런 것은 아니니까요.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다. 정말 그렇습니다. 그럼 부장 어른, 실례하겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>준길은 등을 떠미는 대로 밖으로 나가면서 운옥을 힐끗 바라보았으나 그 이상 더 용기가 나지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「후우 ──」</paragraph>
      <paragraph>하고, 일동은 긴 한숨을 쉬었다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 준길이의 발자욱 소리가 층층대 아래로 내려가는 것을 마지막까지 문에 귀를 대고 엿듣고 있던 부장이 침대로 뛰어오며 젊은 산부를 와락 끌어 안았다.</paragraph>
      <paragraph>「어쩌면……어쩌면……」</paragraph>
      <paragraph>치가 덜덜 떨며 말을 이을 수가 없다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 부장 선생!」</paragraph>
      <paragraph>젊은 산부도 와들와들 떨고 있다.</paragraph>
      <paragraph>「젊은이가…… 젊은이가 어쩌면 그처럼 담이 있으시우?」</paragraph>
      <paragraph>그러다가 오뚜기처럼 눈이 동그래서 서 있는 젊은 간호원을 향하여</paragraph>
      <paragraph>「숙자, 빨리 내려가서 그 녀석들이 갔나 안 갔나, 살피고 와요.」</paragraph>
      <paragraph>「네.」</paragraph>
      <paragraph>숙자는 밖으로 뛰어 나갔다.</paragraph>
      <paragraph>이윽고 숙자가 돌아왔다.</paragraph>
      <paragraph>「갔어요. 둘이서 전차 길로 내려갔어요.」</paragraph>
      <paragraph>「그래? ── 그럼 숙자는 나가 있어요. 당분간 이 방엔 필요 없으니 들어오지 않아도 좋아요. 내가 찾을 때까지 들어오지 말아요. 그 대신 절대로 오늘 일을 입 밖에 내면 안 돼요!」</paragraph>
      <paragraph>「잘 알았읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>숙자는 물러갔다.</paragraph>
      <paragraph>그때 부장은 운옥의 침대로 가서 가만히 이불을 들쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「안심해요! 돌아갔어요.」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 운옥은 새우처럼 꼬부리고 누웠던 허리를 펴며 침대에서 벌떡 일어났다.</paragraph>
      <paragraph>비오듯이 흘러내리는 구슬땀 ── 그 땀에 흠뻑 젖은 운옥의 얼굴이 형용할 수 없는 커다란 감격과 감사의 일념으로 말미암아 번쩍 빛났다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 왈칵 달려들어 부장의 품 안에 얼굴을 파묻으며 한참동안 말없이 느껴 울었다.</paragraph>
      <paragraph>「울지를 마시요. 그 놈들은 갔으니까 안심하시요.」</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다!」</paragraph>
      <paragraph>「나 보다도 저이 때문에 당신은 난을 피한 것이요.」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다, 그렇습니다!」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 그렇게 외치면서 맞은편 침대 앞으로 뛰어 가자 방바닥에 펄썩 꿇어 앉으면서 머리를 땅에다 조았다.</paragraph>
      <paragraph>「어떤 분이시길래 생면부지인 저 같은 사람을 위하여 그처럼도……」</paragraph>
      <paragraph>정에 격하여 운옥은 다음 말을 잇지 못하였다. 땅에 조은 운옥의 눈에서 한없이 흘러나오는 감사의 눈물 뿐이다.</paragraph>
      <paragraph>「일어 나세요. 머리를 들고 나서 이 걸상에 앉으세요.」</paragraph>
      <paragraph>젊은 산부는 가쁜 몸을 약간 움직이어 단정히 침대 위에 꿇어 앉으며 부드러운 목소리로</paragraph>
      <paragraph>「어서 이 걸상에 걸터 앉으세요.」</paragraph>
      <paragraph>그러나 운옥은 사형대 앞에 끌려 온 사형수처럼 머리를 들지 못한채 그저 흐늑흐늑 느껴 울 따름이었다.</paragraph>
      <paragraph>「베풀어 주신 이 은혜는 죽어도 잊을 수가 없읍니다!」</paragraph>
      <paragraph>그때 산부는 부장을 향하여</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 미안하지만 이 분을 일으켜 주세요.」</paragraph>
      <paragraph>그 말에 부장은 엎드러진 운옥의 몸을 잡아 일으켜 가지고</paragraph>
      <paragraph>「자아, 걸상에 앉아서 자세히 이야기를 해보세요.」</paragraph>
      <paragraph>하고, 운옥을 걸상에 앉히었다. 그러나 일단 걸상에 앉았던 운옥은 그때 와락 달려들어 젊은 산부의 무릎 위에 얼굴을 파묻으며</paragraph>
      <paragraph>「고맙습니다! 어떻거면 저는 이 은혜를 갚을 수가 있겠읍니까? 제게 그 방도를 알으켜 주셔요!」</paragraph>
      <paragraph>「무슨 말씀을……」</paragraph>
      <paragraph>산부는 격정에 물결치는 운옥의 어깨를 다정스럽게 쓰다듬으며</paragraph>
      <paragraph>「어떤 사정인지는 모르지만……자아, 얼굴을 드세요.」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 위안의 말을 주면서 젊은 산부는 침대 머리맡에 놓인 조그만 장 위에서 벗어 놓았던 안경을 댕겨 썼다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 운옥은 언제까지나 언제까지나 침대 위에 엎드려진채 감히 얼굴을 들지 못하고 자꾸만 자꾸만 울었다. 一[일]년을 울어도 十[십]년을 울어도 운옥의 눈물은 좀처럼 그칠것 같지가 않았다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
