<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124146" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/45장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/45%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==하세가와·나미에 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>허 운옥의 이러한 최악의 불행은 동시에 오 유경에게 있어서도 최악의 불행을 형성하게 되었다. 그것은 이미 유경으로서 예상하지 못한 바는 아니었으되 이처럼도 최악의 길을 허 운옥이가 걸어 갈 줄은 전연 뜻밖이었다. 운 옥이가 불행하면 불행할수록 그것을 정비례 하여 유경이와 영민의 사이는 자꾸만 멀어져 갈 수 밖에 없었다.</paragraph>
      <paragraph>유경이가 단 한 가지 바라고 있던 소원 ── 운옥이가 비교적 행복한 삶을 살아 주기를 바라던 유경의 절실한 기원을 인제는 완전히 포기할 수 밖에 별도리가 없었다 그리고 . 그것은 동시에 백 영민과의 결혼 생활을 포기하는 것을 의미하는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>저번 눈 내리던 날 저녁 영민과 한 우산 속의 사람이 되어 보던 행복의 신비성(神秘性)을 유경으로서는 최후의 선물로서 고이고이 가슴속 깊이 모시는 수 밖에 없었다.</paragraph>
      <paragraph>그것을 단정하고 나니 유경은 도리어 불안정하던 마음에 자리가 잡히는 것 같았다. 마음의 고달픔이 비교적 덜어지는 것 같았다. 어깨가 가벼워지는 것 같았다. 여태껏 보다도 좀더 살뜰히 금순 언니의 불행을 생각하고 눈물겨워하는 시간이 많아져 갔다. 그리고 금순 언니를 생각하는 시간이 많으면 많을수록 그만큼 영민에 대한 생각이 줄어져 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「단념한다는 것은 비교적 좋은 일이다.」</paragraph>
      <paragraph>유경의 심경이 거기까지 왔다. 확실히 불행한 사람들이건만 그러나 그다지 불행하다는 얼굴을 짓지 않고 살아나가는 사람들의 심경을 유경은 새삼스럽게 배운것 같아서</paragraph>
      <paragraph>「나두 다른 사람들처럼 차차 어른이 돼 가는지두 몰라.」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>「어른이 돼 간다는 것은 평범해 진다는 것이다.」</paragraph>
      <paragraph>하였다.</paragraph>
      <paragraph>「평범해 진다는 것이 그리 슬픈 것두 아닌상 싶어.」</paragraph>
      <paragraph>하였다. 그렇다. 세상 사람들이 하나처럼 다 유경이와 같이 평범해 지기를 거부한다면 그것은 七十[칠십]평생이라는 긴 세월을 누리지 못하고 모두가 다 자멸(自滅) 했을는지도 모른다.</paragraph>
      <paragraph>「이 지구 위에 구데기처럼 득실거리는 二十[이십]억의 인류가 오늘 날까지 단절 됨이 없이 먹고 죽고 살고 먹고 하면서 살아나갈 수 있는 것은 모두가 다 그 평범한 행복 속에서 자기 자신의 순수한 욕망을 단념한 때문이다.」</paragraph>
      <paragraph>그렇게 유경은 생각하기 시작하였다. 유경으로서는 마음만 돌이키면 남보다 비교적 쉽사리 단념 할 수 있는 성품이기도 하였다.</paragraph>
      <paragraph>「금동아. 인제는 영영 아빠와 함께는 살 수 없는 신세가 되었다. 네가 진정 아빠 곁에서 살고 싶거든 너를 받아 준 금순 아주머니가 저 캄캄한 감방에서 나와 행복한 삶을 누리도록 이제부터 열심히 엄마와 함께 하늘에 빌자! 그러함으로서 천체(天體)와 대지(大地)의 기적이 있기를 바라자!」</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>운옥씨는 생에 대한 「 애착을 한번 더 가져주시오. 자기 손으로 행복을 만들어 보도록 노력하여 주시요. 저번에 가졌던 그 삶에의 욕망을 다시 한번 가져 주시요. 만일 운옥씨가 이대로의 영어의 몸으로서 최후의 불행을 맞이 한다면 그것은 곧 저 진실한 인간인 백형에게 영원한 불행을 주는 결과를 초래할 것입니다. 운옥씨는 그 점을 잘 생각하여 주셔야겠읍니다. 나와 같은 현실적인 인간은 곧잘 자기의 손으로 자기의 불행을 회피하는 방도를 강구하지만 백형은 그렇지 않습니다. 자기 자신 불행을 걸머지고 그 불행 속으로 들어 갈 수 있는 사람입니다. 운옥씨가 조금이라도 백형을 위할 수 있다면 다시 한 번 재생에의 의욕을 품어 주시요! 그것은 동시에 유경씨를 불행으로부터 건지는 결과를 맺는 것입니다. 일단 운옥씨의 마음에 소생하였던 삶에의 길을 찾음으로서 자주적(自主的)인 행복에의 창조를 위하여……」</paragraph>
      <paragraph>어떤 날 감방을 방문한 준혁은 그런 말을 열심히 되풀이 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러는 동안에 사건은 마침내 검사의 기솟장(起訴狀)과 함께 판사의 손으로 넘어가고 말았다. 소위 합의사건(合意事件)으로서 세 사람의 판사의 합의의 결과 제一[일]회 공판을 五[오]월 하순에 열게 되었다.</paragraph>
      <paragraph>영민은 최후의 한 줄기 희망을 품고 공판일이 오기전에 「용궁」 사건에서의 유일한 증인인 하세가와·나미에를 어떻게 해서든지 찾아 볼 셈으로 서울을 떠나 북경으로 갔다. 어떠한 일이 있더라도 나미에를 설복하여 그의 참다운 증언을 얻어야만 하였다. 북경 헌병대에서 이 사건을 운옥과 장 욱의 공범으로 취급하고 있지만 나미에만 아무런 사감없이 진정한 증언을 하여 준다면 운옥은 적어도 고지마·도라오 외 一[일]명의 헌병 살해죄만은 면할 것이기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 이러한 최후의 희망도 끊어지고 말았다. 석 달 전에 남경, 상해, 해남도를 거쳐 싱가폴 등지로 여행을 떠난 나미에의 소식은 아직도 묘연해서 알 길이 없었다. 영민은 기력을 잃어버리고 서울로 돌아왔다.</paragraph>
      <paragraph>이리하여 허 운옥의 제一[일]회 공판은 마침내 五[오]월 二十五[이십오]일에 열리었는데 바로 그 전 날이었다. 다른 조그만 상해사건의 변호를 위하여 재판소에 나갔던 손 변호사가 돌아오며 긴장한 어조로</paragraph>
      <paragraph>「백군, 방 월령이 온다는 전보가 왔소.」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 벌떡 걸상에서 일어났다.</paragraph>
      <paragraph>오늘 우연히 시노하라 「 판사를 만났는데 검사국에서 돌아온 방 월령의 전보를 그의 책상 위에서 보았소. 북경서 친 것인데 二十四[이십사]일 저녁 일곱 시 차로 도착한다고요.」</paragraph>
      <paragraph>「二十四[이십사]일이면 오늘 저녁이 아닙니까?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇지요. 내일이 공판일인데 나미에가 검사국에 출두하기 전에 백군이 먼저 나미에를 붙잡아 보는 것이 어떻겠소?」</paragraph>
      <paragraph>「그렇습니다!」</paragraph>
      <paragraph>「정거장으로 나가서 군이 먼저 붙잡으시요.」</paragraph>
      <paragraph>「잘 알았읍니다. 저로서는 최후의 희망입니다!」</paragraph>
      <paragraph>그날 저녁 영민은 경성역 홈에서 특급 「히까리」가 들어 닿기를 초조히 기다리고 있었다. 천사만려(千思萬慮), 영민의 흉중에는 실로 착잡한 사념이 오고가고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>「나미에는 야마모도 선생의 전사의 소식을 알고 있을 것인가?」</paragraph>
      <paragraph>영민은 인사불성으로 정신을 잃고 있었지만 그후 가와노 분대장의 말을 들으면 야마모도 선생은 최후의 숨을 넘길 때 천황폐하 만세를 불렀다지 않는가! 귀신이 밥을 먹고 애를 낳고 하는 二十[이십]세기의 동화를 비웃던 그 입이 어쩌면 폐하의 만수(萬壽)를 빌면서 죽었을까?……실로 야마모도 선생의 일생이야 말로 바로 그 二十[이십]세기의 동화와도 같았다.</paragraph>
      <paragraph>그런 것을 생각하니 영민은 차츰차츰 나미에가 무서워 졌다. 자기가 과연 나미에를 어느 정도로 설복시킬 수 있을 것인가에 대하여 영민은 하나의 심대한 의구의 념을 품기 시작하였다. 야마모도 선생 까지가 그러했거늘 나미에 가 또한 그러하지 못하리라는 법은 없지 않은가! 따라서 운옥이가 나미에게 준 상처의 깊이가 점점 걱정이 되었다.</paragraph>
      <paragraph>「제발 나미에의 상처가 가벼웠기를……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 골똘이 빌었다.</paragraph>
      <paragraph>뚜우, 뚜우 ── 기적 소리와 함께 육중한 차체가 홈으로 들어 닿았다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「아, 하세가와 상!」</paragraph>
      <paragraph>조그만 보스톤·백 하나를 땡그라니 들고 있었다. 짙은 회색 스프링·코오트에 다갈색 하이힐이 二[이]등 찻간 승강대에서 활기있게 홈으로 내려서자 물결치는 군중을 헤치고 층층대로 올라간다. 층층대를 거의 다 올라 갔을 때</paragraph>
      <paragraph>「하세가와 상!」</paragraph>
      <paragraph>영민은 또 한번 나미에를 불렀다. 그 소리에 불현듯 나미에는 뒤를 돌아보다가</paragraph>
      <paragraph>「아라·마아! 학상·쟈·나이노? (어머나 영민씨가 아냐?)──」</paragraph>
      <paragraph>반가움이 나미에의 표정 위에 크게 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>「하세가와 상, 오래간만입니다!」</paragraph>
      <paragraph>나미에의 그러한 반가와 함이 영민은 무척 고맙다.</paragraph>
      <paragraph>「정말 오랜만이야!」</paragraph>
      <paragraph>나미에는 영민의 아래 위를 한번 훑어 보고 나서</paragraph>
      <paragraph>「안따·도오도오·얏잣다네! (종시 해 치웠구료!)──」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>말문을 모르는 영민에게</paragraph>
      <paragraph>「안따·이마고로·카 ─ 키·이로쟈·나깟다·꼬도? (지금 쯤 영민씨는 군대복을 입었어야 할께 아냐?)──」</paragraph>
      <paragraph>「아,──」</paragraph>
      <paragraph>영민은 약간 당황하며</paragraph>
      <paragraph>「그걸 어떻게 알아요?」</paragraph>
      <paragraph>「밖으로 나가요.」</paragraph>
      <paragraph>개찰구를 향하여 걸어가며</paragraph>
      <paragraph>「미스터·꼬마, 그만 하면 상당 해!」</paragraph>
      <paragraph>「꼬마?──」</paragraph>
      <paragraph>「용궁의 매담 하세가와·나미에는 일본의 스파이다 ── 흥!」</paragraph>
      <paragraph>「아 ──」</paragraph>
      <paragraph>영민은 현기증을 느끼며</paragraph>
      <paragraph>「그걸, 그걸 종시 보았읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「나두 소학교는 나왔으니까, 그만한 산수 문제쯤은 풀줄 알어!」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 상당해! 애국(愛國)하는 것이 나 혼잔 줄만 알았더니, 깔끔들 하던데?」</paragraph>
      <paragraph>판국은 처음부터 틀려 가고 있었다. 영민은 앞이 캄캄해지는 것이다. 그러나 힐끗 쳐다본 나미에의 화려한 얼굴에는 여전히 빙글빙글 웃음이 가느다랗게 떠 있었다. 그 웃음이 무섭기도 하였지만 미덥기도 하였다. 빙글빙글 도 아니고 방글방글도 아니다. 빙글 빙글……</paragraph>
      <paragraph>「하여튼 무사히 도망해 나왔으니 잘 됐어! 그런 의미에서 오늘 내가 축하주를 한잔 살까?」</paragraph>
      <paragraph>「오해하면 아니 됩니다. 나는 제대가 된 몸입니다.」</paragraph>
      <paragraph>「제대?……다리가 부러졌나, 눈이 꾸어졌나?」</paragraph>
      <paragraph>「당시에는 눈과 다리를 다 못 썼답니다.」</paragraph>
      <paragraph>「어쨋던 잘 됐대두!」</paragraph>
      <paragraph>개찰구를 나서서 택시를 부르며</paragraph>
      <paragraph>「그래 누굴 마중 나왔어? 아무리 내가 우쭐해 봐두 미스터·꼬마가 나를 마중 나올 리는 없을 께구……누구야?── 레디(여자)? …… 젠틀·멘(남자)? ……」</paragraph>
      <paragraph>「레디!」</paragraph>
      <paragraph>「어여쁜 여자?」</paragraph>
      <paragraph>「나미에 상처럼 어여쁜 숙녀!」</paragraph>
      <paragraph>「처럼이야?……나미에 상이 아니구?──」</paragraph>
      <paragraph>「그럴는지도 모르지요.」</paragraph>
      <paragraph>「기분이 약간 화려한 걸? 나 있는 데루 가서 한잔 먹지!」</paragraph>
      <paragraph>「어디요?」</paragraph>
      <paragraph>「따라 옴 되잖어요?」</paragraph>
      <paragraph>택시에 먼저 냉큼 올라 타며</paragraph>
      <paragraph>「안 탈래?……진정 안 탈래면 그만 두셔두 무방하지만……」</paragraph>
      <paragraph>영민은 묵묵히 차에 올랐다.</paragraph>
      <paragraph>「오·케! 나미에가 아직 시들어 빠지진 않았나베?」</paragraph>
      <paragraph>쿡하고, 나미에는 팔꿈치로 영민의 옆구리를 한번 찔렀다.</paragraph>
      <paragraph>「조선·호텔로!」</paragraph>
      <paragraph>「네잇!」</paragraph>
      <paragraph>가로등이 갖 켜진 거리 ── 매연 속의 남대문이 우쭐우쭐 춤을 추며 정면으로 맞받아 달려오는 쾌적(快適)의 스피 ─ 드다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
