<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="124133" revision_id="">
    <title>청춘극장/3권/32장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/3%EA%B6%8C/32%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==밤 안개 흐르는 항구에서 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>밤 열 시가 거의 가까운 무렵이었다.</paragraph>
      <paragraph>명월관 사무실에 들러서 물어 보니 춘심은 없었다. 손님이 불러서 인력거를 보내긴 하였으나 춘심은 벌써 다른 요정으로 불리워 간 뒤가 되어서 인력거꾼 박 서방은 그냥 돌아 왔다는 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「그래요? ─」</paragraph>
      <paragraph>성호는 머리를 기웃거렸다. 분명히 박 서방과 같이 나간 춘심이가 아닌가.</paragraph>
      <paragraph>「그래 손님은 하는 수 없이 딴 기생을 불렀답니다.」</paragraph>
      <paragraph>그러면서 젊은 사무원이 의심쩍은 얼굴로 성호를 쳐다 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「미안하지만 손님은 어떤 분이었읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「당신은 누구신데요?」</paragraph>
      <paragraph>「춘심이의 남편입니다.」</paragraph>
      <paragraph>성호는 그 어떤 수치감을 무릅쓰고 당당한 춘심이의 남편이라는 얼굴을 크게 한번 지어보였다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 그러십니까! 신 성생이시구려. 난 또 누구시라구?」</paragraph>
      <paragraph>교활한 사무원은 춘심이와 동거 생활을 하고 있는 신 성호를 뻔히 알고 있으면서도 모르는 척한 것이다. 출판사 관계로 성호도 이 사무원과는 몇 번인가 대면한 적이 있었기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>「손님은 누구요?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 저…… 저……」</paragraph>
      <paragraph>사무원의 혀 끝이 잘 돌아가지 않는다.</paragraph>
      <paragraph>「최 달근이요?」</paragraph>
      <paragraph>「어디가요? 저, 저…… 아현동 오선생입죠.」</paragraph>
      <paragraph>춘심이의 경력을 잘 알고 있는 사무원이었다.</paragraph>
      <paragraph>「오 창윤!」</paragraph>
      <paragraph>성호는 가느다란 신음과 함께 다시금 손을 뻗쳐 온 오 창윤의 능글맞은 얼굴을 뇌리에 그려 보며</paragraph>
      <paragraph>「박 서방 좀 만나게 하여 주세요.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 네 ─」</paragraph>
      <paragraph>사무원은 황급히 보이를 불렀다. 성호는 보이의 뒤를 따라 현관 밖으로 나가 인력거 옆에서 담배를 피우고 있는 박 서방을 불러 주고는 다시 들어 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 선생님이 어떻게?」</paragraph>
      <paragraph>박 서방은 꺼불 허리를 굽혔다.</paragraph>
      <paragraph>「춘심은 어디 갔어?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 춘심 아가씨…… 에헤헤헷……」</paragraph>
      <paragraph>「바른대로 말을 해. 어디 갔어?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 그것이 말씀이야요.」</paragraph>
      <paragraph>「빨랑빨랑 말을 못 하겠나?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 헤헷…… 아가씨를 모시고 돈화문 앞까지 왔을 때, 손님이 누군지 모르느냐고 묻길래, 아마 아현동 오 선생일 껏이라구, 아까 오 선생이 오시는 걸 봤냐구 혔더니, 아가씨는 암말없이 대륙극장(단성사) 앞까지 와서, 에이, 세상이 모두 귀찮어! 박 서방, 물 구경이나 가요, 물 구경이나 가요, 하면서 자꾸만 한강으로 나가자는 겁지요. 그래 아까씨 미치셨느냐구 했더니, 뺑하니 화를 내시면서, 박 서방이 무슨 참견이야? 돈 냄 되지 않어? 안 갈려거든 그만 둬! ─ 아, 그래 어떡헙니까? 한강까지 모시구 갔읍지요.」</paragraph>
      <paragraph>「그래서?…… 그래 그 다음을 빨리 이야기 해!」</paragraph>
      <paragraph>「한강 다릿목에서 차를 내려 난간에 기대고 서서 한참동안이나 강물을 내려다 보고 섰더니 또 무슨 생각을 하셨는지, 도루 들어 가자고 하면서 차을 탔읍지요. 그래 잘 됐다구 생각하면서 경성역까지 와서 아가씨는 또 차를 내렸답니다.」</paragraph>
      <paragraph>「경성역 앞에서?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 그리고는 돈 백 원을 집어 주면서 어서 들어가라는 거야요. 그래 아가씨, 어딜 가시느냐고 물었더니만 그런 건 물을 필요 없으니, 요정으로 가서는 그저 없어서 못다려 왔다고 하면 되지 않느냐고요.」</paragraph>
      <paragraph>「인력거에서 내려서는 어디로 갔는지 몰라?」</paragraph>
      <paragraph>「아주 풀끼없는 걸음걸이루 경성역 안으로 들어 가셨답니다. 그래 하두 근심이 되어서 지금 막 신 선생 댁을 찾아 가려는 참에 신 선생이 오시지 않았읍니까!」</paragraph>
      <paragraph>「인천이다! 춘심은 월미도로 간 것이다!」</paragraph>
      <paragraph>「옛, 월미도라굽쇼? ─」</paragraph>
      <paragraph>그러는 박 서방을 남겨두고 신 성호는 요정 앞 좁은 골목을 허둥지둥 빠져 나오기가 바쁘게 때마침 눈 앞에서 손님을 부리우는 종로 三[삼]정목 정류장에서 경성역행 전차를 잡아 탔다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>인천행 기차는 한 시간 만에 있었다. 성호는 기차를 탔다. 기차가 부평을 지날 무렵부터 창 밖에는 짙은 밤 안개가 흐르고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>열한 시가 훨씬 넘어서 성호는 인천에 내리는 몸이 되었다. 인천 거리에는 해무(海霧)가 더한층 짙었다. 그 젖빛깔 도는 짙은 안개의 담벼락을 뚫고 성호는 쏜살같이 월미도로 달려 갔다.</paragraph>
      <paragraph>「이 길을 춘심이도 분명 걸었을 것이다!」</paragraph>
      <paragraph>육교(陸橋)를 건느면서 성호는 자기의 발자국마다 춘심이의 발자국을 발바닥에 느끼는 것이었다. 통행금지 시간이 지난 해안통에는 사람의 그림자는 보이지 않았다. 한두 번 순찰 경관의 불심검문을 받았으나 사정을 말하고 통과를 하였다.</paragraph>
      <paragraph>성호는 곧장 초탕 옆에 있는 간이식당을 찾아가서 문을 두드리고 한두 번 본 적이 있는 낯익은 여급에게 춘심이가 오지 않았느냐고 물었을 때 여급은 머리를 살랑살랑 흔들면서</paragraph>
      <paragraph>「아 ─ 니요. 보이지 않았어요.」</paragraph>
      <paragraph>하며 의아스러운 표정을 지었다.</paragraph>
      <paragraph>「오늘밤 이 근방에서 투신 자살을 한, 무슨 그런 사건은 없었읍니까?」</paragraph>
      <paragraph>「몰라요. 그런 말은 통 못 들었는데요. 왜 무슨 그런 염려가 계신가요?」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 그저 공연히……」</paragraph>
      <paragraph>성호는 간이식당을 나와 저번 춘심이가</paragraph>
      <paragraph>「죽을래면 이런 데서 죽는 게 제일일 꺼야.」</paragraph>
      <paragraph>한, 바로 그 바위 위로 찾아 가 보았다. 두꺼운 안개의 장막 속에서 옭옭 해조음(海潮音)이 들려 온다. 성호는 일종 비장한 감정으로 위태로운 바위 사이를 조심성스럽게 걸어서 절벽 위에 서 있는 커다란 바위에 올라가 보았다. 캄캄한 사방이다. 아무 것도 보이지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>「춘, 심, 이 ─」</paragraph>
      <paragraph>성호는 커다란 목소리로 춘심을 불러 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「춘, 심, 이 ─」</paragraph>
      <paragraph>또 한번 불러 보았으나 성호의 귀에 들리는 것은 다만 옭옭 하는 해조음뿐이 아닌가. 성호는 성냥을 그어 바위 위를 휘이 둘러 보았다. 혹시나 춘심이의 흰 고무신이 한 컬례 고스란히 놓여 있지나 않을까하고……</paragraph>
      <paragraph>「내가 너무 지나치게 생각을 한 것이 아닌가!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다면 그것은 정녕 다행한 일이다. 성호는 다시금 바위에서 내려와 간이식당 앞을 지나면서</paragraph>
      <paragraph>「오늘 밤이구, 내일 아침이구, 혹시나 춘심이가 들르면 제발 꼭 집으로 돌아 오라구, 내가 신신 부탁을 하더라구, ─ 그렇게 꼭좀 말을 전해 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>그런 말을 여급에게 부탁을 하고 성호는 다시 육교를 건너 이번에는 축항 근처로 가 보았다. 축항 근처에는 심신이 다같이 피곤한 성호의 한 몸을 쉬일 수 있는 여관이 있었다. 춘심이와 한두 번 묵어간 여관이다.</paragraph>
      <paragraph>「춘심이가 정말로 죽을 수 있는 사람은 아니야!」</paragraph>
      <paragraph>거닐면서 가만히 생각해 보니 그런 결론이 생기는 것이었다.</paragraph>
      <paragraph>「내일 아침 집으로 돌아 가면 사시미와 정종이 또 나를 기다리고 있을 테지!」</paragraph>
      <paragraph>성호는 빙그레 입가에 미소를 띄었다.</paragraph>
      <paragraph>축항 근처에 오다가다 하나씩 선 전등불이 짙은 안개 속에서 후광(後光)과 같은 원을 그림 그리고 있었다. 출렁거리는 물결 소리 뿐, 아무 것도 들리지 않고 아무 것도 보이지 않았다.</paragraph>
      <paragraph>성호는 가만히 쇠말뚝 위에 걸터앉아 보았다.</paragraph>
      <paragraph>「후우 ─」</paragraph>
      <paragraph>하고 긴 한숨을 내쉬며 주머니에서 담배를 꺼내 성냥을 그으려 하였을 때 어디선가</paragraph>
      <paragraph>「첨벙 ─」</paragraph>
      <paragraph>하는 물소리가 났다. 그것은 분명히 그 무슨 육중한 물건이 수면에 떨어져 내리는 소리임에 틀림 없었다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>「응?……」</paragraph>
      <paragraph>성호는 거의 반사적으로 쇠말뚝에서 몸을 일으켰다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 아무 것도 보이지 않고 아무 것도 들리지 않았다. 다만 항내의 즐비한 배 돛대의 수풀이 안개 속에서 몽롱하게 내다 보일 뿐이 아닌가. 안개 속에서 울고 섰던 춘심이가 세상이 정말 귀찮아져서 최후의 결심을 하고 축대 위에서 물 속으로 몸을 내던지는 광경이 마치 무슨 영화에서 본 그러한 장면과 「더불」되어 성호의 상상력을 극도로 자극하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 그 첨벙 ─ 하는 소리가 어느 방향에서 들렸는지, 성호의 기억은 명확하지를 못하여 두리번거리고 있는데</paragraph>
      <paragraph>「거 누구야? ─」</paragraph>
      <paragraph>하고 고함을 치는 굵다란 사나이의 목소리가 축대 맨 끝 토막에서 들려오지를 않는가. 그러나 거기에 대답은 없고 또 한번 사나이의 목소리가</paragraph>
      <paragraph>「거 누구야? ─」</paragraph>
      <paragraph>하다가 이번에는 기겁을 하여</paragraph>
      <paragraph>「앗, 사람이다! 사람이 빠졌다.」</paragraph>
      <paragraph>그것은 분명 배 위에서 들리는 외침이었다. 뒤이어 이 배, 저 배에서</paragraph>
      <paragraph>「뭣, 뭣이?」</paragraph>
      <paragraph>「사람이 빠졌다! 사람이……」</paragraph>
      <paragraph>「어디서…… 어디서?」</paragraph>
      <paragraph>「여기다, 여기다!」</paragraph>
      <paragraph>뱃사람들의 당황한 목소리가 들려 왔고 칸테라의 불빛이 앞을 탁 막아 놓은 안개의 장막 속에서 도깨비 불처럼 우쭐우쭐 춤을 추면서 이 배 저 배에서 갈팡질팡이다.</paragraph>
      <paragraph>「춘심이다! 춘심이로구나!」</paragraph>
      <paragraph>한낱 기우였었다고, 그리고 한낱 기우이기를 바라고 일시적이나마 마음을 놓았던 성호는 그만 펄떡 정신을 채렸다. 오싹하고 달려드는 격렬한 몸서리가 그의 전신을 쳤다. 그는 목을 놓아 커다란 소리로</paragraph>
      <paragraph>「춘심이 ─ 춘심이 ─」</paragraph>
      <paragraph>하고 외치면서 우쭐거리는 칸테라의 불빛을 향하여 총알처럼 달음박질을 쳤다. 꿈결처럼, 정녕 꿈길과 같은 허벙지벙하는 발걸음이다.</paragraph>
      <paragraph>「첨벙 ─」</paragraph>
      <paragraph>뒤이어</paragraph>
      <paragraph>「첨벙 ─ 첨벙 ─ 첨벙 ─」</paragraph>
      <paragraph>뱃사람들이 물에 뛰어 들어가는 소리가 들렸다.</paragraph>
      <paragraph>「앗, 저기다! 저기 떠내려 간다!」</paragraph>
      <paragraph>「보이질 않어! 불빛을 불빛을……」</paragraph>
      <paragraph>헤엄을 치면서 부르짖는 목소리다. 그때, 축항이 끝나는 맨 끝 토막에 정박해 있던 배에서 칸테라 불이 이리저리 춤을 추면서</paragraph>
      <paragraph>「앗, 축항 밖으로 떠내려 간다! 이리들 와요! 빨리, 빨리!」</paragraph>
      <paragraph>첨벙첨벙, 물장구 치는 소리가 점점 성호의 귀에 가까이 들렸다. 성호가 축항 끝까지 달려 가 보았을 때, 거기에는 배에서 뛰쳐나온 사람들이 어쩔 줄을 모르고 있다.</paragraph>
      <paragraph>「춘심이 ─ 춘심이 ─」</paragraph>
      <paragraph>기겁을 하여 달려가 성호는 보이지 않는 해면을 향하여 고함을 쳤다.</paragraph>
      <paragraph>「춘심이 ─ 춘심이 ─」</paragraph>
      <paragraph>성호는 부리나케 양복을 벗기 시작하였다.</paragraph>
      <paragraph>「아, 아시는 분이요?」</paragraph>
      <paragraph>뱃사람 하나가 다가 와 물었다.</paragraph>
      <paragraph>「아내입니다! 내 아내입니다!」</paragraph>
      <paragraph>「아, 그러셔요?……」</paragraph>
      <paragraph>첨벙 ─ 이윽고 양복을 벗어버린 성호는 샤츠 바람으로 물 속에 뛰어 들어갔다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
