<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<works>
  <work page_id="123955" revision_id="">
    <title>청춘극장/1권/29장</title>
    <url>https://ko.wikisource.org/wiki/%EC%B2%AD%EC%B6%98%EA%B7%B9%EC%9E%A5/1%EA%B6%8C/29%EC%9E%A5</url>
    <year/>
    <license/>
    <language/>
    <authors>
      <author>김내성</author>
    </authors>
    <categories>
      <category>하위 문서</category>
    </categories>
    <content>
      <paragraph>__NOTOC__</paragraph>
      <heading>==등불 없는 길손 ==</heading>
      <heading>=== 1 ===</heading>
      <paragraph>깨끗이 치워진 방안과 아랫목에 깔아 놓은 침구가 무엇보다 먼저 준혁의 눈에 띄어 들어왔다 . 유경에게는 보지 못하던 현실적인 아름다움이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 얼른 몸을 일으켜 준혁과 엇바꾸어 밖으로 나가며</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 어서 들어 누셔야겠어요. 가져 올까요?」</paragraph>
      <paragraph>「아, 운옥씨 잠깐……」</paragraph>
      <paragraph>나가려는 운옥을 준혁은 불러 들였다.</paragraph>
      <paragraph>「환잘 내버려 두고 어떻게 왔소?」</paragraph>
      <paragraph>「네, 저……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 눈을 내려뜨고 잠깐동안 망설거리다가</paragraph>
      <paragraph>「저 환자가……장 선생이 인제는 파출부가 필요 없다구요. 벌써부터 그런 말을 하시는걸 선생님의 지시도 없고해서 그냥 눌러 있었어요. 그래 오늘은 정말 파출부를 정식으로 해고한다구 ── 그래서 왔어요.」</paragraph>
      <paragraph>「그럴 리가 있나? 아직두 좀더 정양을 해야만 될텐데……」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 운옥의 표정을 유심히 살피면서</paragraph>
      <paragraph>「오늘 신 성호군이 가지 않었어요.」</paragraph>
      <paragraph>「오셨어요. 그리고 약소하다고 하시면서 二[이]백 원을 주셨어요.」</paragraph>
      <paragraph>「받았어요?」</paragraph>
      <paragraph>「아뇨.」</paragraph>
      <paragraph>「잘 하셨소.」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 입김이 가 닿으리 만큼 가까이 다가서며 은근한 목소리로 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥씨.」</paragraph>
      <paragraph>「네?」</paragraph>
      <paragraph>「가서 며칠만 더 시중을 하여 주시요」</paragraph>
      <paragraph>「………」</paragraph>
      <paragraph>「고달프겠지만……」</paragraph>
      <paragraph>「아뇨, 전…… 그러나 선생님이 혼자서 얼마나 불편하시었어요?」</paragraph>
      <paragraph>「운옥씨가 없으니 병원안이 텅 비인것 같소. 그러나 특별한 환자니 며칠만 더 돌보아 주시요.」</paragraph>
      <paragraph>「네, 선생님이 가라면 가긴 하겠지만……그러나 환자 측에서 자꾸만 ……」</paragraph>
      <paragraph>「생각컨대 경제적으로 여유가 없으니까 그러는 것 같소만 운옥씨도 아다시피 이편에서 보수를 요구할 경우는 아니니까요. 알겠어요?」</paragraph>
      <paragraph>「네 ──」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 공손히 허리를 굽히며 약국으로 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>준혁을 위하여 해열제를 지면서 운옥은 장 일수의 타오르는 듯한 침묵의 정열 가운데서 고달피 지내던 이 며칠 동안을 회상하며 몸을 한번 부르르 떨었다.</paragraph>
      <paragraph>그 질식 할것 같은 침묵의 정열에서 간신이 빠져나온 줄 알았던 허 운옥이건만 그리나 , 운옥의 생리는 웃 사람의 말을 거역할 줄을 모른다.</paragraph>
      <paragraph>「그런데 선생님을 저처럼 절망 속에 던져 넣은 유경이란 여자는 어떤 사람일까?」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 유경이란 여자를 한번 보고 싶었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 약을 지어 가지고 나오다가 자기 손가방을 가질러 진찰실로 들어갔다. 아까 준혁이가 엎디어 처방전에다 “Pajk Young Mjn”(백 영민)이란 글자를 쓰던 테이블 위에 손가방은 놓여 있었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 손을 뻗쳐 가방을 들었다. 아니, 들을려 하던 바로 그 순간이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 문득 테이블 위를 들여다 보았다. 잉크 병, 철필통, 재털이, 답배갑, 명함꽃이, 서적, 그리고 백 영민의 이름을 영자로 수없이 써놓은 처방전 ── 이런 것들이 일시에 운옥의 시야에 띄어 들었다. 준혁의 처방전을 읽을 줄 아는 운옥이니「알파벳」을 모를 리는 없다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 처방전에 그적거린 “Pajk Young Mjn”(백 영민)이라는 글자 보다도 좀더 낯익은 글자가 한 걸음 먼저 운옥의 시선을 붙잡았던 것이니, 그것은 명함꽃이에 꽂쳐있는</paragraph>
      <paragraph>「박택 준길(朴澤後吉)」</paragraph>
      <paragraph>이라는 네 글자였다.</paragraph>
      <heading>=== 2 ===</heading>
      <paragraph>「── 헌병 보조원 박택 준길?……」</paragraph>
      <paragraph>마치 흡반(吸盤) 처럼 운옥의 시선을 무섭게 빨아 들이는 「박택 준길」이라는 네 글자!</paragraph>
      <paragraph>그 순간 운옥의 머리를 번개처럼 스치고 지나가는 낡은 기억의 몇 토막은 ── 뒷탑골 야학원 졸업식장 이었으며 비탄과 절망 속에서 무심중 흘러나온 애국가였으며 태극령 고개에서 은장도를 휘둘러 박 준길을 쓰러뜨리던 무서운 광경이었다.</paragraph>
      <paragraph>고독하고 고달프나마 이해 많은 김 준혁 박사 밑에서 비교적 평온하게 지내온 과거 一[일]년 동안의 허 운옥의 생활이 다시금 파괴되려는 순간이다.</paragraph>
      <paragraph>잘못하면 또다시 폭풍우가 쏟아져 내리는 거칠은 황야를 정처없이 걷게 될런지도 모르는 아아, 수난(受難)의 여인 허 운옥의 운명이여!</paragraph>
      <paragraph>「그러나 이 박택 준길이라는 인물이 바로 그 삼룡이의 아들 박 준길이라고 단정할 수는 없지 않는가?」</paragraph>
      <paragraph>운옥에게 있어서 단 일루의 희망은 그것이었다.</paragraph>
      <paragraph>「이 이가 대체 무슨 일로 선생님을 찾아 왔을꼬?……환잔가?</paragraph>
      <paragraph>그러면서 운옥은 테이블 위에 널려있는 다른 물건에는 눈도 거들떠 볼 여유도 없이 가방을 들고 허둥지둥 진찰실을 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>아까 약을 질 적엔</paragraph>
      <paragraph>「어디 一[일]호실에 들어가서 유경이란 여자를 한번 볼까?」</paragraph>
      <paragraph>하던 생각도 없지 않았으나 지금은 운옥으로서는 자기가 一[일]호실 앞을 지나고 있다는 사실조차 염두에 둘 여유가 없이 안방으로 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>준혁은 자리에 들지 않고 우두머니 책상 앞에 앉아서 담배를 피우고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 찻종지에 물을 딸아 약봉지와 함께 준혁의 앞에 내 놓았다.</paragraph>
      <paragraph>「날도 추운데 오늘밤은 여기서 자고 내일 가시요.」</paragraph>
      <paragraph>아까는 가래던 준혁이가 이번엔 가지를 말란다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 대답 대신 준혁을 쳐다보았다.</paragraph>
      <paragraph>「환자 편에서 굳이 사양을 한다면 내일도 갈 필요는 없지요.」</paragraph>
      <paragraph>무서운 정신적 허탈(虛脫)에서 준혁을 건져 줄 사람은 운옥 밖에는 없다.</paragraph>
      <paragraph>누구가 자기를 부축해 주지 않으면 쓰러질 것 같은 준혁이었다. 준혁은 운옥을 보내고 싶지 않다.</paragraph>
      <paragraph>「선생님, 무슨 맘 편치 않은 일이 계시나요?」</paragraph>
      <paragraph>「아니요.」</paragraph>
      <paragraph>「헌병대에서 누가 왔었지요? 인제 진찰실엘 들어 갔다가 명함을 봤어요.」</paragraph>
      <paragraph>「아 저 애꾸눈이 말이요?」</paragraph>
      <paragraph>「애꾸눈이라구요?」</paragraph>
      <paragraph>「아까 낮에 신군이 여길 들렸었는데, 하하하…… 신군이 그 애꾸눈이 때문에 고생을 톡톡히 한답니다.」</paragraph>
      <paragraph>애꾸눈이? ── 그렇다. 애꾸눈이가 자꾸만 신 성호를 따라 다닌다는 말을 장 일수 한테서도 여러번 들은 운옥이다. 그러면 그 애꾸눈이가 박태 준길이었던가! 그러나 박 준길이가 애꾸눈일 리는 없을 텐데……?</paragraph>
      <paragraph>「나이가 많은 이예요?」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 인제 겨우 스물 대여섯 됐을까 하는 젊은이든데요.」</paragraph>
      <paragraph>스물 대여섯이면 ……그렇다. 나이로 따지면 박 준길과 같은 사람인데……</paragraph>
      <paragraph>다음 순간, 앗, 그렇다! 독수리처럼 움켜 쥐었던 은장도가 절반이나 폭하고 들어가던 손바닥의 감각이 번개처럼 새로워지는 운옥이었다.</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 별반 저항도 없이 은장도가 폭하고 들어가던 것이 바루 눈이었다면 필시 외인편 눈임에 틀림 없을 것이다.</paragraph>
      <paragraph>「바른편 눈이야요?」</paragraph>
      <paragraph>「아니, 외인편 눈이……」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 치를 부르르 떨었다.</paragraph>
      <heading>=== 3 ===</heading>
      <paragraph>땅개 최 달근의 앞잽이인 애꾸눈이 박 준길 ── 그 박 준길이가 지금은 장 일수의 행적을 더듬노라고 눈이 벌개져 다니지만 그가 만일 오늘 자기가 들어왔던 이 김 준혁 외과에서 허 상진이의 딸운옥을 발견한다면 ── 아아, 무서운 일이다! 언제 어느때 박 준길이가 이 병원 안으로 선뜻 들어 설런지 누가 알랴?……</paragraph>
      <paragraph>운옥은 신변에 극도로 위험을 느끼면서 모든 것을 이 믿음직한 김 준혁 박사에게 이야기를 하고 그의 보호를 받을까고도 생각하여 보았으나 그러나 운옥의 입이 무겁다. 김 준혁처럼 입이 무겁다.</paragraph>
      <paragraph>「어서 약 잡수시구 푹 주무세요. 전 그럼 청량리로 나가겠어요.」</paragraph>
      <paragraph>운옥은 가방을 들고 몸을 일으켰다. 한 시 바삐 이 병원에서 몸을 감출 필요를 느꼈던 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>「운옥씨!」</paragraph>
      <paragraph>준혁은 따라 일어서면서 운옥을 불렀다.</paragraph>
      <paragraph>「네? ──」</paragraph>
      <paragraph>「내일 가시요.」</paragraph>
      <paragraph>「내일 가나 지금 가나 마찬가지야요.」</paragraph>
      <paragraph>「내일 가시요.」</paragraph>
      <paragraph>그 순간 운옥은 준혁의 얼굴에서 장 일수의 정열을 본 것 같았다. 「나의 건강은 파출부를 필요로 하지 않소」 하던 것과 같은 종류의 정열임을 운옥은 경험으로서 민감하게 깨닫는다.</paragraph>
      <paragraph>「괜찮어요 선생님. 어서 주무세요.」</paragraph>
      <paragraph>「운옥은 재빠르게 문을 닫으면서</paragraph>
      <paragraph>「그럼 다녀 오겠읍니다.」</paragraph>
      <paragraph>하고 안방을 나왔다.</paragraph>
      <paragraph>나올 때 운옥은 준혁의 얼굴에서 끝없이 흐르는 고독을 발견한 것같았다.</paragraph>
      <paragraph>그리고 그 흐르는 듯한 깊은 고독을 위로하여 주고도 싶은 운옥이기도 하였다.</paragraph>
      <paragraph>그러나 운옥에게 있어서는 김 준혁 박사의 고독의 정열도, 장 일수의 침묵의 정열도, 그리고 태극령 고개에서 경험한 박 준길의 야수(野獸)의 정열도 모두가 금단(禁斷)의 과실일 따름이다.</paragraph>
      <paragraph>그 뭇 정열은 여인 허 운옥의 인생에 있어서는 하나의 부록(附錄)밖에 안 된다. 오직 백 영민 한 사람만이 영원한 마음의 남편으로서 운옥의 가슴 속에 자리 잡고 있었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 긴 복도를 걸어 간호원들이 같이 거처하는 자기 방으로 들어갔다.</paragraph>
      <paragraph>성탄제 구경을 간 동료들은 아직도 돌아오지 않았다. 경숙이가 혼자 운옥을 기다리다 못하여 운옥이의 자리를 제 옆에다 깔아 놓고 고스란이 잠이 들었다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 살그머니 자기 벼갯모 한 구석을 뜯고 비단 헝겊에 싼 쇠뭉치 같은 것을 꺼내 자기 손가방에 다 깊숙히 넣었다.</paragraph>
      <paragraph>「박 준길이!」</paragraph>
      <paragraph>그렇다. 그때 만일 허 상진의 단 하나의 유산인 이 권총이 허 운옥의 수중에 있었던들 박 준길은 애꾸눈이를 면 할수 있는 동시에 오늘날 다시 운옥의 앞에 나타나서 운옥의 생활을 협박하지는 않았을 것이다.</paragraph>
      <paragraph>운옥은 가방을 옆구리에다 꽉 끼고 눈 날리는 밤거리로 나섰다.</paragraph>
      <paragraph>동대문행 전차는 아직도 있었다. 그러나 운옥은 전차를 타지 않고 걷기로 작정했다. 걸으면서 운옥은 천천이 생각하지 않으면 안되기 때문이다.</paragraph>
      <paragraph>박 준길의 정열도 무서웠으나 장 일수의 그것도 무서웠다. 가다가 정말 무서워지면 운옥의 발길은 후딱 딴 길로 접어들런지 모른다.</paragraph>
      <paragraph>「탑골동에두 눈이 왔을까?……태극령에두 눈이 왔을까?……」</paragraph>
      <paragraph>며칠 후에 상경하리라는 영민의 모습을 ── 四[사]년전 그대로의 영민의 모습을 눈 내리는 허공중에 정밀한 화공(畵工)인 양 운옥은 그려 본다.</paragraph>
    </content>
  </work>
</works>
